<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1016</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2022/10-17/9874511.shtml</url><title>新时代新征程中国共产党人肩负使命勇担重任</title><datetime>2022-10-17 13:43:00</datetime><body>	【代表之声】
	江苏省盐城市建湖县委书记祁从峰代表：
	方向更明思路更清
	光明日报记者晋浩天采访整理
	党的二十大报告对“新时代新征程中国共产党的使命任务”的阐述，高瞻远瞩、与时俱进、继往开来，让我们倍感振奋，感觉方向更明了，思路更清了，信心更足了。
	共产党人的初心和使命就是为中国人民谋幸福、为中华民族谋复兴。近年来，江苏省盐城市建湖县大力实施“四化战略”，全力打造“五大高地”，发展质效明显提升，创新活力不断释放，民生福祉持续增进，高质量发展迈出了坚实步伐。面对新形势新任务新要求，我们一定要始终不渝地用习近平新时代中国特色社会主义思想武装头脑、指导实践、推动工作，按照党的二十大最新部署要求，把绿色发展作为最鲜明的风向标，把良好生态作为最耀眼的金名片，把文化自信作为最持久的竞争力，把人民至上作为最根本的出发点，只争朝夕、砥砺前行，奋力建设绿色低碳发展示范区，勇当沿海地区高质量发展排头兵，为全面建设社会主义现代化国家作出贡献。
	云南省丽江市华坪女子高级中学校长张桂梅代表：
	为党育人为国育才
	光明日报记者章正采访整理
	当听到二十大报告中“办好人民满意的教育”这部分时，我特别激动！这让我看到了教育的远景——山里的孩子们，坐在青山绿水间的教室里，能够弹弹钢琴、跳跳舞，能与城里的孩子一样学很多东西。党中央给我们指明了目标和方向，我们全体山村老师都会共同努力。我也希望，更多的城里好老师和优秀大学毕业生，能够走进乡村，用教育振兴乡村。
	我也想着，自己的身体能好一点，陪着山里的孩子们，走过这一段灿烂的路程。只要我能站着，就决心为党育人、为国育才。我也要告诉孩子们，祖国哪里需要，就到哪里去！
	我一直对学校老师说，我们要不负党的嘱托，不负山里老百姓的众望，托起教育孩子的重担，要把山里孩子托举到现代化的轨道上。希望老师们能边教书边提升自己，与学生共同进步。相信教育会越来越好！
	复旦大学信息科学与工程学院党委副书记、院长迟楠代表：
	深耕讲台全力攻关
	光明日报记者殷泓、颜维琦采访整理
	听完习近平总书记的报告，我认为可以用三个关键词概括：高瞻远瞩、大气磅礴、催人奋进。整个报告系统总结了习近平新时代中国特色社会主义思想，闪耀着马克思主义真理的光辉，为我们接续奋斗指明了方向。报告总结了过去五年和新时代十年取得的伟大成就，让我深切感受到大国崛起的磅礴力量。报告的后半部分描绘了今后五年和更长一段时期的宏伟蓝图和发展前景，立意高远，催人奋进！
	我们一定牢记为党育人、为国育才的使命，着力培养一流人才方阵，深耕三尺讲台，讲好“大思政课”，努力培养担当民族复兴大任的时代新人。我们要瞄准关键核心技术全力创新攻关，知难而进，迎难而上，为把科技发展主动权牢牢掌握在自己手里，不辜负党的期望、人民期待、民族重托，不辜负我们这个伟大的时代。
	中国稀土集团赣州稀土龙南冶炼分离有限公司萃取车间班长涂爱鹏代表：
	深入钻研不懈奋斗
	光明日报记者钟超、胡晓军采访整理
	习近平总书记在报告中提出要以中国式现代化全面推进中华民族伟大复兴，让我感受到前所未有的鼓舞，更对中国式现代化充满期待。当前，全党全国各族人民迈上全面建设社会主义现代化国家新征程，把中国发展进步的命运牢牢掌握在自己手中，离不开党的领导，离不开脚踏实地的奋斗。
	作为一名在稀土行业干了19年的一线工人，我将继续保持共产党员先进性，以“螺丝钉”精神，立足岗位用心用情用力做好每一项工作，勤学苦练、深入钻研，瞄准产业前沿，打磨精湛技艺，推动稀土行业高质量跨越式发展。同时，大力弘扬劳模精神和工匠精神，做好“传帮带”，培养带动更多新时代产业工人，为实施制造强国战略、全面建设社会主义现代化国家贡献智慧和力量。
	山西师范大学党委书记张晓永代表：
	聚焦一流发扬特色
	光明日报记者晋浩天采访整理
	在现场聆听党的二十大报告，我很受鼓舞，非常激动。习近平总书记强调，坚持以人民为中心发展教育，加快建设高质量教育体系，发展素质教育，促进教育公平。
	总书记为我们进一步指明了方向，也让我们看到这些年努力的实效。山西师范大学一直致力于教育帮扶脱贫攻坚和乡村振兴。最近五年，依托国培计划、省培计划，对6000多名来自全省乡村的中小学教师进行了培训，派出11274名毕业实习生到帮扶点实习实训、支教帮扶；招收“优师计划”本科生，从根本上优化乡村教师的年龄学历结构。
	下一步，我们将聚焦一流建设，在特色学科上下功夫，构建更高水平学科发展体系、更高水平师资培育体系、更高水平社会服务体系，全方位高质量建设一流师范大学。
	中南林业科技大学教授袁红梅代表：
	浇花浇根育人育心
	光明日报记者陈鹏采访整理
	党的二十大报告指出，坚持教育优先发展、科技自立自强、人才引领驱动，加快建设教育强国、科技强国、人才强国。作为教育工作者，这既是对我们的肯定，也为我们的工作指明了方向，未来大有可为。在中华民族伟大复兴的道路上，必然有艰难险阻，这要求广大教育工作者，要以坚定的政治信仰、敬业乐业的精神，落实党的教育方针，落实立德树人的根本任务。
	浇花浇根，育人育心。我长期从事大学心理育人工作，呵护青年们健康成长。只有注重培养提升学生的心理素质，才能为学生全面发展提供坚实的心理支持，让他们经得住风浪，走得过坎坷。在以中国式现代化全面推进中华民族伟大复兴的道路上，帮助他们担当时代重任，乘风破浪，勇毅前行。(光明日报)【编辑:张燕玲】
</body></doc>