<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>103</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2022/10-14/9873212.shtml</url><title>丹心如画｜新时代“千里江山图”</title><datetime>2022-10-14 18:17:00</datetime><body>	编者按：情深系沃土，丹心印江山。党的十八大以来，习近平总书记心里始终装着人民，时刻把人民幸福作为“国之大者”，瞄准“让人民过上好日子”的坚定目标，提出很多创新性思想，作出很多战略性部署，引领14亿多中国人民绘就新时代中国复兴画卷。
	中国共产党第二十次全国代表大会召开之际，央视网《绘学习》专栏特推出系列创意特稿《丹心如画》，与您一起感悟中国共产党的一片丹心。
	绘学习从卫星视角环视地球北回归线，在漫覆地表的巨大黄色中，有一片绿色苍翠如玉，尤为惹眼。
	这里是我国热带生态系统保存最完整的地方——云南西双版纳，也是亚洲象最重要的栖息地。
	2020年春天，一个“大象旅行团”从这里出发，上演“谜之北上”。它们翻山头、下水库，朝发村庄、夕至泥塘，食酒糟、浴泥沙……这场“前所未闻”的旅行牵动着国内外无数粉丝的心。
	人象冲突一直是世界难题，此次传奇之旅却让世界看到了另一番图景。
	青山绿水之间，象群所到之处，百姓们悄然避让。沿途群众为大象们准备玉米、香蕉等食物，更有监测员日夜“随象而动”，为大象护航。
	有村民家的火龙果被吃了。“没关系，我们很欢迎，大象头一次来，吃点喝点不算什么事。”
	有网友在网上热议：“人象都平安，比什么都强！”
	“大象旅行团”北上南归，最后在人们的悉心照拂下平安回归原栖息地。它们无意中演绎的一场动物迁移的自然纪录片，成为中国生态文明向善向好的生动注脚，也是人与自然和谐共生最美丽而温暖的“中国样本”。
	中国生态文明向善向好，不止有大象“北上南归”。
	“微笑天使”长江江豚频繁亮相，大熊猫受威胁程度等级从“濒危”降为“易危”，青藏高原“万羊齐奔”壮丽景象复现，曾经野外消失的麋鹿突破8000只，朱鹮也由发现之初的7只增长至目前超过5000只……
	从卫星云图上看，中国疆域深绿色的面积逐年增加。从雾霾频发到“北京蓝”成为日常，从河流污染严重到如今的水清岸绿，中国生态环境保护从认识到实践发生了历史性、转折性、全局性变化。
	转折的起源可以追溯至一个理念的诞生地——距离西双版纳直线距离2000多公里的浙江安吉。
	徒步走进安吉余村，白墙红瓦，游人如织。远眺青山隐隐，近观小院精致。家家花草繁盛，户户绿树成荫。村庄宜业宜居宜游，村民富裕富足富有。
	“15年前，我每天都要拎着满满的一桶脏水走到很远的地方去倒污水。当时，我家厨房没有排污水管，村里没有垃圾箱，河道受污染，又黑又臭。今天，习近平主席亲自推动的‘千村示范、万村整治’工程使我们村庄变成一张靓丽的明信片”。
	当地时间2018年9月26日晚，美国纽约曼哈顿，浙江安吉县农民裘丽琴站在联合国的颁奖台上，用质朴的语言讲述着日常生活中的故事，引起全场热烈掌声。
	17年前，在推动浙江启动“千村示范、万村整治”工程的大背景下，时任浙江省委书记习近平来到安吉考察。在得知村里关闭矿区、走绿色发展之路的做法后，习近平给予肯定：“下决心停掉一些矿山，这个都是高明之举。绿水青山就是金山银山。我们过去讲既要绿水青山，又要金山银山，实际上绿水青山就是金山银山。”
	随后，习近平在浙江日报《之江新语》专栏撰文说：“我们追求人与自然的和谐，经济与社会的和谐，通俗地讲，就是既要绿水青山，又要金山银山。”
	绿水青山就是金山银山。
	这一科学论断指引着中国建设山更青、水更绿的美丽家园。
	“坚持人与自然和谐共生”“统筹山水林田湖草沙系统治理”“让自然生态美景永驻人间”……党的十八大以来，“两山”理念作为习近平生态文明思想的核心在全国落地生根，成为全党全社会的思想共识和行动指南。
	国际社会这样解读习近平生态文明思想：它是“独特的中国礼物”，有“美丽的诗意”，能“实现美好未来”……
	十年来，还林、还草、还湿、还湖、还滩、还海……一条条红线，守护住生态功能极重要和生态极脆弱的区域。十年间，中国人用双手种出了全球面积最大的人工林，黄黑斑驳的荒地变成绿洲，千疮百孔的矿山宕口蝶变“桃花源”。
	“当人类合理利用、友好保护自然时，自然的回报常常是慷慨的。”
	浙江安吉，美丽乡村掩映山林。余村已形成可游可赏、亦耕亦采、有趣有乐的新型乡村生态经济，村民人均年收入2021年已达6万多元。
	福建省将乐县常口村，我国首批林业碳票正式出炉，村民感慨：“以前靠砍树赚钱，现在保护好森林，空气也能变成‘真金白银’。”
	青藏高原开展生态奖补，农牧民不再是大自然的索取者，而是吃上了生态保护饭，当上了野保员、林保员、湿地保护员，成为雪域高原的“生态卫士”。
	腾格里沙漠，通过建林下养鸡场、发展光伏产业、建蔬菜日光温室和养殖暖棚等，实现了沙漠变绿洲、绿洲变金山的转变。
	…………
	从美丽生态，到美丽经济，再到美丽生活。“人不负青山，青山定不负人。”
	每逢春天，中国大地由南向北渐次回暖。从地处西南的国家级自然保护区，到冀北的“绿色明珠”塞罕坝，从上海的一处处“口袋公园”，到北京通州的“城市绿心”，无论是一望无际的森林，还是城市路旁的景观树木，都能让百姓的幸福感多提升几分。
	一场春雨过后，北京碧空如洗。市民陈友元来到小区花园，享受着雨后的清新空气，他感叹：“谁能想到，短短几年，雾霾天渐渐消失了，家里的空气净化器快成了摆设。”
	空气好了，看星星成了生活中的“小确幸”。在旅游平台上，截至2022年7月，星空酒店与民宿的整体数量比2013年增长10倍多。
	俯瞰祖国大地，绿色版图由“浅”变“深”、野生动植物变多、生态防线变牢、百姓因绿变富，“万物各得其和以生”。
	以青山为笔、绿水为墨，新时代的“千里江山图”正在960多万平方公里的中国大地上绘就。
	总监制丨骆红秉魏驱虎
	监制丨王敬东
	主编丨李璇
	策划丨李珊珊
	编辑丨李珊珊
	视觉丨黄元张云霏杨旭智郝凤林张紫曦
	校对丨李璇宋春燕梁雅琴范立君娄郝
	纸雕丨桂艳
	出品丨中央广播电视总台央视网
	支持｜中国互联网发展基金会中国正能量网络传播专项基金
</body></doc>