<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1041</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2022/10-17/9874463.shtml</url><title>三季报逾九成公司预喜，11家增速超10倍，锂矿股表现最亮眼</title><datetime>2022-10-17 11:31:00</datetime><body>	三季报披露如火如荼。Wind数据显示，截至10月16日傍晚，沪深两市已有357只个股披露三季度业绩预告，其中，208家预增、8家续盈、19家扭亏、92家略增，业绩预喜率达91.6%。
	按照预告净利润上限计算，预计前三季度归母净利润同比增幅超过200%的有63家，预计超过300%的有42家。光伏、锂电池材料等热门赛道是“绩优股”的集中地。
	锂矿股维持高增速
	整体来看，A股前三季度业绩表现出色。数据显示，上述357家上市公司中，有150家预计归母净利润同比增速超过100%，有11只个股的增速超过10倍。
	根据证监会行业分类，第一财经进一步统计数据发现，150家业绩翻番股主要集中在三大行业，分别为化学原料和化学制品制造业、计算机通信和其他电子设备制造、专用设备制造，分别有21家、15家、12家。
	目前，已有6家锂矿股披露业绩预告，继半年报锂矿企业霸榜之后，锂矿股前三季度依然实现同比高增速，这也是化学原料和化学制品制造业中绩优股数量居多的原因。
	融捷股份(002192.SZ)为业绩增速最高的锂矿股，公司预计前三季度净利12亿元~13亿元，同比增长4330.99%~4700.24%。其中，第三季度净利润预计为6.24亿元~7.24亿元，同比增长4065.42%~5106.78%，环比增长94%~125%，刷新单季净利历史新高。
	天齐锂业(002466.SZ)、赣锋锂业(002460.SZ)分别预计前三季度业绩至少预增4.78倍、27倍。
	雅化集团(002497.SZ)预计前三季度实现净利润34.6亿元~36.6亿元，同比增长447.53%~479.16%。不过，公司近日决定终止收购海外锂矿项目。根据公告，雅化集团董事会会议审议通过了《关于终止对外投资事项的议案》，同意公司全资子公司雅化国际终止与加拿大超锂公司的股权认购及矿业权投资事项。雅化集团称，公司预计当前国际环境可能会对矿山开发带来较大影响，导致开发的周期较长。
	对于四季度锂矿供需及价格走势，华西证券研报指出，四季度盐湖端或将受制于天气影响而有所减产，锂盐原料来源有所减少，这将加剧对锂精矿的需求，接下来的几个月锂精矿现货市场供求格局将进一步紧张，或强力支撑锂精矿价格加速上涨。
	锂矿股以外，璞泰来(603659.SH)、永兴材料(002756.SZ)、西藏矿业(000762.SZ)、新宙邦(300037.SZ)、星源材质(300568.SZ)等锂电产业链多家公司也披露了前三季度业绩预告或三季报，均实现了业绩的大幅增长。
	计算机通信和其他电子设备制造行业中，盛路通信(002446.SZ)前三季度净利润同比预增超11.5倍，预计净利润下限为1.83亿元。但要看到的是，盛路通信2021年前三季度业绩基数较低，当年6月公司转让合正电子股权产生的其他应收款出现了延期支付情况，并对该款项计提了信用减值损失6030万元，导致归母净利润和扣非后净利润较低。
	九安医疗暂居“预增王”
	在前三季度已实现业绩扭亏的19只个股中，上年同期业绩亏损的九安医疗(002432.SZ)预计前三季度归母净利润同比增幅最高达32416.76%，成为目前唯一一家业绩增速超百倍个股，暂时录得两市“业绩预增王”。
	九安医疗称，报告期内受疫情影响，公司的iHealth试剂盒产品在美国市场需求旺盛，公司积极采取各项措施实现生产和供应链的有效运行，持续做好订单履约和市场开发，确保了客户订单的及时交付，公司业绩较去年同期大幅增长。
	分季度来看，九安医疗今年赚的钱主要集中在一季度。一季度，公司实现归母净利润143.12亿元，同比上涨37527.35%；二季度归母净利润为9.32亿元；三季度盈利7.56亿元~10.56亿元。投资者担忧的是，九安医疗四季度甚至明年能否维持较稳定的业绩增速。
	兄弟科技(002562.SZ)主要从事维生素、医药原料药和香精香料等产品销售生产，今年前三季度，公司赚得超过此前四年净利润的总和。公司预计实现归母净利润2.6亿元~3亿元，同比增长8621.61%~9963.40%。今年以来，兄弟科技的部分维生素产品以及铬盐产品价格相比上年同期出现不同幅度的上涨，产品毛利率上升，推动业绩增长。
	今年以来，白酒板块震荡前行，鲜有活跃表现。多家机构研报认为，本轮白酒板块调整时间、调整幅度、龙头估值已经接近或达到前三轮调整的水平，伴随白酒板块估值修复已演绎得较为充分，调整或已接近尾声，三季报业绩表现将成关键。
	从已经披露的三季度数据看，头部酒企都保持了营收以及净利润的双位数增长。10月16日傍晚，贵州茅台(600519.SH)发布第三季度报告，公司前三季度实现营业收入871.6亿元，同比增长16.77%；归母净利润444亿元，同比增长19.14%。其中，第三季度实现营业收入295.43亿元，同比增长15.61%；归母净利润146.06亿元，同比增长15.81%。
	泸州老窖(000568.SZ)、洋河股份(002304.SZ)、古井贡酒(000596.SZ)等白酒股也都实现20%以上的净利润增速。泸州老窖预计前三季度实现归母净利润80.52亿元~82.57亿元，同比增长28.32%~31.58%。公司表示，业绩增长主要因核心产品销售收入增长影响，公司坚定聚焦“双品牌、三品系、大单品”战略。
	山西汾酒(600809.SH)的净利润增速最高，公司预计1~9月实现营业收入221亿元左右，同比增长28%左右；实现净利润70亿元左右，同比增长42%左右。【编辑:彭婧如】
</body></doc>