<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1042</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2022/10-17/9874460.shtml</url><title>回购规则修订引发市场积极回应，深市42只A股火速响应</title><datetime>2022-10-17 11:28:00</datetime><body>	为支持鼓励上市公司依法实施股份回购、董监高依法增持股份，10月14日晚，证监会就修订《上市公司股份回购规则》(下称《回购规则》)、《上市公司董事、监事和高级管理人员所持本公司股份及其变动管理规则》(下称《董监高持股变动规则》)公开征求意见。
	整体来看，此次修订对上市公司股份回购条件等部分条款做了优化和完善，进一步提升回购的制度包容性和实施便利性。
	多家上市公司对此作出积极响应，第一财经统计显示：10月14日至16日晚间，共有42家深市公司披露推出回购增持计划或回购增持进展相关公告，其中回购相关公告25份，增持相关公告17份。
	上市公司相关负责人接受第一财经采访时也表示，未来将积极主动运用回购工具，努力维护公司价值和广大投资者的股东权益。
	上市公司股份回购活跃度持续提升
	股份回购是国际通行的维护公司投资价值、完善公司治理结构、丰富投资者回报机制的重要手段，是资本市场的一项基础性制度安排。近年来，上市公司股份回购活跃度持续提升，家数、规模呈现增长态势。
	统计显示：2022年以来，深市共有226家上市公司新发布了拟进行股份回购的公告，拟回购金额上限合计约800亿元。275家公司实施了股份回购，金额合计已超450亿元。116家上市公司的控股股东、实际控制人、董监高等重要股东披露了增持计划，拟增持金额超80亿元。
	9月以来，深市有25家上市公司披露了回购方案，拟回购金额上限合计103亿元。其中主板公司10家，创业板公司15家，6家公司拟回购资金超5亿元，有20家公司表示回购拟用于实施员工持股计划或股权激励计划。14家公司的控股股东、实际控制人、董监高披露了增持计划，71家上市公司重要股东实施了股份增持，涉及金额超过30亿元。
	甚至有多家上市公司披露了2轮回购计划。
	比如，顺丰控股在2022年就推出两期合计高达40亿元的回购计划，用以实施员工股权激励。
	“顺丰的回购，既充分坚定看好行业未来的发展，也是对自身的发展充满信心。”顺丰相关负责人对第一财经表示。
	中际旭创于9月16日推出回购方案，10月10日火速完成回购；10月11日又再次推出新的回购方案。
	中际旭创相关负责人对第一财经表示，本次回购是基于对光模块行业发展前景及公司经营业绩的信心，并为了维护广大投资者尤其是中小投资者的利益，增强投资者对公司的信心而进行的。
	另外，荣盛石化在2022年3月15日推出一期回购股份方案，回购金额不低于10亿元不超过20亿元，8月2日完成回购，回购金额19.98亿元。8月4日，其又推出二期回购股份方案，截止10月14日已回购15.4亿元。
	多家上市公司积极响应
	10月14日，证监会对《回购规则》、《董监高持股变动规则》作出修订，多家上市公司作出积极响应。
	统计显示：14日至16日晚间，共有42家深市公司披露推出回购增持计划或回购增持进展相关公告，其中回购相关公告25份，增持相关公告17份。
	包括分众传媒、韵达股份、水晶光电、雅化集团、星源材质、爱康科技、维尔利等7家公司新披露回购计划，回购金额上限合计为16.1亿元；东华软件、奥海科技、一心堂、盛航股份等4家公司的控股股东、实控人新推出增持计划，拟增持金额合计7300万元。
	其中，分众传媒披露回购股份方案，拟回购4亿-8亿元，用于员工持股计划或股权激励；韵达股份公告称，于10月14日收到公司实控人、董事长聂腾云的提议，在未来12个月内以1亿元回购500万-700万股公司股票，用于员工持股计划、股权激励计划、转换上市公司发行的可转换为股票的公司债券或减少注册资本等用途。
	同样的，雅化集团董事长提议回购2亿元-3亿元；水晶光电董事长提议回购1亿元-1.5亿元；星源材质拟回购5000万元-1亿元，用于员工持股计划或股权激励。。
	东华软件公告称，于10月14日收到实控人的一致行动人郭玉梅出具的告知函，其计划在公告披露日起6个月内增持公司股份不低于5000万元。
	另外，一心堂实控人、董事长兼总裁于10月14日增持300万元公司股份。
	星源材质相关负责人接受第一财经采访时说，《回购规则》修订进一步放宽了上市公司回购条件，放宽了新上市公司回购限制；放宽了回购、增持的窗口期限制。进一步提升回购的制度包容性和实施便利性。
	“当上市公司价值被明显低估等特殊情况时，有利于上市公司通过回购股份的方式，积极维护公司股价，从而保障投资者的利益。”该负责人说。
	一心堂副总裁兼董事会秘书李正红对第一财经说，本次回购和股份变动规则修订，对上市公司董监高持股变动交易时间的窗口期做了优化，使得上市公司董监高在股份变动时间安排上更灵活、宽裕，能更充分的使用好资本市场工具。调整上市公司股份回购实施条件，有利于上市公司通过回购方式维护公司合理价值。
	韵达股份相关负责人对第一财经表示，本次修订规则实施后，将有利于提高上市公司、董监高回购增持股票的积极性和便捷性，对于建设持续健康、良性的市场投资环境具有重要意义，“我们也将积极主动运用回购工具，努力维护公司价值和广大投资者的股东权益。”该责任人说。【编辑:彭婧如】
</body></doc>