<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1050</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2022/10-17/9874451.shtml</url><title>权益类基金募集回暖！一周募集规模556亿，多位基金经理看好后市</title><datetime>2022-10-17 11:13:00</datetime><body>	权益类基金募集回暖，三季度创年内新高。
	刚刚过去的一周，实属“超级发行周”，泉果旭源三年持有期混合基金募集规模超114亿元，富国汇泽募集规模60亿元，华夏鼎誉募集规模47.5亿元。另有105只基金在上周发行，其中26只属于新发，共募集规模556亿元，远高于年内327亿元每周平均募集规模。募集规模超10亿元的有15只。投资主题涵盖碳中和、消费、高端制造等板块。
	业内人士表示，从估值视角来看，经过前期市场调整，当下配置价值进一步凸显。市场处于中长期底部区域，以半年到一年时间维度看，目前指数位置性价比极高。从剩余流动性的角度而言，当前市场更加类似于“衰退式宽松”的环境——货币平稳，流动性充裕，经济缓慢复苏，四季度基本面的改善延续有利于股指走出更好行情。经济复苏将是未来一段时间交易的核心逻辑。
	新基金发行迎来“超级周”
	记者统计显示，上周共募集规模556亿元，远高于年内327亿元每周平均募集规模。募集规模超10亿元的有15只。投资主题涵盖碳中和、消费、高端制造等板块。
	具体来看，泉果旭源三年持有期混合基金募集规模超114亿元，富国汇泽募集规模60亿元，华夏鼎誉募集规模47.5亿元。另有105只基金在本周发行，其中26只属于新发。
	三季度以来权益类基金募集规模明显回暖。三季度募集规模1591亿元，远超二季度的522亿元，创年内新高。9月份募集规模418亿元，超8月份的406亿元，持续回暖。
	总体来看，今年以来，权益类次新基金相对“老基金”业绩更佳。数据显示，截至10月10日，今年以来成立的偏股型、普通股票型基金中，逾13%的产品获得正回报。与之相比，今年之前成立的同类“老基金”中，今年以来获得正收益的产品仅1%，差距较为明显。
	除新发基金火爆外，部分头部基金公司还透露，旗下权益类基金9月份以来每周均保持净申购态势，特别是权益ETF出现大额净申购。
	汇成基金研究中心认为，新基金发行“超级周”、权益类基金发行创新高是投资者情绪使然的结果，在经历了权益指数下跌、市场交投情绪低落的阶段后，投资者看好国内权益类资产，在关键时点积极买入，也是看好后市的一种表现。
	“经过二季度的反弹行情后，权益类基金发行在三季度有所回暖。”汇成基金研究中心表示，基金公司趁着二季度市场反弹后加大了基金发行力度和营销宣传，同时三季度市场的回调，也为很多计划布局权益类基金的投资者提供了逢低布局的窗口期。
	机构普遍看好后市
	随着A股经过前期调整后，估值底部特征已愈发明显，不少明星基金经理也已开始积极调研备战后市。
	华夏基金就表示，在医药板块引领下，市场信心恢复带动股指强劲反弹。
	多位知名基金经理的调仓动向浮出水面。例如，三季度多位基金经理加仓光伏板块的上机数控。截至三季度末，崔宸龙管理的前海开源公用事业股票、前海开源新经济混合，茅炜管理的南方成长先锋混合等成为上机数控新进前十大股东。
	丘栋荣管理的中庚小盘价值股票则大幅加仓川仪股份，截至9月19日，基金持股数量为1482.72万股，成为川仪股份新进前十大股东。不过，和二季度末相比，富国周期优势混合减仓了87.69万股。
	除了调整持仓外，机构调研频率也较高。近一个月，机构调研次数超过1万次，其中通用设备、金属非金属新材料、医疗器械等行业机构来访量均超过800次。值得注意的是，多位知名基金经理也出现在上市公司调研名单中。例如，9月27日，易方达基金经理陈皓、王元春，景顺长城基金经理余广、刘苏等调研了华利集团。类似的还有，兴证全球基金经理谢治宇、乔迁、童兰等调研了韵达股份。
	汇安基金基金经理柳预才指出，由于全球风险偏好的降低和流动性收紧的压制，过去几年估值大幅扩张的成长股面临着盈利中枢下移和估值承压的双重挑战；与此同时，悲观情绪已然出清的价值股的业绩保持稳健，体现出了稳定器的作用，市场存在风格切换的可能。
	华富基金基金经理沈成表示，海外方面，地缘政治格局依然复杂，大国博弈持续存在，主要经济体仍处在货币收紧阶段，全球经济滞胀风险提升，我国出口或呈走弱趋势；国内方面，预计消费延续三季度的温和复苏趋势，投资也有望温和复苏，基建投资仍为主要拉动项，在一定程度上对冲房地产投资低迷的压力。金融形势方面，在三季度的总量和价格政策基础上，预计流动性环境仍将维持稳健略宽，新增信贷投放将继续稳步增长，企业融资成本维持下行，助力实体经济稳健运行，预计对金融市场形成一定支撑。
	“新能源大部分细分行业均有望保持高景气，其中储能行业尤其亮眼。将重点关注储能行业，储能电池、储能逆变器、储能系统集成、核心零部件等环节。同时，也积极关注各类转型储能的公司，识别并享受其储能业务的高成长。”沈成指出。【编辑:彭婧如】
</body></doc>