<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1051</id><url>http://www.chinanews.com/cul/2022/10-17/9874450.shtml</url><title>《底线》主演蔡文静：诠释新时代法官须把握“分寸感”</title><datetime>2022-10-17 11:13:00</datetime><body>	对话《底线》主演蔡文静：诠释新时代法官须把握“分寸感”
	“如果不执着，怎么追求正义？”有观众把《底线》中叶芯的这一金句，评价为藏在电视剧里的高燃台词。那个拥有着执着、洋溢着温暖的新时代女法官形象在这个秋天闪亮荧屏。作为首次接触法治剧的演员蔡文静，她说自己很爱这个角色，也从这个角色身上看到了曾经的自己。
	近日，首部全景展现人民法院司法改革最新成果的法治题材剧《底线》收官。该剧开播后，收视率一路领跑。而专业性与思想性、艺术性、观赏性的兼容，更让它化身为一堂具有时代感和烟火气的“全民普法公开课”。
	对于《底线》火爆“出圈”，蔡文静接受封面新闻专访时表示，没有料到会受到这么多观众喜爱，身为剧组一员感到欣慰和开心。在此之前没有法治剧拍摄经历的她，心中有忐忑也有压力，对于如何演好一个法官，她经历了自我的一次成长。
	剧中从最高法调到基层锻炼的叶芯，被称为“行走的法条姐”，当遇到鸡毛蒜皮的纠纷，她显得有点“水土不服”。满怀理想，可并没有站在当事人角度去考虑问题，几个案子处理得相当费力。有网友说，这姑娘太“轴”了。
	“表演的时候，我也知道她可能不讨喜，但这是叶芯必须经历的阶段。”蔡文静说，她在叶芯身上看到了曾经的自己，看到了行进中的自己，也看到了未来的自己。叶芯仍然是可爱的，像每一个刚入职场的新人，为了自己心中的公平正义拼得头破血流，经过成长后更显理智和成熟。
	有人说，蔡文静像是一枚钉子，通过一部部作品，慢慢把自己敲进了观众心里。从电视剧版《匆匆那年》中明艳大气的林嘉茉、《古董局中局》里的高冷女神黄烟烟、《好好生活》里自信爽朗的吴忧，一路走来留下的是角色，沉淀的是经验。蔡文静说，对未来一直都有安排和目标，每部戏是否出圈是演员无法掌控的，但会演好每一个角色。
	谈表演
	“吃透”法律概念准确表达
	封面新闻：
	你在电视剧《底线》里饰演叶芯法官，第一次走进法院有怎样的体验？在拍摄之前做过什么准备吗？相比其他角色，演绎法官有什么不一样的感觉？
	蔡文静：
	开机之前，我们提前到法院体验生活，法官生活跟我想象中还是很不一样的。这是我第一次进法院、第一次听庭审、第一次看如何调解纠纷。午休的时候，我们跟法官们聊天，感觉工作中严肃的他们在生活中也可以轻松活泼和有烟火气，其实他们就是我们身边的普通人，也会有自己的烦心事儿。
	在表演时，如何既保持法官的职业性，又让这部戏好看，我觉得是一件挺重要的事。比方说法官内心活动比较多，这个案子怎么判，如何分析案情，在当事人面前不能显露出来，但作为表演，观众又不能看到一成不变的情绪，所以在见完当事人之后，我们回到办公室里，得“活起来”。对叶芯来说，早期是一个比较克制的角色，不太懂人情世故，表达也比较单一，所以在后期，叶芯有一些成长的时候，就会加入更多活泼的元素。
	封面新闻：
	这个角色对你来说有什么突破和挑战？
	蔡文静：
	最大的挑战是有大量的法律条文需要理解。有一场戏我记得特别清楚，在调解当事人纠纷时阐述“要约”和“要约邀请”的区别，我需要很清楚、有逻辑和条理地表达这两个词语的意思，我必须得吃透概念，才能讲得很有自信。在演那场戏之前的几天，我就开始背法条，问了很多老师关于两个词语的意思。
	饰演法官要求在表达中不能出现错误，如果不了解法官群体，单看每场戏去演，很容易被当事人的主观情绪影响。法官在工作时不能流露出情感倾向，必须从他们的职业入手，去了解法官是怎样的一个群体，这就要求表演时有“分寸感”。聊角色
	和叶芯共成长接受并完成“她”
	封面新闻
	：叶芯这个角色曾引发网友讨论，有评价认为她做事容易教条主义，不通世故。你怎么看待这个角色？
	蔡文静：
	我知道叶芯的性格一定是有争议的，因为她是一个成长型的角色。她的前期，一直在最高法，父亲又是一个法学教授，她没有基层实践的经验，所以愿意到基层锻炼。她希望能通过理论指导实践，但没想到在实践中理论知识不够支撑，所以她需要“接地气”，需要去成长。
	所谓的“轴”，我是非常能理解的，因为我觉得作为一个年轻人，一个刚入职场的人，她有她的抱负、梦想、初心。她只是想要去维持心中的一个公平和正义，这种轴劲，我认为可能是她身上的某种闪光点，是一种执着。如果前期我处理得很讨喜，那就不是原本的叶芯了，她就不存在成长了，看不到变化了。我不能带有私心在演戏时保护她，既然我接受了她，就要去完成她。
	封面新闻
	：叶芯有理想主义，同时在调解纠纷时很有勇气、很暖心。你觉得你跟她有相似点吗？
	蔡文静：
	有很多相似的地方，其实不光只有我相似，很多刚入职场的毕业生都跟她挺像的。她心里总有一杆秤，没那么圆滑，只是针对是非黑白、公平正义去钻牛角尖。很多年前，我刚做演员时，有时也会想为什么会这样安排，但工作多年后，我发现其实有很多事情不是一成不变的，世界也不只是自己心中的那个公平和正义，重要的是把问题解决。我们总要学会成长，不能那么尖锐地去面对这个世界，所以我觉得这也是我和叶芯一起成长的部分。
	忆片场
	靳东是我现实生活的“师父”
	封面新闻：
	靳东在剧中饰演你的师父，拍摄现场有没有传授表演“秘籍”？跟他搭档，印象最深的一场戏是哪场，在现场有什么有趣的故事？
	蔡文静：
	靳东老师在戏里是我的师父，戏外同样也是。我在他身上学到非常多的东西，虽然只拍了三个多月，但对我来说受益匪浅。在我的表演创作中，有很多好的建议都是他给我的，包括我应该在哪个阶段做什么样的改变，人物的行动目的又是什么。这让我在戏里的行动都是通顺的，这是他给我很宝贵的经验和知识。
	说到有趣的事，最后一场戏，靳东老师还在跟我说你要怎么完成，我那时整个脑子已经没有走“工作轨”了，而是在走“情感轨”，觉得快杀青了好舍不得。这一次表演经验，的确给我带来了很多，让我很不舍。
	封面新闻：
	你和成毅都演绎了年轻一代法官，角色在剧中也有情感线的发展，在创作上有没有擦出“火花”？
	蔡文静：
	我们在法院里处理案件的戏份，交叉的面比较少，主要是在情感线上比较多，我们就讨论生活上怎么把法官表现得有趣一点，也经常讨论怎么把两个人演得更“暖”和有趣一点，包括摩天轮那场戏，我们也会交流怎么能拍得更浪漫一点。
	话未来
	人生会按照自己想法前进
	封面新闻：
	你如何理解“底线”？
	蔡文静
	：人人都有底线，我觉得不管是法官还是其他人，每个人都有自己的底线，但如何维护好整个社会的平衡，人际交往之间的平衡，法律之间的平衡，就是社会中的一个底线。捍卫法律就是法官的底线，但同时他们又是有温度、有人情味的，所以说“法律有尺度，法官有温度”，平衡好情理法，就是他们在每个案子里的底线。
	封面新闻：
	这部剧收官了，对未来会有目标和计划吗？
	蔡文静：
	我对未来一直是有安排和目标的。我的人生路很长，想做的事情还有很多。我会在心里埋下一粒种子，慢慢让它生根发芽，按自己的脚步往前走。不管戏播得好或者不好，拍了什么戏，这些事情都不是我能决定的，顺其自然吧。我的人生会按照自己的想法前进。
	封面新闻记者粟裕
	《华西都市报》【编辑:王昊】
</body></doc>