<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1055</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2022/10-17/9874444.shtml</url><title>前三季券商承销收入超277亿元 马太效应持续增强</title><datetime>2022-10-17 11:09:00</datetime><body>	2022年三季度已经收官。数据显示，今年前三季度共有74家券商获得承销收入达277.24亿元。其中，中信证券以39.79亿元排在首位，排名前十券商合计拿走七成收入，马太效应依然持续。
	与此同时，在港中资券商在股权融资方面发力明显，中金公司拿下前三季度IPO承销冠军，总承销金额约176亿港元，承销数量多达24家。
	值得关注的是，近期登陆科创板的富创精密，开创了由律师事务所参与招股书撰写的先河。不过，据业内人士表示，这一新趋势尚难撼动投行在IPO中的地位。
	券商前三季度承销收入超277亿
	今年前三季度，受地缘冲突、市场情绪低迷等多重因素影响，证券行业继续承压。作为三大传统业务之一，投行业务收入的稳定“入账”成为多家券商业绩的重要保障。
	西部证券非银首席分析师罗钻辉指出，前三季度股权承销规模持续攀升，预计前三季度证券行业投行业务收入为468亿元，同比下降1.7%，主要是债券承销规模回落拖累。
	Wind数据显示，按上市日计算，前三季度共有681家公司完成A股资金募集，合计募资12762.62亿元。其中，IPO有304家，募资规模为4862.99亿元；再融资377家，募资规模7899.63亿元。
	从参与首发项目数量和规模看，中信证券毫无悬念排在首位，前三季度首发承销项目多达45个，募集资金1271.63亿元，中国海油、中国移动、徐工机械、海光信息等多个大型项目实际募资金额均超百亿。
	中金公司和中信建投分居第二、第三位，参与首发规模分别为643.71亿元、477.53亿元，承销数量分别为27个、32个。
	整体主承销收入方面，前三季度74家券商合计获得277.24亿元收入。其中IPO为239.78亿元，增发、配股、可转债发行分别为19亿元、0.2亿元、18.25亿元。
	从行业排名来看，中信证券前三季度揽入承销保荐收入39.76亿元，稳居行业首位。第二至第五位的券商分别是中信建投、中金公司、海通证券和国泰君安，承销保荐收入分别为28.09亿元、27.62亿元、26.36亿元、21.30亿元。
	IPO收入方面，中信证券以34.91亿元的规模遥遥领先，海通证券、中金公司、中信建投三家分别为25.67亿元、23.87亿元、23.35亿元，均突破20亿大关。
	此外，民生证券以9.83亿元的承销保荐收入，位居行业第七，但与去年同期的11.22亿元相比下滑明显，是前十券商中唯一收入下降的公司。
	合并计算下，排名前十券商合计承销及保荐收入达到195.36亿元，市场份额占比超七成，其余64家券商“分羹”其余三成市场，行业马太效应持续加剧。
	中金公司拿下港股承销王
	今年前三季度，港股募资活动相对放缓。Wind数据显示，2022年前三季度港股一级市场股权融资金额为1924亿港元，与去年同期相比，降幅达68.18%。
	整体来看，前三季度仅有55家企业在港股成功IPO，较去年同期的73家减少24.66%；IPO募集金额仅为732亿港元，较去年同期的2885亿缩减74.63%。
	由于中概股面临的外部监管政策不确定性增加，中概股回归上市成为香港资本市场募资活动的重点之一，今年以来共有8家中概股企业回归上市。
	从承销情况来看，2022年前三季度，中金公司以175.79亿港元总承销规模和24家总承销数量，居于港股承销机构榜首；瑞银证券排名第二，承销规模和数量分别为85.88亿港元和23家；招银国际以58亿港元排在第三，承销数量为20家。
	此外，中金公司还以全球协调人的身份参与了20家IPO，以账簿管理人的身份参加20家IPO，均排在行业首位。
	行业“新鲶鱼”难撼投行地位
	近年来，投行业内资源持续向头部券商倾斜，行业内卷程度不断加剧。近期“新鲶鱼”的出现，进一步引起行业的关注。
	日前登陆科创板的富创精密，开创了由律师事务所参与招股书撰写的先河。该次招股书由中伦律师事务所5名律师参与招股书撰写、验证笔录编制等工作，此次费用高达3750万元，占总发行费用的14.25%。
	北京某大型律所非诉律师向记者表示，类似的项目机会较为难得，其所在团队已将富创精密项目作为典型案例进行分析并通报学习，希望后续能加强相关业务的开展。但他也坦言，“律师在招股书中参与度相对有限，无法承担招股书全部或主要工作，主要是基础尽调和法律问题。”
	去年10月，证监会发布《关于注册制下提高招股书信息披露质量的指导意见(征求意见稿)》，鼓励通过编制招股书验证笔录等方式提升招股书信息披露质量，律师可以会同保荐人起草招股书，提升招股书的规范性。
	允泰资本创始合伙人、首席经济学家付立春认为，在目前资本市场体系下，投行、律所、会计所三者职能的划分越来越明晰，第三方机构与内部公司决策分工也更加明确，更适合分业进行专业化推进。
	从提高整体投行工作的角度看，付立春表示，从业人员在各个投行、律所、会计所以及上市公司之间的流动，可以弥补专业度、参与度的不足，以及解决其他相关的委托代理关系等。(中国基金报)【编辑:彭婧如】
</body></doc>