<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1062</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2022/10-17/9874410.shtml</url><title>武汉新增16例本土无症状感染者</title><datetime>2022-10-17 10:54:00</datetime><body>	(抗击新冠肺炎)武汉新增16例本土无症状感染者
	中新网武汉10月17日电据湖北省卫生健康委员会17日消息，10月16日0—24时，该省新增本土无症状感染者23例，其中，武汉市16例，5例为隔离点检出，5例为管控区筛查发现，2例为居家隔离检出；随州市5例，宜昌市1例，均为隔离点检出；潜江市1例，新增境外输入确诊病例1例(土耳其输入，轻型)，新增境外输入无症状感染者4例(中国香港输入2例，土耳其输入1例，韩国输入1例)。
	据武汉市疫情防控指挥部通报，目前，武汉市新增的16例本土无症状感染者的密切接触者、次密切接触者和一般接触人员已排查管控，重点区域已开展环境核酸检测，相应区域已落实消毒、封控等措施。
	武汉市有关情况通报如下：
	无症状感染者1：居住于硚口区汉水桥街三六零四小区10栋，在常态化核酸筛查中检出核酸阳性，遂即转运至市金银潭医院，结合临床表现判断为无症状感染者。
	无症状感染者2：居住于硚口区宝丰街站邻小区3栋，在常态化核酸筛查中检出核酸阳性，遂即转运至市金银潭医院，结合临床表现判断为无症状感染者。
	无症状感染者3：居住于江岸区塔子湖街金潭村206号，在常态化核酸筛查中检出核酸阳性，遂即转运至市金银潭医院，结合临床表现判断为无症状感染者。
	无症状感染者4：居住于硚口区汉西三路长青国际小区4栋，在常态化核酸筛查中检出核酸阳性，遂即转运至市金银潭医院，结合临床表现判断为无症状感染者。
	无症状感染者5：居住于江岸区塔子湖街金潭村206号，为无症状感染者3的密切接触者，在已隔离管控人员例行核酸检测中检出核酸阳性，遂即转运至市金银潭医院，结合临床表现判断为无症状感染者。
	无症状感染者6：居住于硚口区汉水桥街三六零四小区4栋，为无症状感染者1的密切接触者，在已隔离管控人员例行核酸检测中检出核酸阳性，遂即转运至市金银潭医院，结合临床表现判断为无症状感染者。
	无症状感染者7：居住于江岸区西马街道惠东花园A4栋，为10月12日通报的无症状感染者的风险暴露人群，在已隔离管控人员例行核酸检测中检出核酸阳性，遂即转运至市金银潭医院，结合临床表现判断为无症状感染者。
	无症状感染者8：居住于江岸区西马街道惠东花园A4栋，为无症状感染者7的密切接触者。在已隔离管控人员例行核酸检测中检出核酸阳性，遂即转运至市金银潭医院，结合临床表现判断为无症状感染者。
	无症状感染者9：居住于东西湖区常青花园二分之一中心Z1栋，为无症状感染者7的密切接触者。在已隔离管控人员例行核酸检测中检出核酸阳性，遂即转运至市金银潭医院，结合临床表现判断为无症状感染者。
	无症状感染者10：居住于硚口区丽水康城14栋，为10月12日通报的无症状感染者的风险暴露人群，在已隔离管控人员例行核酸检测中检出核酸阳性，遂即转运至市金银潭医院，结合临床表现判断为无症状感染者。
	无症状感染者11—13：均为10月12日通报的无症状感染者的风险暴露人群，在已隔离管控人员例行核酸检测中检出核酸阳性，遂即转运至市金银潭医院，结合临床表现判断为无症状感染者。
	无症状感染者14：居住于武昌区中北路118号复地东湖国际5期1栋，为无症状感染者7的密切接触者。在已隔离管控人员例行核酸检测中检出核酸阳性，遂即转运至市金银潭医院，结合临床表现判断为无症状感染者。
	无症状感染者15：居住于江汉区天门墩路15号万科金域时代8C栋，为无症状感染者7的密切接触者。在已隔离管控人员例行核酸检测中检出核酸阳性，遂即转运至市金银潭医院，结合临床表现判断为无症状感染者。
	无症状感染者16：居住于硚口区古田二路招商江湾国际6栋，为10月12日通报的无症状感染者的风险暴露人群，在已隔离管控人员例行核酸检测中检出核酸阳性，遂即转运至市金银潭医院，结合临床表现判断为无症状感染者。
	上述无症状感染者在汉活动轨迹经与此前已通报的活动点位比对、去重，新增点位为：
	10月10日：兴业银行江岸支行、仟果季(金色华府店)、常青麦香园(余华岭店)、武汉后湖鑫鑫环卫服务有限公司(三金潭立交桥下)、金潭村流动菜场、久裕生鲜市场、武汉三联水电控制设备有限公司；
	10月11日：汇文书店(站邻路店)、兴业银行江岸支行、常青麦香园(余华岭店)、武汉后湖鑫鑫环卫服务有限公司(三金潭立交桥下)、金潭村流动菜场、久裕生鲜市场、面點王襄阳牛肉面、小雷炒花饭(惠济一路12号)、越秀财富中心10楼、中国移动武胜路营业厅、武汉三联水电控制设备有限公司、天济大药房(东湖复地店)；
	10月12日：兴业银行江岸支行、肯德基(王府餐厅)、武汉后湖鑫鑫环卫服务有限公司(三金潭立交桥下)、金潭村流动菜场、陈鲜生超市(古田二路41附51号)、久裕生鲜市场、兴业银行(武汉分行)、彭刘杨路215号邮政支行、越秀财富中心10楼、半秋山西餐厅(越秀店)、王茅专卖店(越秀财富中心1楼)、武汉三联水电控制设备有限公司、海王星辰(中北路店)、良品铺子(东湖国际店)；
	10月13日：兴业银行江岸支行、罗记小吃店(常青公寓旁)、中百罗森(常青公寓店)、武汉后湖鑫鑫环卫服务有限公司(三金潭立交桥下)、金潭村流动菜场、永诚便利店、湖锦酒楼(三阳路店)、丽水康城1栋2单元204室(麻将室)、久裕生鲜市场、O’eat西餐厅(花园道店)、东西湖区陈家岭特1号、美颂雅庭·装饰(雄楚大道)、越秀财富中心3楼美食广场、醉味鸭脖(中奇香港花园门口)、武汉三联水电控制设备有限公司、小胡子祥彪烧烤(兴沪路店)；
	10月14日：兴业银行江岸支行、肯德基(王府餐厅)、蜀乡情麻辣烫店(常青花园二分之一中心对面商业街)、武汉后湖鑫鑫环卫服务有限公司(三金潭立交桥下)、金潭村流动菜场、永诚便利店、久裕生鲜市场、面點王襄阳牛肉面、兴业银行(武汉分行)、青山区长青路特1号、小雷炒花饭(惠济一路12号)、中国石化徐家棚加油站、大米先生(建设大道店)、越秀财富中心10楼、王茅专卖店(越秀财富中心1楼)、武汉三联水电控制设备有限公司；
	10月15日：星巴克(武汉常青花园店)、可多便利(新世纪常青店)、武汉后湖鑫鑫环卫服务有限公司(三金潭立交桥下)、后湖同鑫花园、后湖五路231号贵州花溪牛肉粉面馆、金潭村流动菜场、久裕生鲜市场；
	10月16日：塔子湖星悦城一期门口。
	请与上述无症状感染者有时空交集的人员，立即主动向居住地社区(村)或工作单位报告，积极配合落实流调排查、核酸检测、隔离管控等相关疫情防控措施。(完)【编辑:刘欢】
</body></doc>