<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1077</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2022/10-17/9874411.shtml</url><title>数量超3000规模逾8万亿 债基再迎里程碑时刻</title><datetime>2022-10-17 10:25:00</datetime><body>	2022年以来，市场持续震荡，稳健理财需求持续升温，债基发展迎来黄金时代。
	从短线来看，权益市场的明显波动并未阻碍资金涌向公募基金的趋势，债券型基金持续获得投资者追捧。Wind数据显示，截至10月14日，加上正在发行的新基金，债券型基金数量历史上首次超过3000只，总规模也首次突破8万亿元，超过股票型基金和混合型基金规模之和7.9万亿元。
	相比年初，债券型基金总规模增长1.14万亿元，成为今年规模增长最多的基金类型。
	稳健型基金受偏爱
	权益市场持续震荡，投资者的风险偏好逐渐降低，加上货币基金收益率持续下行，市场资金涌入债券型基金寻求财富保值升值。今年，同业存单指数基金、短债基金等“货基进阶品种”走红，成为了投资者稳健理财的新选择。
	具体来看，债券基金份额的增长主要源自短期纯债型基金和被动指数型债券基金等。被动指数型债券基金规模的增长则主要由同业存单指数基金贡献。数据显示，截至10月14日，同业存单指数基金今年增长2065亿元。
	同业存单指数基金自去年底上市以来，在不到一年的时间里，规模迅速攀升。Wind数据显示，截至10月14日，全市场34只同业存单指数基金总规模已达到2217.28亿元。
	同业存单指数基金收益率相对稳健，收益表现优于货币基金，波动水平低于大多数债券型基金，因此获得不少投资者的追捧。为更好保持基金平稳运作，博时月月乐同业存单30天持有、招商同业存单指数7天持有和富国同业存单指数7天持有等7只同业存单指数基金暂停了大额申购。
	短期纯债型基金具有投资周期相对较短、风险相对较低、流动性相对较好等优势，今年备受投资者关注，基金公司也加大了对此类基金的宣传和营销，规模增长较快。
	年内二级市场行情震荡，热门赛道回调，新基金发行明显“降温”，公募也在悄然转换发行策略，力推定开债基、存单指数基金、短中长期纯债基金等产品，导致债券型基金的发行“一花独放”。年初至今，有329只债券型基金成功发行，发行规模超过7183亿份，占总体的63.09%。目前债基发行持续火热，正在发行的85只基金中，有35只基金为债券型基金，占比为41.2%。
	债基规模延续高增
	债券型基金规模逆势增长，除了权益类基金业绩表现不佳外，主要得益于其稳健收益，尤其是今年债券市场各类型基金录得上涨，绝大多数债券型基金收益实现了增长。
	Wind数据显示，86%的债券型基金年内实现上涨，债券型基金指数年内上涨1.63%，跑赢96%的权益基金。其中，中长期纯债型基金、短期纯债型基金、混合型一级债基年初至今分别上涨2.63%、2.29%和0.43%。去年成立的6只同业存单指数基金年内平均上涨1.93%，而部分可转债基金和可投资股票的混合债券型二级基金年内则业绩亏损。
	具体来看，101只中长期纯债型基金年内涨幅超4%，最高涨幅超7%，98%的中长期纯债基金年内实现正收益。其中，有6只短期纯债型基金年内涨幅超4%，最高涨幅达5.88%；33只混合债券型一级基金年内涨幅超4%，最高涨幅为6.34%。
	拉长时间看，中长期纯债基金指数自2004年设立以来已连续19年实现了年度正回报，短期纯债型基金指数自2006年设立以来连续13个年度实现正回报，混合债券型一级基金指数自2012年以来连续11个年度实现正回报。
	从债券型基金投资的债券市场来看，三季度债市各品种小幅上涨，中债总全价指数上涨0.86%，中债银行间国债全价指数上涨1.04%，中债企业债总全价指数上涨0.33%。在收益率曲线上，三季度收益率曲线走势小幅陡峭化。其中，三季度10年期国债收益率从2.82%回落6bp至2.76%，10年期金融债(国开)收益率从3.05%回落12bp至2.93%。与此同时，权益市场明显震荡，转债估值仍在高位震荡，三季度中证转债指数下跌3.82%。
	基金投资相关人士认为，全球权益市场表现不佳，市场整体预期收益大幅降低，风险收益较低的产品更符合投资者当下的配置、避险需求。当前市场环境下，债券型、现金管理类产品以稳健资产打底，避险属性强，易获资金青睐。目前，货币基金接近停止发行，资管新规落地且过渡期正式结束后，债券型基金产品有望继续承接居民的低风险资金，债券型基金规模仍有望延续高增长态势。
	利率债中期有机会
	今年前三季度，市场预期在宽货币和宽信用间摇摆，整体债券收益率呈震荡下行趋势。在此背景下，债券型基金后市能否延续稳定表现？
	首批披露基金三季报的中银中债1~3年期农发行基金的基金经理提到，相当多数量的市场机构持续开展了中短端杠杆套息交易，加剧收益率曲线的陡峭化形态。在此过程中，该基金逐步兑现了短端盈利，优化组合持仓期限结构，警惕过高杠杆下市场的潜在风险。
	德邦证券表示，从资金供需角度来看，10月流动性存在一定缺口，但是预计央行仍将通过公开市场操作或者降准进行对冲，央行在流动性供给上拥有较大的主动权。今年银行业预计经营压力较大，央行或有必要维持资金利率处于低位，给银行体系降低成本。在经济尚未明显复苏、社融增速处于低位的时候，债券市场没有明显下跌的基础，投资者可精细择券，获取票息收益。
	展望四季度债券市场，博时基金表示，利率债方面，中期趋势良好，短期可关注经济景气和汇率因素，信用债方面整体维持积极观点，产业债方面性价比相对较低，转债整体性价比则依然有限，主要还是挖掘结构性、交易性机会。
	博道基金则表示，今年四季度或明年上半年，长端利率可能迎来一个难得的战略配置期。【编辑:彭婧如】
</body></doc>