<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1081</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2022/10-17/9874406.shtml</url><title>上市公司三季报透露多位明星基金经理调仓路径，顺周期方向是配置重点</title><datetime>2022-10-17 10:22:00</datetime><body>	市场进入三季报时间，公募调仓换股动向再次成为关注焦点。截至10月16日，已有崔宸龙、杨锐文、丘栋荣、茅炜、王博等知名基金经理管理的基金出现在星源材质、璞泰来等公司前十大流通股东之列。另外，从上市公司回购股份等事项发布的最新股东名单来看，蔡嵩松等人的调仓路径也随之浮现。
	公募基金分析人士认为，基金产品对上市公司的增减持，主要与公司业绩增长、股价变化、宏观经济以及政策环境等因素有关。从目前情况来看，政策预期和低估值是行情支撑，可逢低布局。经济复苏是核心交易逻辑，顺周期方向是接下来的配置重点。
	三季报透露
	多家基金调仓动向
	截至目前，调仓信息最多的是2021年“公募冠亚军”崔宸龙。
	根据上机数控的三季报，崔宸龙管理的前海开源公用事业股票基金和前海开源新经济灵活配置混合基金，新进成为公司前十大流通股东，两只基金分别持有上机数控719.32万股和575.22万股，持有市值为9.7亿元、7.76亿元。此外，截至三季度末，茅炜和王博管理的南方成长先锋混合基金持有上机数控240.16万股，持股比例0.62%，持股市值为3.24亿元。而在二季度末，上机数控尚未进入南方成长先锋混合基金持仓当中。
	再来看杨锐文、丘栋荣、韩创的调仓情况。杨锐文管理的景顺长城新能源产业股票基金三季度增持星源材质10.02万股，以1169.07万股的持股数量在前十大流通股东中位列第九。此外，星源材质三季度还获得了东方新能源汽车主题基金增持，持股数量为1520.70万股。另外，丘栋荣管理的中庚小盘价值股票基金新进入豪能股份前十大流通股东，持有数量和占比分别为789.47万股和2.03%。根据华铁应急三季报显示，韩创管理的大成新锐产业混合基金持有该股票3103.81万股，较上期减少2109.06万股，持股比例为2.46%，较上期下降了1.72个百分点。
	另外，华夏、银华、万家、博时、长信等基金公司旗下基金也出现了调仓信息。璞泰来三季报显示，华夏能源革新股票基金在三季度增持璞泰来，持股数量为2066万股，较上期增加了913.94万股，持股比例为1.49%。根据康缘药业披露的三季报，财通资管健康产业混合基金持有该公司股票560万股，持股市值为0.74亿元，新进为康缘药业前十大流通股东。
	另外，万家瑞隆混合基金新进农发种业前十大流通股东，持有439.44万股，银华同力精选混合增持农发种业121万股后持股数量为900万股。长信金利趋势混合基金新进双良节能前十大流通股东，持有数量和市值分别为980.05万股和1.52亿元。博时军工主题股票基金新进万泽股份前十大流通股东，持有数量和比例分别为500万股和1.02%。富兰克林国海深化价值混合基金新进三孚股份前十大流通股东，持有股份和比例分别为143.41万股和0.52%。
	此外，上市公司因回购股份等事项最新发布的前十大股东名单，也透露了公募的最新调仓动向。
	半导体龙头韦尔股份10月11日发布的公告显示，截至9月30日，华夏国证半导体芯片ETF与蔡嵩松管理的诺安成长混合均位于前十大之列，华夏国证半导体芯片ETF截至三季度末持有1305.42万股，较上期增加了442.81万股，占流通股比例为1.1084%；诺安成长混合截至三季度末持有1942.72万股，较上期减少419.43万股，占流通股比例为1.65%。
	盈利变化成关注重点
	此外，从过往经验来看，上市公司三季报先于基金三季报披露，叠加日常公告的前十大股东变更等信息，公募的持仓变化往往成为市场行情的风向标之一。公募基金分析人士说到，基金产品对上司公司的增减持，主要与两方面因素有关：一是上市公司业绩增长和股价变化情况；二是宏观经济以及政策环境等因素。
	比如，崔宸龙大举增持的上机数控，三季度实现营业收入60.30亿元，同比增长50.78%，实现归母净利润12.55亿元，同比增加125.74%。特别是，受益于单晶硅业务规模扩大，该公司前三季度盈利28.31亿元，已超过去5年净利润之和。
	三孚股份方面，前三季度实现营收20.53亿元，同比上升81.42%；归母净利润6.23亿元，同比上升152.27%；扣非净利润6.14亿元，同比上升149.82%。该公司前三季度实现的净利润，已接近去年全年3.36亿元的两倍。截至10月14日收盘，虽然该公司股价在三季度有所回调，但年内依然实现了超60%的累计涨幅。
	此外，康缘药业业绩也出现明显增长。三季报显示，该公司前三季度实现营业收入31.25亿元，同比增长20.97%；实现净利润2.81亿元，同比增长35.83%。康缘药业目前主要产品线聚焦病毒感染性疾病、妇科疾病、心脑血管疾病、骨伤科疾病等中医优势领域。该公司的七大产品线中，五大产品实现营收增长。
	韩创减持的华铁应急，前三季度公司实现营收23.24亿元，同比增长29.58%；归母净利润4.34亿元，同比增长31.10%。但从股价走势来看，其价格自7月下旬开始从近10元回落，截至10月14日跌破6.5元，今年以来累计跌幅超过30%。
	对于未来基金调仓关注的重点，创金合信基金首席经济学家魏凤春表示，从目前来看，要关注市场盈利在明年一季度是否能企稳，盈利结构是否会逐渐开始改善。把握这一趋势，则应遵循“步步为营”思路。从四季度向未来1-2个季度来看，全球大环境偏弱，但国内短期有阶段性相对独立的政策环境，政策预期和低估值是行情支撑，可逢低布局。
	魏凤春认为，当前中国经济整体表现相对平稳，基建持续保持较高增速，上游采矿业、中游部分设备制造和高端制造行业、下游发电行业等结构性亮点对经济有一定支撑。“攻坚”相关领域是行业配置的长期主线，重点在自主可控，包括能源自主可控以及核心关键技术的自主可控。具体可关注以下行业机会：一是传统能源煤炭、石油石化，电力与电网改革；二是新能源。光伏、储能以及风电，有望延续优势与降本逻辑；三是半导体、通信、工业软件，关注这些领域的核心关键技术自主可控情况，尤其是“国产替代逻辑+周期底部”趋势的新催化。【编辑:彭婧如】
</body></doc>