<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1085</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2022/10-17/9874395.shtml</url><title>十大券商看后市｜A股全面修复行情已启动，或将持续数月</title><datetime>2022-10-17 10:12:00</datetime><body>	四季度的首个交易周，A股明显回升。反弹未来能否持续呢？
	澎湃新闻搜集了10家券商的观点，大部分券商认为，随着经济同比持续改善，卖压减小为情绪修复创造条件，市场中期机遇大于风险。随着反击行情展开，A股全面修复行情预计将持续数月。
	其中，中信证券指出，随着国内经济和政策预期逐渐明朗，预计经济同比改善将延续至明年二季度。叠加存量资金调仓和增量资金入场有持续性，A股全面修复行情已启动，预计将持续数月。
	中信建投证券表示，当前的市场交易结构，呈现出超跌股领涨及成长风格和中小盘风格占优的特征，历史上看存在大级别反弹的可能。9月下半段以来，市场成交额持续创新低，卖压减小为情绪修复创造条件。
	不过，中金公司强调，虽然目前部分指标已具备偏底部特征，继续大幅下行的风险或有限，但市场转机仍需主要矛盾缓解及更多潜在的催化剂。
	中信建投证券也指出，反击行情展开，但反击的持续度，还需要考察基本面和资金面的进一步配合。
	配置方面，均衡策略成为多家券商的推荐。
	其中，国泰君安证券便建议投资者，均衡配置并聚焦确定性，接下来，投资的重点在于政策供给与盈利增长的确定性。中信证券同样建议投资者均衡配置，并积极布局估值切换和景气拐点行业。
	中信证券：全面修复行情已启动，预计将持续数月
	展望后市，随着国内经济和政策预期逐渐明朗，预计经济同比改善将延续至明年二季度。同时，欧美加息和人民币快速贬值的压力高点已过，对市场的负面影响逐渐减弱。叠加存量资金调仓和增量资金入场有持续性，A股全面修复行情已启动，预计将持续数月。虽然期间扰动因素或有反复，但不改修复趋势。
	具体而言，首先，改革和托底政策逐步明确，基本面预期逐步修复，9月社融数据超预期后在四季度增速有望继续抬升，预计本轮国内GDP同比改善将延续至明年二季度，经济和政策预期明朗奠定本轮修复行情的基础。
	其次，通胀约束下美联储政策难转向，年底前加息预计将如期落地，但预期难再恶化，A股基本面的相对优势显现，人民币汇率恢复双向波动，外部因素的负面影响渐弱，打开本轮修复行情的窗口。
	最后，市场流动性开始改善，市场风险偏好从底部抬升，而仍然处于低位的估值还有修复空间，存量资金调仓和增量资金入场延续，产生资金接力效应，强化本轮修复行情的持续性。
	配置方面，建议投资者均衡配置，积极布局估值切换和景气拐点行业。
	中金公司：中期机遇大于风险
	目前，市场较为关注近期反弹的持续性，综合看，本轮调整至今，相比4月底同样出现估值和情绪底部特征，交易情绪降温甚至更充分。
	但更加重要的是，宽松政策对于基本面的主要矛盾的改善成效仍有待进一步体现，海外紧缩和地缘风险的影响也仍有待缓解。
	因此，虽然目前部分指标已具备偏底部特征，继续大幅下行的风险或有限，但市场转机仍需主要矛盾缓解及更多潜在的催化剂。
	中期来看，中国内需潜力大、改革与挖潜空间足，只要政策及时适度发力，从6个月至12个月的角度看，市场机遇大于风险，不宜过度悲观。
	配置方面，建议投资者以低估值、与宏观关联度不高、景气程度尚可且有政策支持的领域为主。短期可关注三季报可能超预期的细分领域。
	其中，成长板块当前整体预期不算低、仓位依然相对重，系统性配置机会可能还需要观察，战略性风格切换至成长的契机需要关注海外通胀，及中国稳增长等方面的进展。
	中信建投证券：反击行情展开
	当前的市场交易结构，呈现出与4月底相同的超跌股领涨，以及成长风格和中小盘风格占优的特征，历史上看存在大级别反弹的可能。
	同时，国内9月CPI达到2.8%，打消了市场对于今年政策收紧的顾虑。9月下半段以来，市场成交额持续创新低，接近4月底，卖压减小，为情绪修复创造条件。
	展望后市，反击行情展开，但反击持续度还需要考察基本面和资金面的进一步配合。考虑到当前市场上涨的关键是情绪修复的程度，因此资金面的支持至关重要，但目前来看A股整体短期增量资金尚不足，仅公募基金发行环比小幅提升，私募整体仍处于低仓位状态，融资也刚刚扭转净流出的态势，整体空间较大。
	配置方面，三季报预计相对于二季报改善有限，可关注部分细分行业：一是成长方向优选明年盈利预期依旧向好的风、储、光、军工。二是周期反转持续看好电力、养殖，中期维度关注医药等。三是低位优选业绩稳定的消费龙头和城商行。
	国泰君安证券：灵活应对阶段反弹
	展望后市，考虑到前期市场的深度调整、历史性低位的估值水平、偏低的交易强度、以及较为一致的预期，短期A股继续快速并大幅向下的空间并不大。
	不过，当前行情很难成为5月至6月的复刻，实质扭转经济预期和风险偏好的路标并未清晰，因此交易上有边际，但预期尚缺边际。战术上，股票阶段反弹，灵活应对。战略上，枕戈待旦。
	配置方面，建议投资者均衡配置，聚焦确定性。接下来，投资的重点在于政策供给与盈利增长的确定性，可关注两条主线：一是关注实物资产通胀与大宗商品的煤炭、石化、油运、农林牧渔等。二是自主可控与转型升级的军工、通信、计算机、机械高端装备、新材料等。
	海通证券：A股底部区域扎实
	近日，央行公布了9月金融数据。优于预期的信贷数据公布后A股迎来明显上涨，10月12日至10月14日期间上证综指累计上涨3.1%、沪深300涨3.1%、创业板指涨7.6%。借鉴历史，信贷数据向上拐点与A股底部依次出现，顺序先后为：贷款余额、M2、社融存量同比＞A股≥中长期贷款余额同比。
	今年9月份，社融、信贷总量超预期扩张，企业中长贷也明显改善。未来稳增长和地产政策有望推动中长贷进一步回升。借鉴历史，当前信贷总量和结构的双双改善表明A股在今年4月底和10月中形成的双底是较为有效的。本次社融同比见底于2021年10月，2022年9月中长贷同比开始回升，验证当前A股底部区域扎实。
	展望后市，稳增长、保交楼政策落地有望推动四季度股市迎来年内第二波机会，新能源和数字经济为代表的成长弹性更大。新能源方面，新能源车和光伏经过前期调整，当前估值已不贵，且行业景气度仍在。数字经济方面，相关行业估值处在低位，智慧城市或成为新的催化剂。
	广发证券：把握成长扩散方向
	当前，市场赔率已经较有吸引力，胜率改善需要等待2大要素，即国内稳增长政策预期的重新统一、美债利率上行压力得到明显缓解，预计大概率在四季度先后触发。
	风格方面，近期国内疫情反复、10月经济高频数据转差、流动性环境合理充裕，驱动了上周成长风格扩散。价值风格进一步确认切换需等待“稳增长”政策更积极的“发令枪”。流动性合理充裕也有助于成长风格适度扩散：“再加杠杆”、“自主可控”、新能源产业链的“供需均衡新常态”，都是成长扩散的方向。
	展望后市，建议关注三大方向：一是赔率较优，且胜率在改善的价值板块，如地产龙头、煤炭；二是新能源链、“再加杠杆”和“自主可控”成长扩散新方向，如光伏组件龙头、风电、动力电池、医疗设备；三是中报景气企稳及PPI-CPI传导受益的家电板块。
	招商证券：关注三季报业绩高景气方向
	上周A股市场指数多数上涨，主要原因有四，一是本周美国公布了超预期的9月通胀数据，但投资者预期美国通胀可能已经强弩之末，靴子落地后市场大涨；二是前期部分节前避险的资金节后仓位回补带来明显的增量资金；三是近期公布的国内金融数据小幅好于预期；四是三季报预告开启，部分超预期的领域带动市场情绪。
	展望后市，首先建议关注三季报延续确认高增长甚至超预期增长的细分品种。其次，建议关注赔率思维下的低渗透率、高确定性品种。另外，建议关注宏观需求预期变化可能带来的估值修复品种。最后，可关注政策预期边际变化的赛道品种。
	当前三季报披露数量相对较少，部分业绩改善并且景气向上的细分领域主要集中在：景气度持续高位的新能源领域、受益于成本压力下降和需求提升的中下游高端装备领域以及景气度边际有所改善的地产链。此外，一些细分领域的景气度也出现明显改善，如养殖业、航运港口、医疗服务等，推荐给予关注。
	光大证券：市场可能还会经历一段时间的磨底
	当前市场处于底部区域。从各类反映市场底部特征的指标来看，目前接近市场底部特征的指标主要有估值、股债性价比、融资交易占比、换手率、成交额占流通市值的比例，而目前新成立偏股型基金份额目前仍高于历史底部位置的水平，破净率则低于市场处于底部时的水平。但整体来看，市场目前处于底部区域，配置性价比较高。
	但未来的上涨可能不是一蹴而就的，在当前的位置市场可能还会经历一段时间的磨底过程，预计在第四季度内市场将迎来中期拐点。地产销售与居民消费数据很可能均会出现好转，叠加海外成本上升带来的国内出口上行以及海外政治风险的下行，共同促进市场上行。
	虽然回溯历史发现，小盘成长在市场从底部反弹的1个月内表现相对较好，但今年经济压力较大，因此消费与大盘板块的业绩相对更为稳定，其相对景气度会更高。第四季度消费景气度的回升将是核心看点，居民的消费意愿有望边际回升，并带来消费板块，尤其是线下消费板块景气度的回升。
	平安证券：不确定性回落推动反弹延续
	上周市场交易情绪改善，开启反弹。A股市场的超跌反弹来自三方面，一是市场此前调整幅度较大。二是国内基本面改善前瞻信号显现，9月社融增速以及中长期贷款迎来拐点，宏观政策以及产业政策预期进一步明朗，资本市场改革政策进一步加码增强信心；三是海外的波动预期在经历前期风险释放后暂缓，外部扰动相对减弱。
	展望后市，基本面信号上，一方面社融增速和中长期信贷拐点已至，为基本面企稳带来前瞻信号；另一方面，国内通胀风险缓解。政策信号上，近期政策再度释放积极信号，放松回购规则鼓励回购增持，医药产业也迎来政策利好。
	本轮反弹具有持续性，但是反弹强度可能不及今年4月底，波动可能会更大。建议关注两条反弹主线，一是产业预期进一步明晰且处于市场底部的医药生物行业，二是高景气具有持续性的新能源细分赛道。
	国海证券：景气成长有望脱颖而出
	当前，市场已处于底部区域，流动性是更有可能发生积极变化的因素，但市场回升趋势的确立仍需经济预期的改善。
	现阶段景气成长有望脱颖而出，一方面，“弱经济”环境下成长相对价值占优。另一方面，市场在底部前后，短期优势风格具有一定持续性。
	配置方面，建议投资者重点布局景气成长，细分领域包括安全发展以及自主可控两条主线。安全发展方面，可关注信创、医药生物、新能源、国防军工等板块。自主可控方面，可关注电子、计算机等板块。【编辑:程春雨】
</body></doc>