<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1090</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2022/10-17/9874379.shtml</url><title>陕西新增本土确诊病例9例、本土无症状感染者23例</title><datetime>2022-10-17 09:47:00</datetime><body>	中新网10月17日电据陕西卫健委网站消息，10月16日0-24时，陕西新增报告本土确诊病例9例(西安5例、汉中3例、榆林1例)、本土无症状感染者23例(西安15例、渭南4例、汉中2例、商洛1例、榆林1例)。出院6例、解除隔离医学观察9例。
	截至10月16日24时，现有在院隔离治疗本土确诊病例104例、隔离医学观察无症状感染者324例。
	本土确诊病例1：女，25岁，西安市报告。隔离期间核酸检测结果阳性，经市级专家组诊断为新冠肺炎确诊病例(轻型)。
	本土确诊病例2：男，11岁，西安市报告。隔离期间核酸检测结果阳性，经市级专家组诊断为新冠肺炎确诊病例(轻型)。
	本土确诊病例3：女，56岁，西安市报告。隔离期间核酸检测结果阳性，经市级专家组诊断为新冠肺炎确诊病例(轻型)。
	本土确诊病例4：男，72岁，西安市报告。隔离期间核酸检测结果阳性，经市级专家组诊断为新冠肺炎确诊病例(轻型)。
	本土确诊病例5：女，27岁，西安市报告。主动就诊，随后核酸检测结果阳性，经市级专家组诊断为新冠肺炎确诊病例(轻型)。
	本土确诊病例6：男，38岁，榆林市报告，为省外返陕人员。隔离期间核酸检测结果阳性，经市级专家组诊断为新冠肺炎确诊病例(轻型)。
	本土确诊病例7：女，67岁，汉中市报告。隔离期间核酸检测结果阳性，经市级专家组诊断为新冠肺炎确诊病例(普通型)。
	本土确诊病例8：女，41岁，汉中市报告。隔离期间核酸检测结果阳性，经市级专家组诊断为新冠肺炎确诊病例(轻型)。
	本土确诊病例9：女，46岁，汉中市报告。隔离期间核酸检测结果阳性，经市级专家组诊断为新冠肺炎确诊病例(轻型)。
	本土无症状感染者1：女，51岁，西安市报告。在社区筛查中核酸检测结果阳性，经市级专家组诊断为新冠肺炎无症状感染者。
	本土无症状感染者2：女，29岁，西安市报告。在社区筛查中核酸检测结果阳性，经市级专家组诊断为新冠肺炎无症状感染者。
	本土无症状感染者3：男，31岁，西安市报告。隔离期间核酸检测结果阳性，经市级专家组诊断为新冠肺炎无症状感染者。
	本土无症状感染者4：男，3岁，西安市报告。隔离期间核酸检测结果阳性，经市级专家组诊断为新冠肺炎无症状感染者。
	本土无症状感染者5：女，72岁，西安市报告。在高风险区筛查中核酸检测结果阳性，经市级专家组诊断为新冠肺炎无症状感染者。
	本土无症状感染者6：男，50岁，西安市报告。隔离期间核酸检测结果阳性，经市级专家组诊断为新冠肺炎无症状感染者。
	本土无症状感染者7：女，31岁，西安市报告。隔离期间核酸检测结果阳性，经市级专家组诊断为新冠肺炎无症状感染者。
	本土无症状感染者8：女，23岁，西安市报告。隔离期间核酸检测结果阳性，经市级专家组诊断为新冠肺炎无症状感染者。
	本土无症状感染者9：女，53岁，西安市报告。隔离期间核酸检测结果阳性，经市级专家组诊断为新冠肺炎无症状感染者。
	本土无症状感染者10：男，41岁，西安市报告。隔离期间核酸检测结果阳性，经市级专家组诊断为新冠肺炎无症状感染者。
	本土无症状感染者11：女，71岁，西安市报告。隔离期间核酸检测结果阳性，经市级专家组诊断为新冠肺炎无症状感染者。
	本土无症状感染者12：男，28岁，西安市报告。隔离期间核酸检测结果阳性，经市级专家组诊断为新冠肺炎无症状感染者。
	本土无症状感染者13：男，69岁，西安市报告。隔离期间核酸检测结果阳性，经市级专家组诊断为新冠肺炎无症状感染者。
	本土无症状感染者14：男，56岁，西安市报告。在社区筛查中核酸检测结果阳性，经市级专家组诊断为新冠肺炎无症状感染者。
	本土无症状感染者15：女，12岁，西安市报告。在社区筛查中核酸检测结果阳性，经市级专家组诊断为新冠肺炎无症状感染者。
	本土无症状感染者16：男，34岁，渭南市报告。隔离期间核酸检测结果阳性，经市级专家组诊断为新冠肺炎无症状感染者。
	本土无症状感染者17：男，68岁，渭南市报告。隔离期间核酸检测结果阳性，经市级专家组诊断为新冠肺炎无症状感染者。
	本土无症状感染者18：女，6岁，渭南市报告。隔离期间核酸检测结果阳性，经市级专家组诊断为新冠肺炎无症状感染者。
	本土无症状感染者19：女，30岁，渭南市报告。隔离期间核酸检测结果阳性，经市级专家组诊断为新冠肺炎无症状感染者。
	本土无症状感染者20：女，57岁，榆林市报告。隔离期间核酸检测结果阳性，经市级专家组诊断为新冠肺炎无症状感染者。
	本土无症状感染者21：男，41岁，汉中市报告。隔离期间核酸检测结果阳性，经市级专家组诊断为新冠肺炎无症状感染者。
	本土无症状感染者22：男，50岁，汉中市报告。隔离期间核酸检测结果阳性，经市级专家组诊断为新冠肺炎无症状感染者。
	本土无症状感染者23：女，10岁，商洛市报告。隔离期间核酸检测结果阳性，经市级专家组诊断为新冠肺炎无症状感染者。
	以上确诊病例和无症状感染者均在定点医疗机构隔离治疗、隔离医学观察，具体活动轨迹和疫情防控工作情况由相关涉疫市发布。
	10月16日0-24时，新增报告境外输入无症状感染者4例。解除隔离医学观察3例。
	截至10月16日24时，现有在院隔离治疗境外输入确诊病例1例，隔离医学观察无症状感染者15例。
	境外输入无症状感染者1至4：入境后均被闭环管理，无陕西省内自行活动轨迹，核酸检测结果阳性，经市级专家组诊断为新冠肺炎无症状感染者。目前均在定点医疗机构隔离医学观察。【编辑:周驰】
</body></doc>