<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1100</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2022/10-17/9874366.shtml</url><title>中成药国家集采要来了，中药行业面临重新洗牌</title><datetime>2022-10-17 09:22:00</datetime><body>	作者：林志吟
	在历经两次省联盟集采试水后，史上规模最大的中成药集采终于要来了。
	9月8日，全国中成药联合采购办公室正式成立并发布了《全国中成药联盟采购公告》。
	10月10日是各级医保部门完成相关药品采购数据审核时间，本次集采范围将覆盖29个省(市、自治区)以及新疆生产建设兵团。
	这是国家药品集采自2018年启动以来，首次开展大范围中成药集采。市场认为，本次集采后，中成药集采将成为常态化，中药行业竞争格局面临洗牌。
	全国中成药集采要来了
	9月8日，湖北医保局发布的《全国中成药联盟采购公告》(下称“公告”)，这次的中成药集采，有29个省(市、自治区)和新疆生产建设兵团等联盟地区将参与，后者委派代表组成全国中成药联合采购办公室，在国家医疗保障局指导下，代表上述地区相关医药机构开展中成药及相关药品集中带量采购。湖北省医疗保障局承担联合采购办公室日常工作并负责具体实施。
	公告规定称，联盟地区所有公立医疗机构(含军队医疗机构)均应参加，鼓励医保定点社会办医疗机构和定点药店按所在联盟地区相关规定参加。本次中成药集采，分为16个采购组，具体涉及复方斑蝥、复方血栓通、冠心宁、华蟾素等42款口服药或者注射剂。从用药领域看，涉及内科用药、骨伤科用药、眼科用药、肿瘤用药、心血管系统用药以及妇科用药六个治疗领域。
	中康CMH的数据显示，这42款药品中，至少有13款属于独家剂型品种，如华蟾素口服液和华蟾素片为华润三九(000999.SZ)旗下子公司金蟾药业独有，复方血栓通胶囊是众生药业(002317.SZ)独有、藤黄健骨片是方盛制药(603998.SH)独有。
	反过来看，有部分药品将面临多家企业竞争局面，如藤黄健骨丸就有6家企业竞争；香丹注射液也有13家企业可以竞争。
	公告显示，本次集中带量采购周期为2年，视情况可延长。采购周期内，未中选产品纳入联盟地区监控管理，医疗机构采购未中选产品不得超过同采购组实际采购量的10%。存在纳入国家和联盟地区省级重点监控合理用药药品目录或因公共卫生事件等因素导致临床需求发生重大变化等情形的药品，协议采购量完成情况可按同采购组中选产品使用占比进行考核。
	姗姗来迟的中成药集采
	在此之前，国家层面已开展了7批药品集中采购，共覆盖294种药品，覆盖化药、生物药，按集采前价格测算，涉及金额约占公立医疗机构化学药、生物药年采购额的35%，集中带量采购已成为公立医院药品采购的重要方式。
	相比之下，中成药的国家集采却姗姗来迟。
	CIC灼识咨询合伙人王文华对第一财经记者表示，相比化药，中成药集采面临的挑战主要体现在这两方面，一是如何在集采降价的同时保证产品质量，不同于化药可以通过一致性评价实现药品质量标准的统一，中成药的生产会受到来自原料产地、自然环境等条件的多重影响，可能会导致生产和成本的不稳定；二是中成药讲究配方，微量的配方差异可能会成为不同产品，因此中成药中有很多独家产品。
	中成药如何开展集采，受到多方关注。国家医保局曾表示，生物类似药和中成药纳入集采是制度性要求。
	此次中成药国家集采启动之前，省联盟已进行了一定的探索。2021年12月，由湖北牵头的19省份中成药联盟集采开标，最终有97家企业、111个产品中选，中选率达62%，中选药品平均降幅42.27%，最大降幅82.63%，预计每年可节省药品费用超26亿元。今年4月，广东中成药集采联盟开标，本次集采中选品种平均降幅32.5%，最高降幅90.9%。
	王文华认为，参考此前已经完成广东等6省和湖北等19省的区域联盟采购结果来看，中选品种平均降幅在30-40%，相比化药平均50%以上的降幅，中成药集采降幅相对温和，但本次中成药全国集采有一条关于“采购周期内，未中选产品纳入联盟地区监控管理，医疗机构采购未中选产品不得超过同采购组实际采购量的10%”的特别说明，可能会在一定程度上促使相关企业更加积极参与竞标和降价。
	截至目前为止，全国中成药联合采购办公室尚未发布拟中选企业确定的相关准则。
	有中药企业人士对第一财经记者表示，集采政策下，中成药降价成为大势所趋，但政策在制定过程中，希望可以考虑到中药种植和提取等工艺特点，设定一个最低标准的价格兜底。
	国信证券近期发布研报表示，自2018年11月《国家组织药品集中采购试点方案》发布以来，集采作为减轻群众用药负担的重要手段，已有近4年的探索，继化学药、生物药、耗材集采后，中成药集采也提上日程。中药材价格的波动性和独家品种的多样性为中药领域的集采带来了难度，因此不能照搬化药集采模式，而要开拓新的集采思路和集采模式。
	行业面临洗牌
	国信证券亦认为，经历两次省联盟集采和本次全国集采后，中成药集采将成为常态化，
	中成药行业竞争格局面临变革。
	上述中成药企业人士亦对第一财经记者表示，集采推进的目的，一方面是降低医保费用支出，另外一方面是挤掉虚高的价格水分，对行业的影响深远，将导致中药行业重新洗牌，那些研发能力不强、主要依靠少量几个品种经营的中小型中药企业，面临被淘汰出市场的危险，市场份额也将逐渐向研发能力强、实力雄厚的大型中药企业集中。
	火石研究院的报告显示，截至2020年底，生产中成药的企业2160家，占全国医药行业企业的28%，生产中药(含饮片)的企业4357家，约占全国医药行业企业的57%。小型企业约占整个中药行业的80%。
	四川好医生集团董事长耿福能对第一财经记者表示，任何事情、任何政策制定都不一定是完美的，都会随着发展而改进。集采是必由之路，会降低病人的药费负担，也会降低国家医保费用支出负担。集采规则也在不断完善中，这种背景下，中药企业应该积极参与集采并做出应对，如加大新药研发，研发更多的好药。
	值得一提的是，在中成药国家集采启动之前，有中药企业也在启动兼并重组了。而兼并重组，被视为是应对集采的一种方式。
	今年5月底，华润三九发布公告称，公司拟以支付现金的方式分别向华立医药、华立集团购买其所持有的昆药集团(600422.SH)2.09亿股、333.55万股，总收购价达到29亿元左右。这两家企业都是A股中的知名中药上市企业，本次交易完成后，昆药集团将成为华润三九的控股子公司。截至目前为止，该收购还在推进中。
	华润三九表示，上述交易完成后，该公司的盈利能力得以提升，综合竞争实力和抗风险能力将增强，有助于提高公司的资产质量和盈利能力、增强持续经营能力。【编辑:张燕玲】
</body></doc>