<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1115</id><url>http://www.chinanews.com/gj/2022/10-17/9874339.shtml</url><title>北约今天起搞核演习威吓俄罗斯！西方传俄罗斯也将举行核演习</title><datetime>2022-10-17 08:30:00</datetime><body>	【环球时报驻俄罗斯特派记者隋鑫环球时报记者谢戎彬柳玉鹏陈康】尽管俄罗斯多次严厉警告，但北约仍坚持于17日开始代号“坚定正午”的核演习。据西方媒体报道，俄罗斯年度核演习也将从10月下旬开始。两场核演习的时间将会重叠，令国际社会担忧俄与西方之间的核威胁对抗正从美国总统拜登有关“核末日”的“嘴炮”开始变成行动上的实际威胁。与此同时，包括首都基辅在内的乌克兰多地16日再次拉响防空警报。这是自克里米亚大桥被炸以来俄持续一周对乌进行高强度空袭。美国有线电视新闻网(CNN)称，随着凛冬到来，战争的风险和代价再次上升，持续数月的俄乌冲突正走向“不可知的新阶段”。
	西方称俄也将举行核演习
	据美国广播公司(ABC)报道，北约不顾俄罗斯警告坚决推进核演习。北约从17日开始举行代号为“坚定正午”的核威慑演习，演习将持续到10月30日。此次演习有14个国家参加，演习将主要在距离俄罗斯1000多公里的英国、比利时和北海附近区域进行。报道称，有大约60架战机参加，包括能携带核弹头的B—52远程战略轰炸机也将从美国北达科他州迈诺特空军基地飞来参加此次演习。报道称，北约发言人在一份声明中表示，演习的目的是保持北约核威慑力“安全、可靠和有效”，演习内容包括“在冲突中可能发生的一系列现实和模拟事件”。不过，声明称，在此次演习中“不会使用实弹”。
	西方媒体还传言俄也将举行核演习与北约对抗。俄罗斯年度核演习将于10月下旬展开，这意味着两场核演习将有部分时间重叠。据美国CNBC报道，俄罗斯代号“格罗姆”的年度核演习通常在10月下旬举行，俄将在演习中测试其可携带核弹头的轰炸机、潜艇和导弹。
	目前俄罗斯官方和主流媒体均未公布“格罗姆”核演习的消息。不过，美国白宫国家安全委员会发言人柯比14日声称，俄罗斯“格罗姆”演习将是一场涉及战略核力量的大规模演习，“我们知道俄罗斯核部队每年这个时候都会进行大规模训练”。他还说，美国将“相应地进行监测”。北约秘书长斯托尔滕贝格日前也称，北约将“密切监视”俄年度核演习。
	核忧虑增加
	几天前，美国总统拜登在一场公开演讲中声称由俄乌冲突所引发的核战争威胁已经达到了自古巴导弹危机发生以来最严重的水平，这种渲染“核末日”的言论引发了巨大争议。白宫不得不出面紧急澄清，声称并没有发现俄罗斯有使用核武器的迹象。但西方一些政客和媒体有关核威胁的言论和报道越来越频繁。这次双方核演习可能同时举行，更令人感到担忧。
	俄罗斯《生意人报》15日引述俄副外长里亚布科夫的话称，俄将密切关注北约核演习。他称，北约举行这一核演习的严峻性不容低估，特别是考虑到最近西方政要发表的咄咄逼人的核言论。里亚布科夫称，华盛顿就像当年古巴导弹危机期间一样，不想考虑莫斯科对其安全遭到直接威胁的合理关切。他说：“美国越是在战场上参与支持基辅政权，它就越是成为与俄罗斯军事对抗的一方，这就意味着有可能挑起主要核大国的直接冲突，导致灾难性的后果。”
	法国呼吁北约在核威胁方面保持克制。法国国防部长勒科尔尼15日在评论北约和欧盟官员对使用核武器的反应时表示，在讨论核武器时，必须保持克制。他称，寻求缓解局势紧张需要在选择词语时非常清醒，特别是拥有核武器的国家政府，应该遵循这种做法。欧盟外交与安全政策高级代表博雷利日前声称，如果乌克兰遭到俄罗斯的核打击，欧盟、美国和北约将做出回应，摧毁俄军。此前，法国总统马克龙曾称：“如果俄罗斯在乌克兰或该地区发动核打击，法国不会使用核武器进行回应。”马克龙的这一说法遭到美英等国的指责。
	美国企业家马斯克15日称，现在全球核战争风险为近60年来最高，“如果有一天人类能停止使用可以摧毁地球上所有生命的核武器瞄准自己，那就太好了”。
	俄连续一周空袭
	据乌克兰国家通讯社16日报道，当天，乌克兰首都基辅以及波尔塔瓦、切尔尼戈夫州等多地再次拉响了空袭警报。此前一天，包括基辅在内的乌克兰几乎所有州也都遭到空袭。这是自克里米亚大桥被炸以来俄持续一周对乌进行高强度空袭。
	CNN称，持续数月的俄乌冲突显然滑向“缓慢而痛苦的消耗战”。仅10日和11日的空袭，俄罗斯就炸毁了乌克兰约30%的能源基础设施，“这是战争开始以来的第一次”。报道称，随着凛冬到来，战争的风险和代价再次提高。来自俄罗斯的反应很可能会进一步升级，接下来几周将是“至关重要的”，这场冲突正走向“不可知的新阶段”。
	“西方对支持乌克兰的不满情绪正在增长。”今日俄罗斯电视台16日称，法国议员马里亚尼日前抱怨，欧盟的一些外国伙伴试图削弱欧盟的经济，使其越来越多地卷入乌克兰冲突。欧洲将不得不支付巨额账单。
	对于拜登日前再次批准向基辅提供价值7.25亿美元的军事援助，美国《新闻周刊》15日刊登国防部情报局前分析师科夫勒的文章公开指责，华盛顿选择的路线是错误的，并将其与在阿富汗的惨败相提并论。
	美国福克斯电视台知名主持人卡尔森日前也在节目中公开抨击泽连斯基，斥责后者向西方提出数百亿美元援助的要求是“向懦弱的美国国会勒索更多的现金”。卡尔森称：“一个穿着T恤的傲慢外国人要钱来满足他的‘重要的经济需求’。我们也有重要的经济需求。伙计，你是谁啊？一边去吧。”
	(来源：《环球时报》)【编辑:甘甜】
</body></doc>