<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1118</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2022/10-17/9874328.shtml</url><title>上海新增本土无症状感染者32例 均在隔离管控中发现</title><datetime>2022-10-17 08:15:00</datetime><body>	中新网10月17日电据上海卫健委官方微信消息，2022年10月16日0—24时，上海无新增本土新冠肺炎确诊病例，新增本土无症状感染者32例，均在隔离管控中发现。新增境外输入性新冠肺炎确诊病例7例和无症状感染者31例，均在闭环管控中发现。
	本土病例情况
	2022年10月16日0—24时，无新增本土新冠肺炎确诊病例。治愈出院1例。
	本土无症状感染者情况
	2022年10月16日0—24时，新增本土无症状感染者32例。
	无症状感染者1—无症状感染者3，居住于浦东新区，
	无症状感染者4，居住于黄浦区，
	无症状感染者5，居住于徐汇区，
	无症状感染者6，居住于静安区，
	无症状感染者7，居住于普陀区，
	无症状感染者8—无症状感染者10，居住于闵行区，
	无症状感染者11—无症状感染者15，居住于宝山区，
	无症状感染者16，居住于嘉定区，
	无症状感染者17，居住于松江区，
	无症状感染者18—无症状感染者27，居住于青浦区，
	无症状感染者28—无症状感染者30，居住于崇明区，
	均系此前本市报告的外省来沪返沪感染者的密切接触者。在隔离管控期间新冠病毒核酸检测结果异常，经疾控中心复核结果为阳性。综合流行病学史、临床症状、实验室检测和影像学检查结果等，诊断为无症状感染者。
	无症状感染者31、无症状感染者32，居住于静安区，
	均系10月9日本市报告的本土无症状感染者的密切接触者。在隔离管控期间新冠病毒核酸检测结果异常，经疾控中心复核结果为阳性。综合流行病学史、临床症状、实验室检测和影像学检查结果等，诊断为无症状感染者。
	境外输入病例情况
	2022年10月16日0—24时，通过口岸联防联控机制，报告7例境外输入性新冠肺炎确诊病例。治愈出院2例，均来自美国。
	病例1为中国籍，在美国探亲，自美国出发，于2022年10月8日抵达上海浦东国际机场，入关后即被集中隔离观察，其间出现症状。综合流行病学史、临床症状、实验室检测和影像学检查结果等，诊断为确诊病例。
	病例2为中国籍，在加拿大探亲，自加拿大出发，于2022年10月10日抵达上海浦东国际机场，入关后即被集中隔离观察，其间出现症状。综合流行病学史、临床症状、实验室检测和影像学检查结果等，诊断为确诊病例。
	病例3为中国籍，在瑞士工作，自瑞士出发，经法国转机，于2022年10月11日抵达上海浦东国际机场，入关后即被集中隔离观察，其间出现症状。综合流行病学史、临床症状、实验室检测和影像学检查结果等，诊断为确诊病例。
	病例4为中国籍，在智利工作，自智利出发，经法国转机，于2022年10月14日抵达上海浦东国际机场，入关后即被集中隔离观察，其间出现症状。综合流行病学史、临床症状、实验室检测和影像学检查结果等，诊断为确诊病例。
	病例5为中国籍，在新加坡工作，自新加坡出发，于2022年10月14日抵达上海浦东国际机场，因有症状，入关后即被送至指定医疗机构隔离留观。综合流行病学史、临床症状、实验室检测和影像学检查结果等，诊断为确诊病例。
	病例6为中国籍，在加拿大工作，自加拿大出发，于2022年10月15日抵达上海浦东国际机场，入关后即被集中隔离观察，其间出现症状。综合流行病学史、临床症状、实验室检测和影像学检查结果等，诊断为确诊病例。
	病例7为新西兰籍，在新西兰探亲，自新西兰出发，于2022年10月15日抵达上海浦东国际机场，入关后即被集中隔离观察，其间出现症状。综合流行病学史、临床症状、实验室检测和影像学检查结果等，诊断为确诊病例。
	7例境外输入性确诊病例已转至定点医疗机构救治，已追踪同航班密切接触者122人，均已落实集中隔离观察。
	境外输入性无症状感染者情况
	2022年10月16日0—24时，新增境外输入性无症状感染者31例。
	无症状感染者1为中国籍，在加拿大生活，自加拿大出发，于2022年10月5日抵达上海浦东国际机场，入关后即被集中隔离观察，解除隔离前核酸检测异常。经排查，区疾控中心新冠病毒核酸检测结果为阳性。综合流行病学史、临床症状、实验室检测和影像学检查结果等，诊断为无症状感染者。
	无症状感染者2为中国籍，在英国留学，自英国出发，于2022年10月9日抵达上海浦东国际机场，入关后即被集中隔离观察，其间例行核酸检测异常。经排查，区疾控中心新冠病毒核酸检测结果为阳性。综合流行病学史、临床症状、实验室检测和影像学检查结果等，诊断为无症状感染者。
	无症状感染者3、无症状感染者4均为中国籍，在法国工作，自法国出发，乘坐同一航班，于2022年10月10日抵达上海浦东国际机场，入关后即被集中隔离观察，其间例行核酸检测异常。经排查，区疾控中心新冠病毒核酸检测结果为阳性。综合流行病学史、临床症状、实验室检测和影像学检查结果等，诊断为无症状感染者。
	无症状感染者5为中国籍，在澳大利亚留学，自澳大利亚出发，经新加坡转机，于2022年10月10日抵达上海浦东国际机场，入关后即被集中隔离观察，其间例行核酸检测异常。经排查，区疾控中心新冠病毒核酸检测结果为阳性。综合流行病学史、临床症状、实验室检测和影像学检查结果等，诊断为无症状感染者。
	无症状感染者6—无症状感染者8均为中国籍，无症状感染者6在丹麦工作，自丹麦出发，无症状感染者7、无症状感染者8在英国留学，自英国出发，经丹麦转机，无症状感染者6—无症状感染者8乘坐同一航班，于2022年10月12日抵达上海浦东国际机场，入关后即被集中隔离观察，其间例行核酸检测异常。经排查，区疾控中心新冠病毒核酸检测结果为阳性。综合流行病学史、临床症状、实验室检测和影像学检查结果等，诊断为无症状感染者。
	无症状感染者9为台湾居民，在台湾地区探亲，自台湾地区出发，于2022年10月13日抵达上海浦东国际机场，入关后即被集中隔离观察，其间例行核酸检测异常。经排查，区疾控中心新冠病毒核酸检测结果为阳性。综合流行病学史、临床症状、实验室检测和影像学检查结果等，诊断为无症状感染者。
	无症状感染者10为中国籍，在美国旅行，自美国出发，于2022年10月13日抵达上海浦东国际机场，入关后即被集中隔离观察，其间例行核酸检测异常。经排查，区疾控中心新冠病毒核酸检测结果为阳性。综合流行病学史、临床症状、实验室检测和影像学检查结果等，诊断为无症状感染者。
	无症状感染者11—无症状感染者13均为中国籍，无症状感染者11在奥地利工作，自奥地利出发，经德国转机，无症状感染者12、无症状感染者13在德国工作，自德国出发，无症状感染者11—无症状感染者13乘坐同一航班，于2022年10月13日抵达上海浦东国际机场，入关后即被集中隔离观察，其间例行核酸检测异常。经排查，区疾控中心新冠病毒核酸检测结果为阳性。综合流行病学史、临床症状、实验室检测和影像学检查结果等，诊断为无症状感染者。
	无症状感染者14为中国籍，在新加坡工作，自新加坡出发，于2022年10月13日抵达上海浦东国际机场，入关后即被集中隔离观察，其间例行核酸检测异常。经排查，区疾控中心新冠病毒核酸检测结果为阳性。综合流行病学史、临床症状、实验室检测和影像学检查结果等，诊断为无症状感染者。
	无症状感染者15、无症状感染者16均为中国籍，无症状感染者15在美国工作，无症状感染者16在美国探亲，无症状感染者15、无症状感染者16自美国出发，乘坐同一航班，于2022年10月13日抵达上海浦东国际机场，入关后即被集中隔离观察，其间例行核酸检测异常。经排查，区疾控中心新冠病毒核酸检测结果为阳性。综合流行病学史、临床症状、实验室检测和影像学检查结果等，诊断为无症状感染者。
	无症状感染者17为智利籍，在智利探亲，自智利出发，经巴西、法国转机，无症状感染者18为中国籍，在德国工作，自德国出发，经法国转机，无症状感染者17、无症状感染者18乘坐同一航班，于2022年10月14日抵达上海浦东国际机场，入关后即被集中隔离观察，其间例行核酸检测异常。经排查，区疾控中心新冠病毒核酸检测结果为阳性。综合流行病学史、临床症状、实验室检测和影像学检查结果等，诊断为无症状感染者。
	无症状感染者19—无症状感染者22均为中国籍，在新加坡工作，自新加坡出发，乘坐同一航班，于2022年10月14日抵达上海浦东国际机场，入关后即被集中隔离观察，其间例行核酸检测异常。经排查，区疾控中心新冠病毒核酸检测结果为阳性。综合流行病学史、临床症状、实验室检测和影像学检查结果等，诊断为无症状感染者。
	无症状感染者23为中国籍，在香港工作，自香港出发，于2022年10月14日抵达上海浦东国际机场，入关后即被集中隔离观察，其间例行核酸检测异常。经排查，区疾控中心新冠病毒核酸检测结果为阳性。综合流行病学史、临床症状、实验室检测和影像学检查结果等，诊断为无症状感染者。
	无症状感染者24为马来西亚籍，在马来西亚生活，自马来西亚出发，于2022年10月14日抵达上海浦东国际机场，入关后即被集中隔离观察，其间例行核酸检测异常。经排查，区疾控中心新冠病毒核酸检测结果为阳性。综合流行病学史、临床症状、实验室检测和影像学检查结果等，诊断为无症状感染者。
	无症状感染者25为韩国籍，在韩国生活，自韩国出发，于2022年10月14日抵达上海浦东国际机场，入关后即被集中隔离观察，其间例行核酸检测异常。经排查，区疾控中心新冠病毒核酸检测结果为阳性。综合流行病学史、临床症状、实验室检测和影像学检查结果等，诊断为无症状感染者。
	无症状感染者26为中国籍，在日本工作，自日本出发，于2022年10月14日抵达上海浦东国际机场，入关后即被集中隔离观察，其间例行核酸检测异常。经排查，区疾控中心新冠病毒核酸检测结果为阳性。综合流行病学史、临床症状、实验室检测和影像学检查结果等，诊断为无症状感染者。
	无症状感染者27—无症状感染者29均为中国籍，无症状感染者27在加拿大工作，无症状感染者28在加拿大探亲，无症状感染者29在加拿大生活，无症状感染者27—无症状感染者29自加拿大出发，乘坐同一航班，于2022年10月15日抵达上海浦东国际机场，入关后即被集中隔离观察，其间例行核酸检测异常。经排查，区疾控中心新冠病毒核酸检测结果为阳性。综合流行病学史、临床症状、实验室检测和影像学检查结果等，诊断为无症状感染者。
	无症状感染者30、无症状感染者31均为中国籍，在美国生活，自美国出发，乘坐同一航班，于2022年10月15日抵达上海浦东国际机场，入关后即被集中隔离观察，其间例行核酸检测异常。经排查，区疾控中心新冠病毒核酸检测结果为阳性。综合流行病学史、临床症状、实验室检测和影像学检查结果等，诊断为无症状感染者。
	31例境外输入性无症状感染者已转至定点医疗机构医学观察，已追踪同航班密切接触者570人，均已落实集中隔离观察。
	2022年10月16日0—24时，解除医学观察无症状感染者42例，其中本土无症状感染者15例，境外输入性无症状感染者27例。
	2022年7月3日0时至2022年10月16日24时，累计本土确诊198例，治愈出院199例，在院治疗23例，死亡0例；无症状感染者1126例。现有待排查的疑似病例0例。
	截至2022年10月16日24时，上海累计境外输入性确诊病例5507例，出院5479例，在院治疗28例。现有待排查的疑似病例0例。【编辑:刘湃】
</body></doc>