<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1135</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2022/10-17/9874303.shtml</url><title>闪亮的奋斗故事折射时代新气象</title><datetime>2022-10-17 06:31:00</datetime><body>	党的二十大举行首场代表通道
	闪亮的奋斗故事折射时代新气象
	10月16日上午，举世瞩目的中国共产党第二十次全国代表大会吸引了约2500名中外记者参与报道。聚光灯背后，是世界对中国未来发展动向的高度关注，“党代表通道”则无疑开启了一扇外界观察中国的窗口。
	1个多小时的时间里，15位党的二十大代表依次走上“党代表通道”与记者面对面，他们穿着各行各业的工服，讲述亲身经历的时代之变，分享各自在党的建设、尖端科技、脱贫攻坚、乡村振兴、粮食安全、教育医疗等各领域持续奋斗、追逐梦想的经历。
	“党代表通道”上，一个个闪亮的奋斗故事折射出时代的新气象。正如习近平同志在党的二十大报告中所说，青年一代更加积极向上，全党全国各族人民文化自信明显增强，精神面貌更加奋发昂扬。
	闪亮青春里的时代力量
	“航天事业带给我最深的感受，一个是时代的力量，另一个是传承的力量。”党的二十大代表、中国人民解放军航天员大队特级航天员王亚平说，站在“党代表通道”上，她同样感受到这种力量。
	“去年的今天，我和战友出征太空，此时正在对接通道，准备开启空间站核心舱的大门。”时隔一年，王亚平站在了又一扇大门前——党的二十大，“同样感到无比光荣，充满期待”。
	作为第一个进驻中国空间站、第一个漫步太空的中国女航天员，王亚平也是目前为止中国在轨飞行时间最长的航天员，她感慨自己是幸运的，步入了新时代。“从2013年我首次飞天，到一年前再次飞天，这10年，中国载人航天事业捷报频传、勇攀高峰。我们有了更广阔的飞行平台、更长的飞行时间，中国有了自己的空间站。”
	党的二十大代表、短道速滑队运动员武大靖保持了一贯的幽默，他用带着些许东北口音的普通话说，“原来我们在训练场上只能听到东北话，但是现在来自五湖四海的口音都会在训练场上回荡。”
	武大靖说：“10年前，我们的冰场还不到100块，可能连专业运动员训练还得排到后半夜。”而现在，我国室内冰场已经有1400多块，全国3亿多人参与到冰雪运动中。
	“这些年，我们闯出了一条增收致富之路。”党的二十大代表、浙江省淳安县枫树岭镇下姜村党总支书记、村委会主任姜丽娟列举了一组数据：2021年，下姜村人均可支配收入达到46959元，是2003年的14倍。
	新一代青年更开放自信
	航天英雄和奥运会冠军等各行各业的佼佼者，成为年轻一代追逐效仿的榜样。“如今，第一批听我太空授课的孩子，有很多已经成为我航天战线上的队友。”王亚平说，这就是传承的力量。
	王亚平向年轻人发出邀约：“现在，第四批预备航天员选拔已经开始，欢迎更多有志青年加入我们。”她期待和国外同行一起进驻中国空间站，共同探索浩瀚宇宙。
	武大靖看到，越来越多小朋友在冰场上起舞、在雪场上驰骋。孩子们看见他总是特别激动，告诉他是因为看了他的比赛喜欢上滑冰。武大靖相信，随着更多人加入，未来一定会涌现一批更优秀的冰雪人才。
	“红色文化正以独特的魅力圈粉新一代青年。”中共一大纪念馆宣传教育部主任杨宇在回答中青报·中青网记者提问时讲起一段真实的经历。
	去年，一支包括40多个国家驻华使节的参观团到访中共一大会址。杨宇记得，她在讲到全面小康的内容时，收获了一片掌声。参观结束后，加蓬驻华大使对杨宇说，中国共产党一心为人民，为了人民更好的生活，取得了令世界瞩目的脱贫成绩。阿尔巴尼亚驻华大使说，在他看来，没有哪个马克思主义政党像中国共产党这样成功。
	“我这才反应过来，原来刚刚展厅里的掌声是为我们中国共产党而响起的。”杨宇说，“我更深刻地意识到，我们党的故事在世界上很有感召力。”
	杨宇还注意到，中国共产党的故事正在吸引越来越多青年。他们做过一个统计，近5年来，到中共一大会址参观的年轻观众占比逐年递增，尤其是去年，35岁以下年轻观众同比增长23.6%。
	是共产党员，必须站出来
	党的二十大代表，甘肃蓝天救援队党支部书记、队长於若飞说，在他的队伍里，90后占比高达70%以上，大家都在用实际行动践行“请党放心，强国有我”的青春誓言。
	10年来，这支队伍从3个人发展到上千人，参加了四川雅安地震、云南鲁甸地震、尼泊尔地震等900多个国内外救援行动，参与挽救幸存者81人，救治600余人。绝大多数人都有自己的本职工作，但因为共同的理想信念，每次有灾害发生，大家都会聚集在一起，贡献青年力量。
	於若飞记得，有一次地震救援，余震不断，他也感到害怕，也有犹豫，“但因为是共产党员，必须得站出来。”当他完成任务从废墟里爬出来时，周围的人都在为他鼓掌。那一刻他感受到作为一名共产党员的自豪，同时也深刻地意识到党员的责任就是即使面临生命危险，也要勇敢无畏，冲锋在前。
	过去10年里，党的二十大代表、陆军第71集团军某旅连长孙金龙从一名普通士兵成长为基层带兵人，他所在的连队更发生了翻天覆地的变化，“专业更多了，作战协同更加灵活，实战能力也更强了。”与此同时，武器装备也在全面更新换代，90后、00后的官兵们，正在实战化练兵备战中加速成长。
	孙金龙斩钉截铁地表示，面对未来战场，面对使命任务，作为新时代革命军人，有信心、有决心、有能力战胜一切艰难险阻，战胜一切强敌对手。
	党的二十大代表、“土豆院士”朱有勇谈起了他和解决群众吃饭问题的故事。这位中国工程院院士、云南农业大学名誉校长谦虚地称自己是一名驻村科技特派员。他注意到，村里脱贫摘帽以后，农民的口粮从粗粮换成了大米，但是村里没有水田只有旱地，为了解决吃饭问题，他们尝试“水稻上山”“旱地除草”等技术。
	“水稻上山”很受农民欢迎，朱有勇说，今年在当地推广了10万亩，他所在的村推广了405亩，最高亩产788公斤，最低630公斤，总产28万公斤。“我们村277人，人均超过了1000公斤，饭碗牢牢地端在了我们自己的手里。”
	“我们将牢记总书记的嘱托，把论文写在祖国的大地上，为乡村振兴作出更多科技创新。”朱有勇说。
	“党代表通道”上的故事里，闪耀着共产党人的初心和担当。王亚平说，我们时刻准备，为党冲锋，为国出征，飞得更高，飞得更远，用实际行动书写对党和人民的无限忠诚！
	本报北京10月16日电
	中青报·中青网记者胡春艳张国刘世昕王鑫昕(来源：中国青年报)【编辑:叶攀】
</body></doc>