<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1136</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2022/10-17/9874302.shtml</url><title>让青春在新征程上绽放绚丽之花</title><datetime>2022-10-17 06:29:00</datetime><body>	2022年10月16日，中国共产党第二十次全国代表大会在北京隆重开幕。习近平同志代表第十九届中央委员会作报告指出：“从现在起，中国共产党的中心任务就是团结带领全国各族人民全面建成社会主义现代化强国、实现第二个百年奋斗目标，以中国式现代化全面推进中华民族伟大复兴。”
	在民族复兴伟业的新征程上，青年强，则国家强。从党的十九大到二十大，习近平同志曾多次寄语青年。党的二十大报告再次指出，“当代中国青年生逢其时，施展才干的舞台无比广阔，实现梦想的前景无比光明”，并对全党提出要求，“要把青年工作作为战略性工作来抓，用党的科学理论武装青年，用党的初心使命感召青年，做青年朋友的知心人、青年工作的热心人、青年群众的引路人”，同时强调，“广大青年要坚定不移听党话、跟党走，怀抱梦想又脚踏实地，敢想敢为又善作善成，立志做有理想、敢担当、能吃苦、肯奋斗的新时代好青年，让青春在全面建设社会主义现代化国家的火热实践中绽放绚丽之花。”
	理论指导实践——用党的科学理论武装青年，是做好青年工作的第一要务。马克思主义是党的灵魂和旗帜，也是我们立党立国的根本指导思想。培养坚定的青年马克思主义者，就是培养马克思主义的信仰者、践行者和传播者，培养具有坚定政治立场和理想信念、能够担当民族复兴大任的时代新人。习近平新时代中国特色社会主义思想科学回答了中国之问、世界之问、人民之问、时代之问，是当代中国马克思主义、二十一世纪马克思主义，是中华文化和中国精神的时代精华，开辟了马克思主义基本原理同中国具体实际相结合、同中华优秀传统文化相结合的新境界，为实现中华民族伟大复兴提供了思想指引和行动指南，也是青年奋斗成长的行动指南。广大青年当以习近平新时代中国特色社会主义思想为行动纲领，从理论中学习，在实践中进步。
	使命指引方向——为中国人民谋幸福，为中华民族谋复兴，自始至终都是中国共产党的初心使命。立足新时代新征程，中国青年的奋斗目标和前行方向归结到一点，就是坚定不移听党话、跟党走，努力成长为堪当民族复兴重任的时代新人。党的二十大报告提出从现在起中国共产党的中心任务，这一中心任务既是全面推进中华民族伟大复兴的必然要求，也与青年的奋斗密不可分。一方面，青年的奋斗是全面建成社会主义现代化强国不可或缺的力量；另一方面，中国式现代化的宏伟蓝图，也将为青年提供更广阔、更光明的奋斗舞台。青年个人的发展前景，与国家的发展前景不是相互独立的两码事，而是互为表里的同一件事。中国青年在党的领导下勇毅前行，既是为民族前途、国家未来踔厉奋发，也将成就一段段无与伦比的精彩人生。
	精神状态决定成败——历史只会眷顾坚定者、奋进者、搏击者，而不会等待犹豫者、懈怠者、畏难者。在建设社会主义现代化强国之路上，一批优秀青年用他们的赤子之心浇灌青春之花。在中国空间站建设中，90后逐步成为任务主力，在浩瀚太空刻下中国高度；为了履行军人职责，年仅18岁的戍边战士陈祥榕挺身而出，在边境冲突中突入重围营救战友，最终英勇牺牲；中国奥运健儿在千万次的摔打中走上领奖台，让人看到永不言弃的志气；千千万万个看似平凡的技术工人岗位上，一批踏实肯干的年轻人致力于成为知识型、技能型、创新型劳动者，谱写着“大国工匠”的时代新篇……他们为青年树立着榜样，也诠释着“有理想、敢担当、能吃苦、肯奋斗”的新时代青年品格。
	党的二十大报告强调，教育、科技、人才是全面建设社会主义现代化国家的基础性、战略性支撑，提出必须坚持科技是第一生产力、人才是第一资源、创新是第一动力，深入实施科教兴国战略、人才强国战略、创新驱动发展战略，开辟发展新领域新赛道，不断塑造发展新动能新优势。青年人才是党的人才队伍的重要组成部分，深入推进新时期青年人才工作对于确保党和国家事业薪火相传、后继有人具有重要的战略意义和现实意义。只有加强对青年人才的政治引领，建设支持青年人才发展的专业化平台，健全服务青年人才成长的体系，广泛凝聚培养青年人才，才能使青年人才成长为在全面建设社会主义现代化国家新征程中建功立业的重要力量。
	时代赋予青年的历史责任是使命，也是荣光。建设社会主义现代化强国，青年生逢其时、舞台广阔；实现中华民族伟大复兴，青年责任在肩、前景光明；成就千秋伟业，青年必将用奋斗谱写出更加不凡的篇章。我们深知，这是一项伟大而艰巨的事业，要经受风高浪急甚至惊涛骇浪的重大考验。只有不惧艰险、笃定前行，付出更为艰苦的努力，青年一代才能成长为堪当大任的时代新人，青春才能在全面建设社会主义现代化国家的火热实践中绽放绚丽之花。
	本报评论员(来源：中国青年报)【编辑:叶攀】
</body></doc>