<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1137</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2022/10-17/9874301.shtml</url><title>新的赶考之路</title><datetime>2022-10-17 06:28:00</datetime><body>	年龄跨越几代的党代表们出现在同一个会场，翻阅着中共中央最新的工作报告——在10月16日开幕的中国共产党第二十次全国代表大会上，这是一个百年大党具有接力意义的时刻。
	从新民主主义革命至今，中国共产党已有101年的创业史，最初只有50多名党员，如今则是拥有9600多万名党员的世界第一大党、人口第一大国的执政党。
	今天的人民大会堂里，奏唱国歌后，人们首先起立，为已故的老一辈无产阶级革命家和革命先烈默哀。前辈们的力量仍在传递——大会堂二楼眺台的巨大标语里，就写着“弘扬伟大建党精神”。
	73年前，毛泽东用“进京赶考”向周恩来形容建立中华人民共和国前的心情。
	今天，习近平同志在二十大报告里再次提到了“新的赶考之路”。
	他宣告：“从现在起，中国共产党的中心任务就是团结带领全国各族人民全面建成社会主义现代化强国、实现第二个百年奋斗目标，以中国式现代化全面推进中华民族伟大复兴。”
	每位党代表都清楚，“第一个百年奋斗目标”已实现——去年，中国共产党在成立一百周年时，宣布在中华大地上全面建成了小康社会，历史性地解决了绝对贫困问题。这是习近平同志在报告里总结的过去十年经历的“三件大事”之一。
	代表们为此情不自禁地鼓掌。
	拥有一双标志性“大眼睛”的党的二十大代表、中国工商银行安徽分行团委副书记苏明娟感慨万千。
	30多年前，苏明娟是交不起学杂费而面临失学的上百万名中国小学生之一，她在安徽一间简陋教室里读书的模样，被中国青年报记者拍到。她此后以“大眼睛”代号，成为救助贫困地区失学儿童“希望工程”的招牌面孔。很多年后，她有了余力，也发起设立了一项助学基金。
	到党的二十大开幕前，苏明娟算了一下，那笔基金自2018年至今筹集了大约490万元，参与建设了5所希望小学。
	党的二十大报告称，中国已经建成世界上规模最大的教育体系。苏明娟的孩子正在上学，她偶尔才会用自己吃过的苦教育孩子。“完全是两个时代的人，说多了，她们没办法想象。”
	党的二十大代表、广西防城港市海洋环境监测预报中心主任何祥英是京族人。这是中国人口较少的民族之一，目前有3万多人。她对记者说，京族是海洋民族，原本主要生活在3个海岛上，岛上土地供养不了太多人。最近十年，大家日子过得越来越好，京族人口明显增加。
	站在天安门广场，西藏昌都市委书记龚会才代表感慨：过去十年，我们西藏的变化太大了！
	一身苗族服饰的广西融水苗族自治县江门村党总支书记杨宁，在二十大“党代表通道”上，描述了她作为一名大学生村官所经历的减贫。2010年，她回到深山里的江门村，想带着乡亲们致富，屡败屡战，“哭过好多次”。她背着家人卖掉了婚房，给村民送去稻谷、鸭苗、鱼苗，直到“摘掉了贫困的帽子”。
	哪怕是20年前，中国消除绝对贫困，都是难以想象的事。
	2002年，党的十六大上，一位湖南的年轻代表说了自己的“最大愿望”，如今听来很平常：“能够坐着自己的车，带着笔记本电脑在车里上互联网，浏览来自世界各地的信息，还能在网上购物、消费。”
	那次党代会，提出了“全面建设小康社会”的目标。
	党的十六大期间，国家统计局还对外介绍过一个预测结果：中国当时的国内生产总值是世界第六，“是否有希望赶上前5个发达国家？”
	当时的预测是：2020年，中国有望成为世界第三经济大国；2050年，中国有望超过日本，成为世界第二经济大国。
	事实是：2010年，中国就成了世界第二。
	而过去十年，用党的二十大报告的话来说，中国的经济实力又实现了“历史性跃升”：国内生产总值从54万亿元增长到114万亿元，经济总量占世界经济的比重达到了18.5%，提高7.2个百分点，“稳居世界第二位”。
	在很多领域，中国都是世界首位，写入党代会报告的就有谷物总产量、制造业规模、外汇储备、货物贸易总额……
	中国已进入创新型国家行列，一些关键核心技术实现了突破。比如，2020年，北斗卫星导航系统成为4个全球性的卫星导航系统之一。
	党的二十大代表王振强是中国铁路北京局集团丰台机务段“毛泽东号”机车组司机长，经常在夜间开着历史悠久的“毛泽东号”穿过长江和黄河。从车头，他看到了很多变化：铁路两侧的田地长出高楼大厦，越来越多的灯火照着“毛泽东号”的前路。
	中国高铁2012年的里程约为9300公里，如今已达到4万公里。
	“中国号”列车也已驶入了新时代。
	“中国共产党和中国人民正信心百倍推进中华民族从站起来、富起来到强起来的伟大飞跃。”习近平在报告里说。
	2000多名党代表在大会堂里接到了新的使命：“全面建成社会主义现代化强国，总的战略安排是分两步走：从二〇二〇年到二〇三五年基本实现社会主义现代化；从二〇三五年到本世纪中叶把我国建成富强民主文明和谐美丽的社会主义现代化强国。”
	在外界格外关注“中国号”列车车速的时刻，习近平说：“高质量发展是全面建设社会主义现代化国家的首要任务。”
	他强调，未来5年是全面建设社会主义现代化国家“开局起步的关键时期”。
	中国台湾省籍的党代表卢丽安又一次出席了党代会。5年前，她当选了党的十九大代表。
	关于台湾，党的二十大报告是这么说的：解决台湾问题是中国人自己的事，要由中国人来决定。
	她还听到习近平说：“祖国完全统一一定要实现，也一定能够实现！”
	征途漫漫。习近平说：“全面建设社会主义现代化国家，是一项伟大而艰巨的事业，前途光明，任重道远。我们必须增强忧患意识，坚持底线思维，做到居安思危、未雨绸缪，准备经受风高浪急甚至惊涛骇浪的重大考验。”
	他强调，要增强全党全国各族人民的志气、骨气、底气，不信邪、不怕鬼、不怕压，知难而进、迎难而上，统筹发展和安全，全力战胜前进道路上各种困难和挑战，依靠顽强斗争打开事业发展新天地。
	“实现中华民族伟大复兴进入了不可逆转的历史进程。”
	代表们听到，讲这些话的时候，习近平加重了语气。
	“行百里者半九十。”一位中共党史学者这样形容，新的任务就像爬山，在登顶之前，越到最后，越是难爬。
	在人民大会堂里，习近平要求，“必须时刻保持解决大党独有难题的清醒和坚定”，并且“必须充分发挥亿万人民的创造伟力”。
	报告结束之前，跟5年前的十九大一样，习近平通过单独一段话，表达了他对青年一代的期望。
	“青年强，则国家强。当代中国青年生逢其时，施展才干的舞台无比广阔，实现梦想的前景无比光明。全党要把青年工作作为战略性工作来抓，用党的科学理论武装青年，用党的初心使命感召青年，做青年朋友的知心人、青年工作的热心人、青年群众的引路人。广大青年要坚定不移听党话、跟党走，怀抱梦想又脚踏实地，敢想敢为又善作善成，立志做有理想、敢担当、能吃苦、肯奋斗的新时代好青年，让青春在全面建设社会主义现代化国家的火热实践中绽放绚丽之花。”
	“在各行各业像我这样的90后甚至是00后，都逐渐成为中坚力量。”生于1990年的甘肃蓝天救援队队长於若飞代表说。
	谈起100年前的那些共产党员，这个年轻人说，前辈们在像自己这么大的时候，甚至比自己还小的年纪，为了国家和民族奋不顾身，抛头颅、洒热血，“现在是新时代，我们这一代青年更应该有这样的理想信念，去承担时代赋予我们的责任和使命”。
	本报北京10月16日电
	中青报·中青网记者张国刘世昕胡春艳(来源：中国青年报)【编辑:叶攀】
</body></doc>