<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1147</id><url>http://www.chinanews.com/gj/2022/10-17/9874290.shtml</url><title>引不满 英国减税新政加大贫富差距</title><datetime>2022-10-17 04:18:00</datetime><body>	□本报见习记者王卫
	□本报记者　吴琼
	前不久，刚上任不满一个月的英国财政大臣夸西·克沃滕宣布该国50年来最大规模减税措施以提振经济，不料却引发金融市场大幅震荡：英镑对美元汇率一度创下历史新低、英国政府债券遭抛售、养老金基金面临流动性危机……消息人士称，金融市场显然受到了冲击，过去十几天的市场波动令人不安，不少居民都对这一减税措施可能造成的经济、民生问题表示担忧和不满。
	饱受通胀之苦
	今年4月至7月，英国通胀水平接连刷新40年来最高纪录，7月通货膨胀率达10.1%，自1982年以来首次超过两位数。为抑制高通胀，英格兰银行9月22日宣布将基准利率从1.75%上调至2.25%，这是去年12月以来英国央行第七次加息。而此时发布宽松的财政政策无疑与英国央行试图遏制通胀的紧缩货币政策背道而驰。
	目前，由于英国通胀不断飙升，英国家庭能源账单将飙升至历史最高水平。据报道，当下英国面临一代人以来最严重的家庭预算压力之际，英国维持最基本生活标准的费用却增加了20%。
	英国国家统计局表示，烘焙产品、乳制品、肉类、蔬菜、宠物食品、外卖价格的上涨推高了7月份的通货膨胀率。今年以来，英国市场奶酪价格上涨了76%，鸡蛋价格上涨了30%，蛋黄酱价格上涨了80%，面包价格上涨了25%。
	据相关调查显示，数百万英国人表示，随着家庭平均年度账单从10月开始上涨80%，他们今年冬天要面临的是吃饭和取暖之间的痛苦选择。高盛公司估计，如果天然气价格不能降下来，明年通胀率可能飙升至20%以上。
	通胀高企导致英国居民实际工资下降了3%，这是2001年有记录以来的最大降幅。一些悲观的经济学家认为，英国民众生活水平实际上已经跌回70年前。
	分析人士指出，在物价全面上涨、民众生活成本飙升的背景下，政府如此大规模的减税措施将进一步刺激英国已经逼近两位数的通胀率。
	此外，市场机构预测，英镑贬值将导致进口产品更加昂贵、物价进一步上涨。
	英国智库决议基金会称，由于进口商品占英国家庭消费的三分之一，英镑贬值将加大民众的生活成本危机。除非下一届英国政府提供额外的财政支持，否则英国人的生活水平将面临一个世纪以来最大的紧缩。
	多项措施受质疑
	本轮减税措施中饱受批评的一点就是更加倾向富裕群体，例如取消45%的最高所得税税率、取消银行业奖金上限等内容受到质疑。国际货币基金组织(IMF)9月27日公开批评英国减税政策，称相关政策可能“加剧不公”并增加物价上涨压力。该组织发言人在一份声明中说，鉴于包括英国在内许多国家的通胀压力上升，不建议在这一节点实施大规模且没有针对性的财政计划，财政政策不能与货币政策目的相左。
	据报道，9月23日，克沃滕宣布本轮减税措施。当天，英镑对美元汇率跌破1比1.09，创37年来最低水平。9月25日，克沃滕表示政府已经计划下调个人所得税基本税率，未来还将出台更多相关举措。这一表态加剧了市场恐慌情绪，英镑对美元汇率在26日亚洲早盘交易中一度跌至1比1.03附近，创历史新低。
	经过剧烈的市场波动和外界质疑，克沃滕10月3日发表声明，宣布将放弃此前提出的取消45%最高所得税税率的计划。尽管如此，业内人士认为这并未打消外界顾虑。
	“财政计划的初衷是鼓励增长。但我认为让富人更富并不能让所有人更富！”伦敦市民安德鲁·彭尼说，“物价上涨了，穷人变得更穷了。”
	“解决问题的方式不是迎合富人，而应该关注普通民众。无论谁当政，他们从来不关心普通人。”18岁的伦敦居民布伦迪·格克斯哈利亚愤怒地说。
	英国智库决议基金会表示，即使叫停了取消45%最高所得税税率的计划，明年英国最富有的5%家庭仍将从减税措施中平均获益3500英镑，而最贫穷的20%家庭平均只能省下90英镑，相差了近40倍。
	英国互动投资公司投资主管维多利亚·肖勒表示，政府减税旨在支持经济增长，但由于该计划依赖大量政府债务，而当前借贷成本急剧上升，投资者担忧政府在财政审慎和稳健货币政策方面考虑不周。此外，该政策也未考虑到目前英国通胀水平居高不下的负面影响。
	拖累经济前景
	针对外界质疑，英国首相伊丽莎白·特拉斯公开回应称，近期财政计划是正确选择，英国政府必须果断采取行动以促进经济发展和抑制通胀。但英格兰和威尔士特许会计师协会经济主管苏伦·蒂鲁认为，此轮减税措施不太可能实现政府期望的显著经济增长，反而可能助长通胀，推高利率。
	据报道，特拉斯接受采访时说，预算方案往往伴随着争议，但政府需要快速行动以避免预期的经济衰退，正动用各种手段促进经济增长，并与英格兰银行就财政计划密切合作。
	但一项来自英国舆观调查公司的民调显示，仅有15%的英国人认为这些政策将促进英国经济增长。
	德意志银行英国首席经济学家桑贾伊·拉贾说，本轮减税措施正在增加中期通胀压力，并增加了近期财政危机风险，这让市场很难对一个已经存在巨额债务的经济体充满信心。
	英国国家统计局数据显示，截至2022年第一季度末，英国政府债务总额为23654亿英镑，相当于其国内生产总值(GDP)的99.6%。克沃滕宣布的减税措施相当于免除了高达450亿英镑的税收，这将对英国公共财政造成严重影响。
	实际上，这几年，英国人对经济衰退一点也不陌生。2020年受疫情影响，英国GDP下降了9.9%，被视为是1709年以来最严重的衰退。此后，英国推出了高达2800亿英镑的经济刺激计划。
	英国央行预计，2022年英国名义GDP(指按当年市场价格计算的一年所生产的全部产品和劳务的价值)将增长3.5%。除去通胀因素，有可能陷入与2020年相当的衰退。英国央行同时预计，经济衰退将从今年第四季度开始，持续到2024年初，时间长达15个月。
	此外，另一项来自民意调查机构益普索集团发布的调查称，三分之二的英国人对政府的长期经济计划缺乏信心。同时，62%的英国人认为克沃滕推出的减税措施使英国经济变得更加糟糕。(来源：法治日报)【编辑:叶攀】
</body></doc>