<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1151</id><url>http://www.chinanews.com/cul/2022/10-17/9874286.shtml</url><title>《底线》导演刘国彤：法治剧要拍出法官真实“烟火气”</title><datetime>2022-10-17 03:40:00</datetime><body>	专访《底线》导演刘国彤：法治剧要拍出法官真实“烟火气”
	“法律有尺度，法官有温度。”这是电视剧《底线》里的角色叶芯，在调解一起民事纠纷案件后发出的感悟。
	近日，由最高法指导创作的全景展现司法改革最新成果的电视剧《底线》收官。播出期间，该剧多次登上省级卫视收视率第一及话题热搜榜单，成为法治题材剧集新标杆。
	其实，如何呈现好叶芯这句话的深意与内涵，导演刘国彤在接到剧本后，也曾反复思考。这部剧在创作背后有哪些故事？演员又是如何选定的？如何平衡观赏性和专业性之间的关系？封面新闻专访了刘国彤。
	真实还原
	“演得像”只是及格线
	《底线》主要呈现方远(靳东饰)、周亦安(成毅饰)、叶芯(蔡文静饰)等新时代法官在司法道路上不断开拓、诠释人民法官使命担当的故事。通过一件件立足于现实的案件，呈现中国法院群像，让人们近距离深入司法案件的全过程，带领观众进行一场又一场“司法科普”。
	从2019年策划构思，2022年2月开机，同年5月30日杀青，整个项目历时3年，超过1128个小时反复打磨剧本，前后修改共计20稿。“这部戏创作当中，需要克制情感偏向，需要公平公正地呈现案件事实，表达双方当事人的诉求。”刘国彤说。
	刘国彤给演员提出的要求是需要“极致真实感”，目标是真实还原，“演得像”是及格线。历时3个月的体验生活，主创团队不仅走进法院、走进法官生活，演员靳东还参与了真实的现场调解，成毅、蔡文静、王秀竹等青年演员还曾在模拟法庭反复训练……
	消解司法神秘感
	还原新时代法官现实生活
	刘国彤记得，去年6月接到《底线》创作任务时，还十分忐忑。法治题材影视剧对专业性、思想性都有着高要求，“文戏”多于“武戏”，被业界视为法治剧创作瓶颈。尽管刘国彤曾担任《重案六组》《诉讼风暴》等多部公安、律政题材电视剧执行导演，但心里还是没有足够底气。“这部剧和其他电视剧不一样，整个戏要表现的法律条文特别具体，不像公安题材通过动作戏和故事性呈现。后来我们把焦点聚焦在当事人的诉求和表达上，让观众更好理解。”他说。
	为真实呈现基层法官工作、生活状态，打磨法治题材精品剧，最高法组织主创团队从2019年策划构思，2020年10月开启历时一年的采风。在采风阶段，刘国彤从理解法院的组织架构、与法官交流到亲自体验生活。当采风完成，他对法院也有了全面了解，“我们寻找典型的人物和事件，在法院挖掘鲜活生动的台词，甚至找到法官人物原型，捕捉他们的动作和说话方式等。”
	《底线》用平民语态越过了专业化的高门槛，消解了司法的神秘感，让观众看到带有生活气息的法官。剧中，不仅展现了法官过硬的专业，还展现了他们生活中的矛盾和困境，在情理法中的不断选择。
	在刘国彤看来，法官也是活生生的人，作为法院题材剧，希望更立体化的呈现，不光看到法官庄严的一面，也需要看到法官作为个体，在生活中面临纠结和矛盾，“希望看完《底线》之后，大家对法院和法官不再陌生，对维护社会和谐健康发展而默默付出的法律工作者充满敬意。”
	交叉叙事衔接
	引发观众思考法律与人性
	《底线》以典型人物和纷繁案件为切入点，以“大案套小案”“新案套旧案”的形式串起故事线，用多个重大刑事案件作为副线贯穿全剧，共涉及案例40余个。其中包括“主播直播猝死案”“职场性骚扰案”等刑事、民事大案要案。
	在雷星宇的“辱母伤人案”中，探讨了正当防卫的界定，同时也在思考情理与法理如何兼得。在网络女主播骆优优猝死案中，除了讨论劳动仲裁，同时引发了对重男轻女家庭的反思。在一桩桩案件的审理判决过程中，既有复杂人性和社会百态的展现，也向观众普及了司法改革的最新成果和法治理念的转变。
	刘国彤说，大量案件都基于所需要传播的法律点，希望整部剧能覆盖近几年司法改革的成果，“典型案件能涵盖和辐射到这一类案件涉及的法律点，同时还希望观众看到人性，这也是着重需要挖掘的。”
	此外，《底线》呈现案件量大，每集往往是双线、三线甚至四线并叙，每个案件复杂程度又不同，如何让交叉叙事衔接并让观众产生兴趣，也是刘国彤反复琢磨的问题。“最后采用的剪辑手法是刑事案件与民事案件相互交织。并行的民事案件，案件主题相对类似，叙事上尽量保证案件情节的阶段性完整。”他说。
	演员经历“打磨”
	体验生活捕捉特色表达
	拍摄期间，靳东、成毅、蔡文静等多位演员深入基层法院，与法官同吃同行，沉浸式体验法院工作状态，将所看所听融入电视剧创作中。刘国彤透露，《底线》演员十分敬业，提前一两个月去体验生活，大家为这部戏投入了很多精力和时间，“我们还给演员组织模拟庭审，让他们扮演不同角色，有扮演法官的，有扮演原告、被告的，在法庭里做了大量排练。”
	靳东饰演的方远收获了许多好评，接地气和幽默的表演，诠释了一个更加具有“烟火气息”、立体和生动的法官形象，特别是带有长沙口音的“塑料普通话”更圈粉无数。
	“这就是靳东老师在体验生活过程当中捕捉到的，他去学习语言中有特色的表达，让观众觉得这个法官就是自己接触的法官。”刘国彤表示，虽然每个法官都不一样，但都是真实的有血有肉的，演员需要精心打磨，让角色变得更加饱满。靳东为了拍摄还记了厚厚一本笔记，用来批注和充实角色。
	谈及成毅和蔡文静的表现，刘国彤表示，年轻演员塑造法官的确有难度，因为一个法官多年的经历和打磨形成了气质，年轻演员要很快地模仿和体验到这种感觉，一方面需要自己去感受，尽量多体验，另一方面要多理解、多去想。这三位演员都花了大量精力和功夫。
	对话
	既诠释法院中坚力量
	也表现年轻法官成长
	封面新闻：
	挑选演员是什么标准？角色是怎么确定的？
	刘国彤
	：首先从形象上得符合法官气质，法官一般经历了从学校、大学、研究生到在法院体系工作，这种形式培养出来的人会带有一种独特气场。我觉得演员首先需要具备一种正气，比如有些演员很活泼，或者说比较接地气，但身上缺乏这种气质，这是很难演出来的。
	此外，我们看到他们每个人身上的个人魅力和特点。像靳东，他这个年龄的法官在法院特别多，四五十岁正是法官的黄金时间，也是法院的中坚力量，能代表大部分法官群体，靳东的气质和形象都特别符合方远这个角色。同时，我们还要表现新时代年轻法官的成长，成毅的真挚、蔡文静的可爱，都符合当代年轻人的特点，这个也是我们在确定演员时着重考虑的因素。
	封面新闻：
	在创作阶段，如何平衡观赏性和专业性之间的关系？
	刘国彤
	：法条对观众来说是有门槛的。怎么能不让观众对法律条文有“隔阂”，是我们着重考虑的问题。在案件中，我们更多表现案件本身和当事人诉求。这样观众就容易理解和接受，也能激发他们的思考，比如法官到底会怎么判？通过一个思考过程以后，观众就很容易理解。
	剧中还增加了释理说法，我们把法律的门槛降低，把法庭之外的部分也表现得更生活化，更贴近大众。
	封面新闻
	：您认为《底线》这类法治题材电视剧，在传递主流价值观中承担怎样的责任？
	刘国彤
	：大家现在都意识到可以通过法律手段保护自己。大家也知道有这样的诉求，如何正确使用法律帮助自己，这是很重要的。《底线》把法官如何审判的过程呈现出来，也让大家看到法律在社会中是如何行使的，发挥了怎样的作用。
	希望通过这部剧，让观众感受到司法的进步，更多的是希望呼唤一些人和人之间的包容和理解，也学会如何用法律来维护自己的权益。封面新闻记者粟裕(来源：华西都市报)【编辑:叶攀】
</body></doc>