<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1155</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2022/10-17/9874282.shtml</url><title>网民热情“点赞”党的二十大隆重召开</title><datetime>2022-10-17 02:37:00</datetime><body>	新华社北京10月16日电题：网民热情“点赞”党的二十大隆重召开
	新华社记者
	中国共产党第二十次全国代表大会16日上午在人民大会堂开幕。习近平总书记代表第十九届中央委员会向党的二十大作报告。瞬间，大会消息刷爆互联网。
	在这历史性时刻，网友们通过各类互联网平台关注着党的二十大，纷纷以发帖、回复、留言、“弹幕”等方式，为党和国家事业发展取得的辉煌成就热情“点赞”，表达对大会报告所擘画蓝图的热切期待，对实现中华民族伟大复兴光明前景满怀信心。
	“我们赶上了好时代”
	“二十大报告”“十年来我们经历了三件大事”“中国式现代化的本质要求”“全面建成社会主义现代化强国的战略安排”……报告过程中，10多个同二十大相关的话题词冲上微博热搜榜。
	“真的好激动”“最好听的国歌”“祝福我的祖国”……大会开始，全体起立奏唱中华人民共和国国歌环节一结束，网友们不约而同在微博平台留言，分享发自心底的自豪。
	会场内，气氛庄重而热烈；会场外，广大网友情绪高昂。微信直播间里，网友们标注各自所在位置，为党的二十大“打call”。“我在北京市”“我在哈尔滨市”“我在海口市”“我在喀什地区”“我在香港特别行政区”……隆重热烈的会场画面，催人奋进的时代强音，让中华儿女涌动着喜悦与憧憬。
	“十九大以来的五年，是极不寻常、极不平凡的五年。”“新时代十年的伟大变革，在党史、新中国史、改革开放史、社会主义发展史、中华民族发展史上具有里程碑意义。”习近平总书记的话语道出亿万人民的共同心声。
	“我们赶上了好时代，见证祖国日益强大，骄傲无以言表。”在各大平台的评论区，网友们分享着这些年身边发生的美好变化，记录下因新时代而精彩的发展故事——
	“激荡风云，经济发展突飞猛进，这是全球绝无仅有的成绩！”
	“十年减污增绿，如今，绿色生产生活方式成主流，蓝天白云成常态，一泓清水畅流黄河。”
	“凉山天堑变通途，村村通公路，孩子们再也不用跋山涉水，爬天梯去上学了。”
	“‘嫦娥’探月、‘祝融’探火、‘羲和’逐日，电缆穿海底、桥梁跨峡谷、公路通大漠……党的十八大以来，广大干部群众切实感受到国强民富，自豪感油然而生。”
	“从精准扶贫到全面小康，中华民族伟大复兴一步一个脚印。感恩每一位心系人民、无私奉献的楷模和代表！”
	“14亿多人的小事，就是一个时代的大事！小事连万家，‘点赞’新时代！”
	“强国路上，有你有我”
	“新时代的伟大成就是党和人民一道拼出来、干出来、奋斗出来的！”“团结奋斗是中国人民创造历史伟业的必由之路”“一切为了人民、一切依靠人民”……
	在二十大报告中，一次又一次提到“人民”二字。最炽热的情感、最朴实的表达，点燃了亿万网民心中的激情，激发着每个人奋进的力量。
	“强国路上，有你有我，我们都是奋斗者，撸起袖子加油干。”“学习强国”网友“刘赟静”留言说。
	习近平总书记在报告中指出：“青年强，则国家强。当代中国青年生逢其时，施展才干的舞台无比广阔，实现梦想的前景无比光明。”
	一家社交平台网友“小哇哇”说：“这十年，许许多多稚嫩的面孔戍守边疆、抗击疫情、教书育人、扶贫助困，他们是时代的中流砥柱，他们将自己的青春燃烧在祖国的一线，变的是青春的面庞，不变的是奋进的脚步。”
	网友“晓风吹行舟”表达为党和国家事业贡献力量的坚定决心：“作为一名中共党员和新时代青年，要勇担重任，在实现中华民族伟大复兴征程中贡献自己的青春力量。”
	网友“小熊姐姐-Zora”说：“生逢其时，重任在肩。既要怀抱梦想又要脚踏实地，既要敢想敢干又要善作善成。”
	“青春和祖国一起闪光，荣耀与梦想共同创造。”抖音网友“诗侠刘慕卿”说，“吾辈当自强。更伟大的事业需要我们去拼搏，更伟大的胜利就在前方。”
	“志存高远我们都是追梦人，脚踏实地我们都是复兴者。奋进新征程，建功新时代，努力奔跑吧！”一位网友说。
	“明天一定会更好”
	在报告中，一个鲜明的“中心任务”引起了大家的强烈关注——“从现在起，中国共产党的中心任务就是团结带领全国各族人民全面建成社会主义现代化强国、实现第二个百年奋斗目标，以中国式现代化全面推进中华民族伟大复兴。”
	“矢志不渝跟党走，共同奋进新征程，携手建功新时代！”黑龙江网友“李伟”留言说。
	习近平总书记在报告中指出：“党用伟大奋斗创造了百年伟业，也一定能用新的伟大奋斗创造新的伟业。”
	这句话在众多网友中激起强烈反响——
	“苟日新，日日新，又日新。能够不断更新的中国共产党，能够自我改革的中国共产党，一定能够带领我们走向光明的明天！”
	“百年大党风华正茂，亿万人民自信自强，新时代的中国，党同人民同呼吸、共命运、心连心，中华民族迈向伟大复兴的脚步不可阻挡！”
	“治国有常，利民为本。我们生于红旗之下，生长在春风之中。以青春之名，书写清澈挚爱；以心中红星，献礼中华。人民有信仰，国家有力量，民族有希望。”
	……
	蓝图绘就，号角吹响，燃起人们奋斗的豪情。网民们表达出一致的心声——“明天一定会更好”。(记者刘华、温馨、段续、冯歆然)【编辑:李岩】
</body></doc>