<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1156</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2022/10-17/9874281.shtml</url><title>奋进！在伟大复兴的新征程上——党的二十大报告在各地干部群众中引起强烈反响</title><datetime>2022-10-17 02:37:00</datetime><body>	新华社北京10月16日电题：奋进！在伟大复兴的新征程上——党的二十大报告在各地干部群众中引起强烈反响
	开栏的话：中国共产党第二十次全国代表大会，是在全党全国各族人民迈上全面建设社会主义现代化国家新征程、向第二个百年奋斗目标进军的关键时刻召开的一次十分重要的大会，将科学谋划未来5年乃至更长时期党和国家事业发展的目标任务和大政方针，事关党和国家事业继往开来，事关中国特色社会主义前途命运，事关中华民族伟大复兴。
	目前，新华社记者正深入革命老区、民族地区、农林牧区、边疆地区、沿海侨乡，走进田间地头、街道社区、工矿企业、大专院校、科研院所和机场车站码头等，与基层党员干部群众一起聆听党的二十大报告、共度二十大时光，开展采访报道。
	根据安排，新华社10月16日至10月22日开设“二十大时光”专栏，连续播发记者采写的系列稿件，全面反映各地干部群众对党的二十大的热烈反响，生动呈现来自基层一线的与二十大同声共鸣的故事，深刻展现全国各族人民爱党护党跟党走的坚定决心、对国家繁荣稳定发展的满满信心。
	新华社记者
	历史、现实、未来在这里交汇。
	2022年10月16日，党的二十大在京隆重开幕。
	习近平总书记代表第十九届中央委员会向大会作报告。
	奋战在各自工作岗位的各地干部群众纷纷表示，十年成就鼓舞人心、宏伟蓝图催人奋进，新征程上将踔厉奋发、笃行不怠，争取更加伟大的胜利和荣光。
	我们的日子越过越红火
	2022年的金秋十月，中华民族行进到关键一程的关键节点。
	“新时代的伟大成就是党和人民一道拼出来、干出来、奋斗出来的！”习近平总书记铿锵有力的声音，响彻人民大会堂。
	“这十年，我们铸就了激荡人心的东方传奇。特别是中国特色社会主义进入新时代取得的历史性成就，让大家更坚定道路自信。”93岁的“共和国勋章”获得者孙家栋感慨不已。
	秋日暖阳里，青石板上火红的辣椒，屋檐下金黄的玉米，无不洋溢着丰收的喜悦。作为“精准扶贫”首倡地，位于武陵山脉腹地的湖南省湘西土家族苗族自治州花垣县十八洞村实现了从深度贫困到高质量脱贫再到迈上乡村振兴新征程的蝶变。
	16日上午，穿着苗族服装的乡亲们和县乡的党员干部等一起，在村部集体观看党的二十大开幕会直播。
	“脱贫不是终点，而是新生活的起点。”十八洞村团支部书记施康计划未来5年把村里的电商业务再提升一步。他说：“我们坚信，国家会更强大，乡亲们的日子会越过越红火。”
	北京协和医院四大院区组织1000余名医护人员，16日上午集体收听收看了党的二十大开幕会直播。
	在协和工作30余年的妇产科学系主任朱兰教授心潮澎湃：“总书记在二十大报告里描绘了实现第二个百年奋斗目标的宏伟蓝图，作为医务工作者，我们肩负着护佑人民生命健康的崇高使命，责任无比重大，所以必须始终坚持以人民为中心的发展思想，用心、用情、用力解决好群众的所思所盼，做好老百姓的健康‘守门人’。”
	位于上海张江的中国商飞设计研发中心内，“牢记嘱托砥砺奋进，夺取新时代大飞机事业新胜利”的标语格外鲜明。刚刚完成C919适航取证工作的“大飞机人”，正全力以赴冲锋首架机交付工作。
	“十年非凡成就，让我们懂得梦想的力量。”C919型号副总设计师赵克良豪情满怀，“让中国大飞机翱翔蓝天，承载着国家意志、民族梦想、人民期盼。我们将攻坚克难、久久为功，努力把党的二十大报告擘画的宏伟蓝图变成生动实践。”
	从人背马驮到天堑变通途再到复兴号开上青藏高原……巍巍雪山见证着中国工程建设的飞速发展。
	聆听党的二十大报告后，35岁的西藏首位藏族动车司机斯朗旺扎深有感悟：“在党的带领下，高原铁路带动了家乡的经济发展，这十年，我的家乡、我个人的生活发生了翻天覆地的变化，我们有幸亲眼见证、亲身感受到了一个新时代！”
	我们的步伐越来越坚定
	实践告诉我们，中国共产党为什么能，中国特色社会主义为什么好，归根到底是马克思主义行，是中国化时代化的马克思主义行。
	16日上午，中共一大纪念馆门前广场，举行了集体收看党的二十大开幕会直播活动。不少人还排队走进展厅，参观“伟大的开端——中国共产党创建历史陈列”展览。
	“伟大复兴的新征程上，我们要讲好党的故事、人民的故事。”中共一大纪念馆党委书记、馆长薛峰说，从石库门到天安门，我们感受十年路、百年潮、千年梦，更加深刻理解“拥有马克思主义科学理论指导是我们党坚定信仰信念、把握历史主动的根本所在”。
	党心连着民心。为民造福是立党为公、执政为民的本质要求。
	波光粼粼的东湖之滨，湖北武汉东湖新城社区党员群众服务中心摆上了长凳，大伙围聚一堂，集体收看党的二十大开幕会直播。一阵阵热烈的掌声，不时在现场响起。
	掌声，就是人民的心声。东湖新城社区党委书记陶久娣听到习近平总书记“中国共产党领导人民打江山、守江山，守的是人民的心”的话语时，心情久久不能平静：“经受住一场场严峻的疫情防控考验，让大伙懂得，党的领导是风雨来袭时最可靠的主心骨。作为党的基层工作者，不管是在抗疫的关键时刻，还是日常面对老百姓的‘关键小事’，只要能解决好群众的急难愁盼，再苦再累，我们都觉得值！”
	科学的理论，引领伟大的实践。
	背靠苍山、面朝洱海，云南省大理市白族传统村落古生村风景秀美如画。16日上午，村子一角的科技小院内，多所高校的师生和村民齐聚，通过电视观看党的二十大开幕会直播。
	听到“尊重自然、顺应自然、保护自然，是全面建设社会主义现代化国家的内在要求”，大家备受鼓舞。古生村党支部书记何桥坤说：“眼见着洱海一天天清澈起来，就越来越理解人与自然和谐共生的重要性，现在洱海水质是近10年最好水平。绿色发展，是最大的民生福祉。”
	“全面建设社会主义现代化国家，是一项伟大而艰巨的事业，前途光明，任重道远。”全程观看了大会直播的中央党校(国家行政学院)教授辛鸣表示，在每一个重大历史关头，每一场惊心动魄的斗争中，党中央审时度势、果敢抉择，锐意进取、攻坚克难，我们才经受住了大风大浪的考验，将一次次不可能变为一定能。习近平新时代中国特色社会主义思想坚持“两个结合”，让马克思主义扎根中国大地，立足中国实践，汲取中国文化，实现了马克思主义中国化时代化新的飞跃。这为我们走好新的赶考之路、实现中华民族伟大复兴指明了前进方向、提供了根本遵循。
	我们的未来无限光明
	这是习近平总书记在二十大报告中绘就的宏伟蓝图——
	从现在起，中国共产党的中心任务就是团结带领全国各族人民全面建成社会主义现代化强国、实现第二个百年奋斗目标，以中国式现代化全面推进中华民族伟大复兴。
	南海之滨，珠江潮涌。深江铁路建设如火如荼，建成后将助力打造“轨道上的大湾区”。
	观看党的二十大开幕会直播后，中国(深圳)综合开发研究院常务副院长郭万达说：“未来5年是全面建设社会主义现代化国家开局起步的关键时期，我们要继续用好改革开放这个‘关键一招’，继续发扬敢为人先、埋头苦干的精神，在中国特色社会主义先行示范区建设中书写更多精彩篇章。”
	时代呼唤着我们，人民期待着我们，唯有矢志不渝、笃行不怠，方能不负时代、不负人民。
	全国优秀共产党员、“奋斗者”号总设计师叶聪意气风发：“发展添底气、创新增志气，以实现中华民族伟大复兴为己任，就要更加自信、自立、自强。以国家战略需求为导向，虽然我们实现了深潜万米，但还要继续勇闯科研创新‘无人区’，集聚力量进行原创性引领性科技攻关，实现更多新跨越。”
	驻守帕米尔高原的新疆军区某边防团红其拉甫边防连官兵16日一早对连队的发电机和网络电视信号进行检查，确保准时收看大会直播；浩瀚大洋上，已完成交接的海军第41批护航编队官兵通过卫星电视收看大会实况；火箭军某常规导弹旅组织官兵收看开幕会直播……
	戈壁深处，空军某基地某部飞行员集体收看大会盛况。该部具备歼-20、歼-16、歼-10C三型战机通飞能力的特级飞行员邱铁锋说：“心怀‘国之大者’，方能驾驭‘国之重器’，我们决不辜负党和人民的信任，为如期实现建军一百年奋斗目标，加快把人民军队建成世界一流军队不懈奋斗。”
	始终同人民同呼吸、共命运、心连心，不断巩固全国各族人民大团结，加强海内外中华儿女大团结，形成同心共圆中国梦的强大合力。
	在青海海北藏族自治州刚察县果洛藏贡麻村，看完开幕会直播的村民索南才让激动不已：“总书记的二十大报告让我们更深刻地认识到，只有团结，我们的日子才能越过越好。我们坚信，只有一心一意跟党走，各族人民像石榴籽一样紧紧抱在一起，国家才会越来越强大！”
	治国有常，利民为本。
	高质量发展建设共同富裕示范区，是党中央赋予浙江的重大使命。和村民一起看完党的二十大开幕会直播，革命老区丽水市景宁畲族自治县澄照乡金坵村党总支书记兰文忠觉得身上的担子更重了。
	“我们已经走出一条光明大道，我们要继续前行。”兰文忠说，“总书记的报告让我们干劲十足，新征程上大有可为！未来，我们更要做推动共同富裕的建设者。只要大家撸起袖子加油干，幸福美好生活就在眼前。”
	新征途上，前景光明、风光无限！(记者陈芳、梁建强、于佳欣、彭韵佳)【编辑:叶攀】
</body></doc>