<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1158</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2022/10-17/9874279.shtml</url><title>成就彪炳史册 蓝图催人奋进——党的二十大代表讨论二十大报告综述</title><datetime>2022-10-17 02:34:00</datetime><body>	新华社北京10月16日电题：成就彪炳史册蓝图催人奋进——党的二十大代表讨论二十大报告综述
	新华社记者
	习近平总书记16日在中国共产党第二十次全国代表大会作报告。代表们一致认为，这是一份全面阐述过去5年工作和新时代10年伟大变革求真务实的报告；这是一份闪耀着马克思主义真理光芒、具有深刻历史洞察力、重要理论引领力、强大实践指导力的报告；这是一份全面擘画未来、描绘中华民族伟大复兴光辉前景的报告，必将鼓舞和动员全党全国各族人民在以习近平同志为核心的党中央坚强领导下，踔厉奋发、勇毅前行，奋力谱写全面建设社会主义现代化国家崭新篇章。
	新时代十年的伟大变革，在党史、新中国史、改革开放史、社会主义发展史、中华民族发展史上具有里程碑意义
	国内生产总值从五十四万亿元增长到一百一十四万亿元、人均国内生产总值从三万九千八百元增加到八万一千元……报告中列举的一串串数字，让贵州省思南县塘头镇青杠坝村党支部书记冷朝刚代表心潮澎湃：“党带领我们如期打赢脱贫攻坚战，全面小康真的一个都没有少！”
	武陵山深处曾广泛流传“有女不嫁青杠坝”的说法。“这几年，有了精准扶贫的好政策，村里建起大蒜、辣椒加工厂，开设黄牛养殖场，发展乡村旅游，村民人均年收入从不足1200元增长到超1.6万元。”冷朝刚说。
	一场人类历史上规模最大、力度最强的反贫困之战不胜不还，一座人民至上的新时代丰碑，矗立在民族复兴的壮阔道路上。
	我们的祖国天更蓝、山更绿、水更清——党的二十大报告中的这句话，让河北省定州市委书记张涛代表深有感触。
	“我们实施了农村居民‘煤改电’‘煤改气’，清洁取暖走入寻常百姓家，蓝天白云渐成常态。几十万市民喝上了甘甜的长江水，一些曾经断流的河流重现碧波荡漾。”他说。
	山河锦绣，百姓安康。以人民为中心的发展思想，彰显于幼有所育、学有所教、劳有所得、病有所医、老有所养、住有所居、弱有所扶上的持续用力。一个个村庄、社区的民生新变化，汇集成大江南北的历史性成就。
	“老百姓‘眼巴前儿’的事儿都越来越好！”吉林省长春市宽城区团山街道长山花园社区党委第一书记吴亚琴代表说，居民在社区卫生所就能开“平价药”，一出门就有小公园，老人还能享受就餐和送餐服务。
	建成世界上规模最大的教育体系、社会保障体系、医疗卫生体系，来之不易；让人民群众的获得感、幸福感、安全感更加充实、更有保障、更可持续，一诺千金。
	“传染病防控体系监测预警网络不断完善，对疾病的发现和处置速度越来越快，救治能力不断提升。”上海交通大学医学院附属仁济医院呼吸科副主任医师查琼芳代表说，以习近平同志为核心的党中央面对突如其来的新冠肺炎疫情，坚持人民至上、生命至上，坚持动态清零不动摇，开展抗击疫情人民战争、总体战、阻击战，最大限度保护了人民生命安全和身体健康。
	撸起袖子加油干，风雨无阻向前行。对习近平总书记在二十大报告中所说的“统筹疫情防控和经济社会发展取得重大积极成果”，来自湖北的中国航天科工航天三江江北公司数控车工、特级技师阎敏代表感受深刻。
	不久前，他和同事们打造的快舟一号甲固体运载火箭“一箭双星”成功发射，不断刷新中国商业航天发射的纪录。
	“从载人航天到探月探火再到卫星导航，新时代的科技创新重大成果捷报频传，我们非常自豪能够参与其中，助力伟大祖国进入创新型国家行列！”阎敏说。
	十载艰苦奋斗，十载春华秋实。正如习近平总书记在二十大报告中提出的：新时代的伟大成就是党和人民一道拼出来、干出来、奋斗出来的！
	代表们一致认为，以习近平同志为核心的党中央团结带领全党全军全国各族人民有效应对严峻复杂的国际形势和接踵而至的巨大风险挑战，以奋发有为的精神把新时代中国特色社会主义不断推向前进，攻克了许多长期没有解决的难题，办成了许多事关长远的大事要事，推动党和国家事业取得举世瞩目的重大成就。
	走过百年奋斗历程的中国共产党在革命性锻造中更加坚强有力，在坚持和发展中国特色社会主义的历史进程中始终成为坚强领导核心
	“新时代十年的生动实践表明，‘两个确立’是党的十八大以来最重要的政治成果，对推进中华民族伟大复兴历史进程具有决定性意义，是我们引领中国特色社会主义事业不断前进、赢得未来的根本保证。”安徽马鞍山市委书记张岳峰代表说。
	作为一座因钢而兴的资源型城市，长江边的马鞍山市，生态曾频亮红灯。2020年8月，习近平总书记在安徽调研考察期间，对马鞍山提出了新的发展定位。
	“没有习近平新时代中国特色社会主义思想的指引，就没有‘共抓大保护、不搞大开发’的长江经济带。”张岳峰说，马鞍山痛下决心对滨江地区产业进行转型升级，逐渐走出一条内涵式、集约型、绿色化的高质量发展之路，长江母亲河正焕发出新的生机。
	从开辟马克思主义中国化时代化新境界到加快构建新发展格局，着力推动高质量发展，福建省晋江市委书记张文贤代表逐字逐句地感受着报告所阐发的新时代气象。他说，“全党有了定盘星，人民就有主心骨，国家更添新动力。”
	“心中装着百姓，手中握有真理，脚踏人间正道。”青海省西宁市城东区人民法院院长陈志秀代表说，法治中国建设迈出坚实步伐，我们党运用法治方式领导和治理国家的能力显著增强，这样的历史性成就、历史性变革，根本在于习近平总书记掌舵领航，在于习近平新时代中国特色社会主义思想科学指引。
	察势者智，驭势者赢。党的十八大以来，党面临形势环境的复杂性和严峻性、肩负任务的繁重性和艰巨性世所罕见、史所罕见。习近平总书记在二十大报告中指出，我们以巨大的政治勇气全面深化改革，许多领域实现历史性变革、系统性重塑、整体性重构，新一轮党和国家机构改革全面完成，中国特色社会主义制度更加成熟更加定型，国家治理体系和治理能力现代化水平明显提高。
	不为任何风险所惧，不为任何干扰所惑。实践充分证明，坚决维护党中央的核心、全党的核心是党在重大时刻凝聚共识、果断抉择的关键，是党团结统一、胜利前进的重要保证。
	江西省纪委副书记、省监察委员会副主任魏晓奎代表说，以习近平同志为核心的党中央永葆“赶考”的清醒和坚定，在乱云飞渡中把牢正确方向，在风险挑战面前砥砺胆识，始终掌握新时代新征程党和国家事业发展的历史主动，找到了自我革命这一跳出治乱兴衰历史周期率的第二个答案，激发为实现中华民族伟大复兴而奋斗的信心和动力。
	“关键核心技术是要不来、买不来、讨不来的”。党的十八大以来，习近平总书记反复强调的坚持把创新作为引领发展的第一动力，被广东新会美达锦纶有限公司首席工程师陈欣代表牢记在心。
	“通过对关键技术的不断攻关，我们实现了从原料、工艺技术到核心装备的进口替代，培养了一支专业人才，未来还要根据党中央的部署，加速推动产业走向高端化、绿色化、智能化，提升行业的整体国际竞争力。”陈欣说。
	总结新时代的十年，党的二十大报告掷地有声：全面加强党的领导，确保党中央权威和集中统一领导，确保党发挥总揽全局、协调各方的领导核心作用，我们这个拥有九千六百多万名党员的马克思主义政党更加团结统一。
	展望新阶段新征程，党的二十大代表心声如一：只要我们紧密团结在以习近平同志为核心的党中央周围，就一定能够确保全党全国拥有团结奋斗的强大政治凝聚力、发展自信心，集聚起守正创新、共克时艰的强大力量，就一定能够战胜前进道路上的任何艰难险阻，办成我们想办的任何事情！
	中国人民的前进动力更加强大、奋斗精神更加昂扬、必胜信念更加坚定
	党的二十大报告提出：从现在起，中国共产党的中心任务就是团结带领全国各族人民全面建成社会主义现代化强国、实现第二个百年奋斗目标，以中国式现代化全面推进中华民族伟大复兴。
	“一村富不是富，村村富才算真的富。我们正在建设的共同富裕就是中国式现代化的最好注解。”正在打造浙江高质量发展建设共同富裕示范区样板村的宁波市奉化区滕头村党委书记、村委会主任傅平均代表格外自豪。
	滕头村是当地远近闻名的“明星村”，2021年村民人均纯收入达到7.5万元。“目前我们依托党建联建机制，与周边村庄党建共建、项目共抓、治理共管、抱团发展！”傅平均说。
	二十大报告对未来5年乃至更长时期党和国家事业发展的目标任务和大政方针进行科学谋划，擘画了新时代中国特色社会主义的宏伟蓝图，激励着全党全军全国各族人民的团结奋斗。
	“当前，新一轮科技革命和产业变革深入发展，我国发展面临新的战略机遇。”中国中铁党委书记、董事长陈云代表说，我们要聚焦国家重大需求，加快突破一批前沿技术，加快锻造一批长板技术，集中力量在解决“卡脖子”问题上实现突破，把中国发展进步的命运牢牢掌握在自己手中。
	“未来五年是全面建设社会主义现代化国家开局起步的关键时期。”兰州大学党委书记马小洁代表说，我们要进一步找准国家所需、群众所盼、组织所能、党员所担的结合点，为西部大开发、振兴中西部高等教育、构筑西部生态安全屏障等作出贡献。
	团结就是力量，团结才能胜利。全面建设社会主义现代化国家，必须充分发挥亿万人民的创造伟力。
	“我们要团结一切可以团结的力量，心往一处想、劲往一处使，拧成一股绳、铆足一股劲。”内蒙古呼伦贝尔市莫力达瓦达斡尔族自治旗乌兰牧骑队员金克勒那日代表说，我们要永远做草原上的“红色文艺轻骑兵”，让党的好声音传遍大草原，促进多民族和谐共融发展，形成同心共圆中国梦的强大合力。
	大足石刻这座经历了唐宋盛世的世界自然遗产，正在见证中华民族伟大复兴的新时代征程。
	“民族的复兴需要强大的物质力量，也需要强大的精神力量。”大足石刻研究院保护工程中心主任陈卉丽代表说：“我们不仅要把文物保护好，还要揭示蕴含其中的文化精神，为传承中华优秀传统文化、坚定文化自信注入新的时代风华。”
	“同志们！时代呼唤着我们，人民期待着我们，唯有矢志不渝、笃行不怠，方能不负时代、不负人民。”
	聆听习近平同志语重心长的号召，代表们表示，新征程上，我们一定要深刻领悟“两个确立”的决定性意义，增强“四个意识”、坚定“四个自信”、做到“两个维护”，在历史前进的逻辑中前进，在时代发展的潮流中发展，保持“越是艰险越向前”的英雄气概和“敢教日月换新天”的昂扬斗志，用新的伟大奋斗创造新的伟业。(记者：吴晶、高敬、魏玉坤、谭谟晓、于文静、叶昊鸣)【编辑:叶攀】
</body></doc>