<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>117</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2022/10-14/9873143.shtml</url><title>雪域高原传统文化创新转化，赋能乡村振兴</title><datetime>2022-10-14 16:41:00</datetime><body>	西藏
	西藏是原“三区三州”深度贫困地区中唯一的省级集中连片特困地区，幅员辽阔、沟壑纵横、高寒缺氧。
	“我白天在村藏戏团演出，晚上到剧场工作，月收入比以前打零工时多了5000多元。这几年盖新房，换新车，生活越来越好。”
	作为一名木刻传承人，泽培以前最担心技艺会失传。
	他的家，在地处金沙江西岸的西藏昌都市江达县波罗乡外冲村，属于昔日的集中连片特困地区。2018年以前，村里20多个木刻艺人只是零星接点活儿，每人月收入不到2000元。
	当本刊记者再次见到泽培时，他已经有了个新的身份：外冲村致富带头人。今年，他被江达县人社局聘任为劳务经纪人，成功推荐当地50余名木刻优秀学徒，到拉萨、昌都、甘孜等地工作。
	从“村里的老艺人觉得木刻没前途就想转行，年轻人更不愿下苦功夫学木刻”到“每个季度都有稳定客户，车间里学徒越来越多”，泽培感受到家乡在变化——通过发展乡村特色文化产业，村民既富了口袋，又“富了脑袋”。
	西藏丰富的传统文化，有着独特魅力。在多年保护、传承、发展的基础上，传统文化更成为赋能当地乡村振兴、帮助村民融入现代生活的新动力。
	数据显示，西藏2021年全体居民人均可支配收入24950元，比上年增长14.7%。其中，城镇、农村居民人均可支配收入分别增长13.0%、16.0%。近年来，西藏大力推进文化旅游与乡村振兴、兴边富民深度融合，让文化旅游充分展现雪域高原的自然之美。
	非遗焕新活力
	“木刻这样的非物质文化遗产，是特别好的文化资源。只有通过活态传承，才能得到更好的保护。带动更多群众参与其中，可以为乡村振兴注入新的动能。”中国华电集团有限公司西藏分公司驻外冲村第一书记、驻村工作队队长格列旺久，一语道出原来的贫困村发生变化的原因。
	江达县的波罗古泽木刻雕版技艺，2008年被列入第一批国家级非物质文化遗产扩展名录。该技艺以当地盛产的桦胶树为原料，制作出的工艺品做工精细。一块雕版制作完成需经10多道工序，使用的刻板雕刻工具有40余种。
	外冲村有得天独厚的木刻文化优势，此前却一直处于“守着金饭碗出去讨饭”的困境中。2019年，驻村党支部确定了挖掘文化资源潜力打造木刻特色产业的帮扶思路，将其作为巩固拓展脱贫攻坚成果同乡村振兴有效衔接的头等要事。
	为此，驻村工作队协调成立波罗乡木松民族手工艺公司，又申请政府投资500余万元，加上华电集团捐赠的109万元，建成占地1400余平方米的木刻车间和防洪配套设施，还建设了冬季改善木刻工人作业环境的阳光房。
	“从公司成立之初的4名艺人，到现在的112名艺人和学徒，越来越多的村民加入进来。”外冲村党支部委员泽仁郎加说。
	“以前除了种地、养牛，没想过干其他的。这两年学习木刻，每月有4000多元的收入。”外冲村村民白玛加村说，自己在用双手雕刻着幸福生活。
	在外冲村，木刻文化产业已是既有前景又有“钱”景的产业。据统计，2021年外冲村人均年收入达12500元。今年1至8月，全村群众累计分红超785万元。
	农牧民变身演职人员
	拉萨市城关区次角林村村民索朗次仁家里的150多只羊，最近拿上了“工资”：它们要参演大型户外情景剧《文成公主》。
	“每晚七点前，我要把喂饱的羊群赶到舞台边，帮助重现千年前吐蕃时期牲畜繁旺的景象。”索朗次仁说，这能让家里每年增收7万余元。
	次角林村曾是典型的贫困村。大型户外情景剧《文成公主》的先导和示范效应，带动西藏文化旅游创意园区产业集聚。近年来，该剧不断创新提升，已成为游客到拉萨旅游的热门打卡项目。《文成公主》的800余名演职人员中，当地农牧民占比约95%。他们白天务工务农，晚上参加演出，每人每月可增收三四千元。
	随着众创空间、非遗体验园等项目落地，园区逐步构建起以旅游演艺产业为核心的文化旅游全产业链。《文成公主》首演以来，累计演出逾1300场，演出及旅游配套接待游客超300万人次，旅游综合收入超10亿元。
	记者了解到，次角林村村民通过参与园区建设、参加演出、创业等方式，实现就业4000人以上。
	洛桑旦巴是次角林村藏戏团的演职人员，同时在《文成公主》中担当群众演员。“我白天在村藏戏团演出，晚上到剧场工作，月收入比以前打零工时多了5000多元。这几年盖新房，换新车，生活越来越好。”他说。
	《文成公主》剧场负责人介绍，经过市场化运作和产业化布局，实景剧已形成以文化旅游演艺为核心，以创新为驱动的文化旅游全产业链。更重要的是，可以通过文旅产业助力西藏乡村振兴。
	特色文旅促进交流
	藏戏历史悠久，是一门集歌舞、表演、说唱、文学于一体的综合艺术。雅砻扎西雪巴藏戏的鼓钹伴奏、唱腔、服饰等独具特色魅力，2006年被列入第一批国家级非物质文化遗产名录。
	山南市乃东区扎西曲登社区，被称为“藏戏第一村”。2019年，湖北省援藏工作队投入2000万元，撬动当地投资3000万元，鼓励群众发展民宿旅游。
	扎西曲登社区居委会主任尼玛次仁，是雅砻扎西雪巴藏戏代表性传承人。2020年以来，每到夏秋季节他都要组织村民现场演出。
	走进次拉姆家，宽敞的院落井井有条，摆满鲜花的客厅干净整洁。“我今年61岁，没想到还能创业开民宿，每天忙碌充实，很有成就感。”次拉姆说。
	次拉姆是2020年6月开始办民宿的。“最初只有两间客房、五个床位，现在已经增加到四间客房、八个床位。每张床每晚收费50元，还会为客人提供免费的酥油茶、甜茶等西藏特色茶饮和零食。”次拉姆说，近三年来，自家因此增收了约十万元。
	“扎西曲登社区共129户513人，已有64户居民开办了民宿。”尼玛次仁说，2021年，社区家庭旅馆共有床位440张，年接待游客超2万人次，带动群众户均增收1.5万余元，集体经济和农牧民实际增收200余万元。
	在西藏农牧区，撬动文化资源，不仅能够带来经济收益。“以前我只能听懂普通话，但不会说。现在对我来说，用普通话进行基本的聊天沟通没有障碍。”次拉姆说，有时晚上游客还会坐在民宿客厅闲谈，交流当地风俗、传统文化、生活劳作等情况。
	随着交往交流交融持续走深走实，藏族群众更加积极地拥抱现代化的生活方式。次拉姆说，过去自己要么在地里干活，要么在喂养牲畜。现在每天要面对来自全国各地的游客，“大家都更讲究卫生，讲究穿着啦”。
	“通过特色文化的创新转化，我们把游客留在了距离市区仅半小时车程的乡村。”最近，尼玛次仁和社区干部正计划成立旅游公司，统一经营藏戏演出、民宿、旅游接待服务等，一步步实现心中乡村振兴的美好愿景。（《瞭望》新闻周刊记者刘洪明李键）【编辑:周驰】
</body></doc>