<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1173</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2022/10-18/9875633.shtml</url><title>新时代创造新机遇 新征程注入新动能——中共二十大召开在港澳社会引发热烈反响</title><datetime>2022-10-18 23:00:00</datetime><body>	新华社香港/澳门10月18日电题：新时代创造新机遇新征程注入新动能——中共二十大召开在港澳社会引发热烈反响
	新华社记者
	习近平总书记代表第十九届中央委员会向党的二十大所作的报告，阐述了过去五年的工作和新时代十年的伟大变革，描绘了中华民族伟大复兴光辉前景，意义重大，影响深远。港澳各界人士表示，报告为港澳保持长期繁荣稳定、实现更好发展明确定位、指引方向、擘画蓝图，使港澳同胞对未来更加充满信心，坚信有伟大祖国的坚定支持，港澳必能战胜风险挑战、巩固独特优势、创造新增长点、破解经济民生难题，书写新的辉煌篇章。
	凝聚开创新局的强大信心
	“香港见证国家发展进步，参与其中也从中受惠。在中国共产党坚强领导和国家坚定支持下，香港成功抵御风浪挑战。全面准确贯彻落实‘一国两制’是香港繁荣发展的关键。”香港特区政府财政司司长陈茂波说，二十大报告让我们目标更明确、信心更坚定。未来五年是全面建设社会主义现代化国家开局起步的关键时期，在以中国式现代化全面推进中华民族伟大复兴的进程中，香港要发挥作用、贡献力量。
	“过去五年，中国共产党带领国家取得重大成就。香港同胞感受最深的是，每当香港遇到困难，国家始终是最坚强后盾。”香港民建联主席李慧琼表示，二十大报告为香港发展指明了方向，为香港由治及兴增添新动力。民建联将同社会各界一道，全面准确落实“一国两制”，团结一心推动香港攻坚克难，开创新局。
	聆听习近平总书记所作的报告，港区省级政协委员联谊会主席郑翔玲心潮澎湃。她表示，从港珠澳大桥通车、广深港高铁贯通，到沪港通、深港通、债券通落地，“通”字成为香港与内地加强联系的关键词。“报告描绘了香港更好融入国家发展大局的美好前景，我们坚信香港定能战胜挑战，为‘一国两制’成功实践谱写新篇章。”
	在澳门特区立法会议员施家伦看来，澳门近年受疫情冲击，发展面临困难和挑战，但在中央大力支持下，经济发展向好的基本面没有改变。“二十大报告中关于支持港澳发展的论述，将激发澳门社会应对挑战、战胜困难的强大信心。”他坚信，澳门各界必将奋发有为，实现新发展、新跨越。
	“习近平总书记在报告中关于中国式现代化的论述，为香港繁荣稳定发展提供了明确方向。”香港经济学家、丝路智谷研究院院长梁海明表示，“大河有水小河满”，内地持续稳步发展为香港提供新机遇、注入新动能、开拓新空间。香港应更积极融入国家发展大局，更深入参与国家发展战略，更好发挥背靠祖国、联通世界的优势和结合国家所需、发挥香港所长的作用，无惧风险挑战，创造新成就。
	创造提升竞争力的新机遇
	“从习近平总书记所作的报告中，我深切感受到中央对香港的关心、对青年的期望，深受感动，倍受鼓舞。”在香港创科教育中心工作的林颖楠表示，报告提出巩固提升港澳在创新科技等领域的地位，这让她更坚定了信念、锚定了目标。香港应整合优势，为香港、为国家培育更多优秀人才，肩负起科技报国的责任。
	香港科技园公司董事局主席查毅超表示，二十大报告强调“必须坚持科技是第一生产力、人才是第一资源、创新是第一动力”，这对香港创科生态圈有重大激励作用。我们要发挥香港独特优势，汇聚并培育创科人才，推动创科企业发展，努力将香港打造成国际创科中心。
	“二十大报告支持香港发展的内容体现了中央的高度重视，让香港工商界对未来充满期待。”香港中华总商会会长袁武表示，报告提出，坚持高水平对外开放，加快构建以国内大循环为主体、国内国际双循环相互促进的新发展格局。这为香港融入国家发展大局、把握新机遇提供了指引。
	澳门青年周运贤在横琴创办了一家网络科技企业，二十大报告关于推进粤港澳大湾区建设的内容让他更加认定自己的创业之路走对了。“国家发展进步是港澳青年干事创业的原动力和最大机遇、最大底气。”他说，自己在横琴粤澳深度合作区打拼，有了些成绩，更懂得要有担当。希望更多澳门年轻人把握粤港澳大湾区发展机遇，立报国之志，践爱国之行。
	“澳门正深入参与粤港澳大湾区建设，在更广阔平台上推进经济适度多元发展。”澳区全国人大代表刘艺良说，二十大报告有关内容为澳门发展打开新空间、提供加速度，也为澳门更好贡献国家创造大舞台。
	注入破解难题的新动能
	“二十大报告提出，支持香港、澳门发展经济、改善民生、破解经济社会发展中的深层次矛盾和问题。我们充分感受到中央对香港同胞的关爱。”香港经民联主席卢伟国说，有中央坚定支持，在特区政府带领下，社会各界和广大市民定能有效破解难题，建设更美好的香港，创造更幸福的生活。
	长期服务基层社区的香港九龙社团联会常务副理事长林德兴表示，相信在二十大精神指引下，特区政府能务实、果断作为，在破解民生难点和深层次矛盾上打开突破口，以更有效举措克难前行，切实提高广大市民的获得感和幸福感。
	“我们很多基层工作者和市民自发观看二十大开幕直播。大家深刻体会到中央对香港居民切身利益的关心。”香港新民党社区主任陈志豪表示，二十大报告对香港寄予殷切期望，相信特区政府和社会各界定会全力以赴，切实排解民生忧难，让香港百姓生活越过越好，房子更宽敞、创业机会更多、孩子教育更好、长者得到更好照顾。
	澳门街坊总会理事长吴小丽说，澳门经济结构单一的问题在疫情下更为凸显，新兴产业还在蓄势。“二十大报告中关于港澳发展的论述很有针对性，体现了对澳门民生福祉的关切和对澳门未来的厚望。”吴小丽表示，澳门应牢牢把握“一中心、一平台、一基地”定位，把握住粤港澳大湾区建设、横琴粤澳深度合作区建设的重大机遇，推动经济适度多元发展，为澳门发展经济、改善民生开辟新路径。
	香港大学中国制度研究中心总监阎小骏表示，二十大报告为港澳发展提供了根本遵循，港澳各界要深入理解、准确把握报告精神，自信自强、守正创新、善作善成，凝心聚力谋发展、开新局，在融入国家发展大局中乘势而上。(记者刘明洋、刘刚、陆芸、李寒芳、查文晔、王茜、陈键兴、刘欢)【编辑:叶攀】
</body></doc>