<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1187</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2022/10-18/9875587.shtml</url><title>广东新增本土感染者近百例 呼和浩特仍有引发聚集性疫情的风险</title><datetime>2022-10-18 21:18:00</datetime><body>	(抗击新冠肺炎)广东新增本土感染者近百例呼和浩特仍有引发聚集性疫情的风险
	中新社北京10月18日电综合消息：中国内地17日新增新冠肺炎本土感染者795例(确诊+无症状者)，连续3天低于千例，但较前一日(716例)有所上升，波及27个省份。
	中国内地本土疫情仍多点散发日增本土感染者波及27个省份
	中国国家卫健委18日通报，17日中国内地新增新冠肺炎确诊病例250例，其中境外输入42例，本土208例。新增无症状感染者701例，其中境外输入114例，本土587例。无新增死亡病例。
	截至17日24时，中国内地现有确诊4413例，累计死亡5226例，累计报告确诊病例256268例。境外输入现有确诊636例，累计确诊25127例，无死亡病例。
	官方数据显示，中国内地17日新增本土感染者795例，连续3天低于千例，但仍呈点多面广之势，波及27个省份。其中新增本土确诊208例，来自21个省份：山西46例，广东36例，内蒙古17例，湖南16例，北京14例，江苏11例，另15个省份各有个位数新增。
	当日新增本土无症状感染者587例，分布在27个省份。其中新增30例以上的有7个省份：新疆133例，广东61例，湖南43例，四川38例，内蒙古33例，湖北32例，山西31例。
	广东新增本土感染者近百例日增感染人数再创本月新高
	广东省17日新增本土确诊36例、无症状感染者61例，日增本土感染人数再创本月以来新高。上述感染者涉及广州、深圳、珠海、汕头、佛山、中山、清远、惠州、东莞等地，其中广州市和深圳市依然是感染人数最多的地区。
	广州市18日通报，该市17日新增本土感染者59例(确诊16例、无症状者43例)，其中52例为隔离观察人员，6例在管控区域重点人员排查中发现，1例为外省来穗感染者的密接者。除1例外省来穗感染者的密接者外，其余58例均为花都区疫情关联人员。
	据介绍，上述59名感染者均已闭环转运至医院隔离治疗，病情稳定，相关密接者和涉疫场所已管控。主要涉疫地区花都区多地已调整为风险区域，并已加强社会面管控。
	据深圳市通报，该市17日新增本土感染者20例(确诊和无症状者各10例)，其中14例为集中隔离和居家隔离人员，5例为非闭环管理的重点人员，1例在社区筛查中发现。新增病例活动轨迹涉及南山、宝安、福田、龙岗四区，社会面仍有传播风险。
	北京疫情存在多条传播链呼和浩特仍有引发聚集性疫情的风险
	北京市18日通报，该市17日新增本土感染者15例，其中3例在社会面筛查中发现，另有3例无症状者转确诊病例；至18日15时，北京再增本土感染者23例，均为隔离观察人员。
	据介绍，当前北京疫情存在多条传播链，防控形势严峻复杂。近两日北京新增感染者中有多名在校学生，北京市官方强调，要加强校园防疫管理，重视在校师生健康教育，督促学生严格遵守常态化防控措施。
	内蒙古17日新增本土确诊17例、无症状感染者33例，本月以来累计报告本土感染者6000例左右，主要来自呼和浩特市。
	内蒙古自治区疾控中心专家姜晓峰18日介绍称，呼和浩特市近期日增感染人数持续下降，但仍有少量感染者来自中低风险区，甚至是无疫小区，说明该市疫情社区传播风险还没有彻底阻断。因前期疫情短时间内迅速波及学校、商场、饭店、工地等人群密集场所，基于病毒本身的特性，目前该市引发聚集性疫情的风险依然较高。
	据悉，呼和浩特市目前采取的是“限制流动+核酸筛查+抗原筛查”的策略，对中、低风险区的居民继续落实严格的管控要求，以尽快阻断疫情传播。
	山西大同24小时新增阳性110人洛阳龙门石窟景区暂时闭园
	山西省17日新增本土确诊46例、无症状感染者31例，创近5天新高。
	据山西省大同市通报，16日18时至17日18时，大同市新增110名阳性人员，其中某电力机务段工作人员96人。9月28日0时至10月17日18时，大同市已发现本土阳性感染者362人。
	大同市卫健委介绍称，截至17日18时，全市中高风险区涉及人口逾18万人。全市已启用67个隔离酒店，已隔离4902人。当前大同市每日新增阳性感染者较多，特别是某电力机务段感染人数激增。鉴于严峻复杂的疫情形势，大同市决定继续延长平城、云冈、新荣、云州(含大同经开区)四区全域静默管理时间至10月21日6时。
	河南洛阳龙门石窟景区发布公告称，根据疫情防控需要，为配合洛阳市全员核酸检测，龙门石窟景区于10月18日至19日闭园。从10月20日恢复开园之日起，景区最大入园人数调整为景区最大承载量的50%。在此之前，河南嵩山风景区(少林景区、嵩阳景区、中岳景区)内所有景点已自14日零时起暂停对外开放。
	据通报，国庆假期以来，河南省多地出现新增本土感染者。截至10月17日24时，河南省现有在院本土确诊99例、尚在医学观察的本土无症状感染者325例。(完)【编辑:田博群】
</body></doc>