<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1194</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2022/10-18/9875578.shtml</url><title>思想旗帜指引道路 理论自信更加坚定</title><datetime>2022-10-18 20:57:00</datetime><body>	先进的思想总是与非凡的事业彼此辉映，科学的理论总是与伟大的实践相互激荡。
	创立了习近平新时代中国特色社会主义思想，明确坚持和发展中国特色社会主义的基本方略，提出一系列治国理政新理念新思想新战略，实现了马克思主义中国化时代化新的飞跃。党的二十大报告中总结十年来党和国家事业取得的历史性成就、历史性变革，理论创新居于首位。正是由于这一思想的实践伟力充分彰显，引领着中国特色社会主义实现新发展，推动了中华民族伟大复兴实现大跨越。
	以中国式现代化推动中华民族伟大复兴，以“五位一体”构建总体布局，以“四个全面”明确战略布局，以“新发展理念”“新发展格局”推动经济发展深刻变革，以“一带一路”携手世界共圆梦，以“人类命运共同体”展望人类未来前景……十年来，一系列新思想，奠定治国理政的格局，体现因时而动的抱负。
	以战略思维谋全局，以辩证思维解矛盾，以法治思维图善治，以系统思维聚合力，以底线思维定边界，以创新思维增活力，以开放思维拓视野……十年来，一系列新思维，确立治国理政的方法，体现运筹帷幄的智慧。
	创新驱动发展、城乡一体化发展、供给侧结构性改革、京津冀协同发展、长江经济带发展、黄河流域生态保护和高质量发展、脱贫攻坚、健康中国、碳达峰碳中和、全体人民共同富裕、构建新型大国关系、推动完善全球治理……十年来，一系列新战略，丰富治国理政的路径，形成了我们党的新时代治国理政战略布局。
	就这样，在实现中国梦“关键一程”中，新思想武装头脑、新理念全面播种、新思维指导方法、新战略纵深推进，全面深化改革立柱架梁、更高水平开放击楫勇进……以习近平同志为核心的党中央顺应时代前行的浩荡潮流，团结带领全党全国各族人民，以矢志不渝的信念、艰苦奋斗的勇毅、求真务实的笃行，开辟了马克思主义的新境界、中国特色社会主义的新境界、治国理政的新境界、管党治党的新境界。
	习近平新时代中国特色社会主义思想，是我们党勇于进行理论探索和创新，以全新视野深化对共产党执政规律、社会主义建设规律、人类社会发展规律的认识取得的重大理论创新成果，回答了新时代坚持和发展什么样的中国特色社会主义、怎样坚持和发展中国特色社会主义，建设什么样的社会主义现代化强国、怎样建设社会主义现代化强国，建设什么样的长期执政的马克思主义政党、怎样建设长期执政的马克思主义政党等重大时代课题。这是全面把握中华民族伟大复兴战略全局和世界百年未有之大变局的科学理论，是关乎中国前途命运的当代中国马克思主义，是关乎科学社会主义发展前景的21世纪马克思主义，为马克思主义在当今时代的大发展作出了开创性、全面性、历史性贡献。
	习近平新时代中国特色社会主义思想来自于实践，又接受实践的检验，具有鲜明的实践品格。从经济领域看，十年来，我国经济实力实现历史性跃升，国内生产总值从54万亿元增长到114万亿元，我国经济总量占世界经济的比重达到18.5%，提高7.2个百分点，稳居世界第二位；人均国内生产总值提升到8.1万元；制造业规模、外汇储备稳居世界第一，一些关键核心技术实现突破，战略性新兴产业发展壮大，全球创新指数排名第11位，进入创新型国家行列；建成世界上规模最大的教育体系、社会保障体系、医疗卫生体系，人民群众获得感、幸福感、安全感更加充实、更有保障、更可持续，共同富裕取得新成效……
	这些伟大成就的取得，充分展示了中国共产党的领导水平和执政能力，充分体现了中国特色社会主义制度和国家治理体系的显著优势和强大生命力，充分彰显了习近平新时代中国特色社会主义思想的科学价值和实践伟力。
	实践没有止境，理论创新也没有止境。不断谱写马克思主义中国化时代化新篇章，是当代中国共产党人的庄严历史责任。继续推进实践基础上的理论创新，首先要把握好习近平新时代中国特色社会主义思想的世界观和方法论，坚持好、运用好贯穿其中的立场观点方法。其中，人民至上是根本价值导向，自信自立是内在精神特质，守正创新是鲜明理论品格，问题导向是不竭源头活水，系统观念是基本工作方法，胸怀天下是大视野大格局。我们要站稳人民立场、把握人民愿望、尊重人民创造、集中人民智慧，坚持对马克思主义的坚定信仰、对中国特色社会主义的坚定信念，坚定道路自信、理论自信、制度自信、文化自信，不断提出真正解决问题的新理念新思路新办法，为前瞻性思考、全局性谋划、整体性推进党和国家各项事业提供科学思想方法。
	循大道，可至万里。新征程上的宣示坚定而豪迈：“从现在起，中国共产党的中心任务就是团结带领全国各族人民全面建成社会主义现代化强国、实现第二个百年奋斗目标，以中国式现代化全面推进中华民族伟大复兴。”凝结崇高的价值追求，积蓄强大的思想力量，亿万人民一起向着未来出发，一定能用新的伟大奋斗创造新的伟业！(本文来源：经济日报作者：本报评论员)【编辑:田博群】
</body></doc>