<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>12</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2022/10-14/9873365.shtml</url><title>10月14日0-15时，北京新增6例本土新冠肺炎病毒感染者</title><datetime>2022-10-14 22:24:00</datetime><body>	中新网北京10月14日电(记者陈杭)北京市疾病预防控制中心14日通报，10月13日0时至24时，北京市新增本土新冠肺炎病毒感染者21例；10月14日0时至15时，北京市新增本土新冠肺炎病毒感染者6例。9月29日以来，北京市累计报告112例新冠肺炎病毒感染者，涉及11个区。
	两日新增27例感染者
	根据通报，10月13日0时至24时，北京市新增本土新冠肺炎病毒感染者21例，其中，隔离观察人员18例、社会面筛查人员3例(已通报)；东城区9例、朝阳区7例、西城区3例，通州区、昌平区各1例；轻型13例、无症状感染者8例。另有3例无症状感染者转确诊病例已通报。
	10月14日0时至15时，北京市新增本土新冠肺炎病毒感染者6例，其中，隔离观察人员4例、社会面筛查人员2例；朝阳区3例、丰台区2例、东城区1例；轻型4例、无症状感染者2例。
	感染者98：现住朝阳区金盏乡东窑村125号。作为感染者52的密切接触者进行集中隔离，自述10月9日出现咽干等症状，10月12日报告核酸检测结果为阳性，10月13日诊断为确诊病例，临床分型为轻型。
	感染者99：现住朝阳区金盏乡东窑村106号。作为感染者48的密切接触者进行集中隔离，10月13日报告核酸检测结果为阳性，当日诊断为确诊病例，临床分型为轻型。
	感染者100、105：为同一家庭成员，现住东城区体育馆路街道沙土山街23号。作为密切接触者进行居家隔离，10月13日报告核酸检测结果为阳性，当日均诊断为无症状感染者。
	感染者101：现住东城区崇文门外街道新景家园东区10号楼。作为密切接触者进行居家隔离，10月13日报告核酸检测结果为阳性，当日诊断为无症状感染者。
	感染者102：现住东城区体育馆路街道东四块玉北街1号楼。作为密切接触者进行居家隔离，10月13日报告核酸检测结果为阳性，当日诊断为确诊病例，临床分型为轻型。
	感染者103：现住昌平区天通苑北街道天通中苑5号楼。10月11日乘坐G54次列车抵京，作为风险人员进行居家隔离，10月13日报告核酸检测结果为阳性，当日诊断为确诊病例，临床分型为轻型。
	感染者104：现住朝阳区金盏乡东窑村120号。作为感染者41的密切接触者进行集中隔离，自述10月12日出现发热等症状，10月13日报告核酸检测结果为阳性，当日诊断为确诊病例，临床分型为轻型。
	感染者106：现住东城区体育馆路街道南河漕胡同26号。作为密切接触者进行居家隔离，10月13日报告核酸检测结果为阳性，当日诊断为无症状感染者。
	感染者107：现住东城区红星胡同22号美莲宾馆。作为感染者62的密切接触者进行集中隔离，10月13日报告核酸检测结果为阳性，10月14日诊断为确诊病例，临床分型为轻型。
	感染者108：现住朝阳区酒仙桥街道四街坊7号楼。作为感染者90的密切接触者进行集中隔离，10月14日报告核酸检测结果为阳性，当日诊断为无症状感染者。
	感染者109：现住朝阳区金盏乡黎各庄工业区10号院。作为感染者81的密切接触者进行集中隔离，10月14日报告核酸检测结果为阳性，当日诊断为确诊病例，临床分型为轻型。
	感染者110：现住丰台区和义街道和义西里四区5号楼。作为感染者51的密切接触者进行集中隔离，10月14日报告核酸检测结果为阳性，当日诊断为无症状感染者。
	感染者111、112：为同一单位工作人员，通过社会面核酸筛查发现，现住址分别位于朝阳区南磨房乡紫南家园107号楼、丰台区金丰园小区2号楼。10月13日进行核酸检测，10月14日报告结果为阳性，当日诊断为确诊病例，临床分型均为轻型。
	9月29日以来累计报告112例感染者
	北京市疾病预防控制中心介绍，9月29日以来，北京市累计报告112例新冠肺炎病毒感染者，涉及11个区，其中，朝阳区44例，东城区19例，丰台区13例，昌平区11例，西城区8例，大兴区6例，通州区5例，海淀区、房山区各2例，怀柔区、延庆区各1例。
	“外防输入、内防反弹”压力持续增加
	北京市疾病预防控制中心表示，北京市“外防输入、内防反弹”压力持续增加，要压紧压实“四方责任”，机场、车站、公路卡口等要加强风险人员排查管控，高速公路服务区做好车辆人员分类管理。
	建筑工地、商超市场、文娱健身、餐饮机构等重点单位、重点行业要履行主体责任，严格落实扫码测温、查验72小时核酸阴性证明，建立工作人员台账，加强核酸检测、健康监测等防疫措施，做好环境防疫管理，加强洗手间、电梯、扶梯等重点场所及地垫、拖把、水龙头、门把手等公共用品的清洁消毒。
	保安、快递、物流、餐饮、保洁、物业等重点人员应按规定频次进行核酸检测，工作期间应规范佩戴口罩、勤洗手，做好个人防护。
	严格落实新入职进返京人员防疫监督管理，掌握员工动态，加强健康宣教，落实新员工抵京后进行3天3检，持48小时核酸阴性证明上岗，做好健康监测，如出现发热、干咳等症状，及时主动向单位、社区报告，按规定就医。
	加强集中隔离、居家隔离规范管理和服务保障，强化主动报告意识，一旦出现新冠肺炎相关症状，立即报告社区并配合相应管控措施。
	坚持戴口罩、勤洗手、常通风、保持安全社交距离
	北京市疾病预防控制中心提示，请广大市民朋友增强防护意识，少聚集，不扎堆，减少前往人员密集场所，坚持戴口罩、勤洗手、常通风、保持安全社交距离等常态化防控措施。实践证明，科学规范佩戴口罩是预防新冠肺炎病毒感染的有效措施之一。在商超市场、影剧院、宾馆酒店等室内外人员密集场所时，乘坐厢式电梯和飞机、火车、地铁、公交车等公共交通工具时，在餐厅、食堂处于非进食状态时，在医院就诊、陪护、进行核酸检测时以及出现呼吸道症状时，均应规范佩戴口罩。
	风险人员在处于集中隔离转运、办理入住、取餐、核酸采样、外出就医、解除隔离等情况时，应规范佩戴N95或KN95医用防护口罩，并做好手卫生。(完)【编辑:刘星辰】
</body></doc>