<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1203</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2022/10-18/9875565.shtml</url><title>北京新增23例本土感染者 多区公布新增风险点位</title><datetime>2022-10-18 20:46:00</datetime><body>	中新网北京10月18日电(徐婧)北京市疾病预防控制中心通报，10月17日0时至24时，北京新增本土感染者15例。18日0时至15时，新增本土感染者23例，均为隔离观察人员；朝阳区9例，西城区6例，海淀区3例，东城区2例，丰台区、顺义区、怀柔区各1例。
	18日，北京市东城、西城、海淀、朝阳、顺义、怀柔区公布了区内新增风险点位，详情如下：
	东城区
	10月13日，10时40分至10时50分，艾尚客美食(朝阳门店)；13时至14时，羊道长羊肉粉(银河SOHO店)；18时50分至19时20分，迈德堡清真汉堡(银河SOHO店)。
	10月14日，17时30分至18时，见味花甲(银河SOHO店)；21时50分至22时，久久鸭脖王(朝阳门店)。
	10月15日，11时至11时05分，嗨特购(银河SOHO店)；11时08分至12时，吾牧酱骨(银河SOHO店)；14时15分至14时25分，金明义秀烟酒超市(东营房八条小区对面)；15时50分至16时20分，北京银行(红星支行)。
	西城区
	10月14日，7时至8时05分左右，423路公交(阜成门内公交总站-玉泉营桥北站)；8时15分，北京市液化石油气有限公司(丰台区万泉寺358号)；14时，万泉寺村社区卫生服务站核酸采样点；17时至17时58分，423路公交(玉泉营桥北站-阜成门内公交总站)。
	10月16日，14时16分，365便民超市(北礼士路93-1号)。
	海淀区
	感染者1(现住海淀区北下关街道中关村南大街12号院18号楼1单元)
	10月14日，8时40分至9时，京客隆超市(学院南路店)门口核酸检测点。
	感染者2(现住海淀区北下关街道学院南路甲82号院3号楼2单元)
	10月14日，8时30分，品悦儿童之家；16时40分，品悦儿童之家；18时11分至18时21分，一手店(四通桥店)。
	感染者3(现住海淀区北下关街道中关村南大街12号院15号楼3单元，工作地海淀区北下关街道中关村南大街12号院)
	10月14日，8时至9时，中关村南大街12号院；11时30分至12时15分，中关村南大街12号院18号楼1单元；15时至18时，中关村南大街12号院；18时至20时，学院南路甲82号院3号楼2单元。
	10月15日，11时30分至12时30分，中关村南大街12号院18号楼1单元；15时至16时，中关村南大街12号院；17时50分至19时30分，学院南路甲82号院3号楼2单元。
	感染者4(现住海淀区北下关街道学院南路甲82号院3号楼2单元)
	10月14日，10时40分至11时，学院南路甲82号院内核酸采样点；17时32分至17时38分，一手店(大慧寺店)；20时45分至20时50分，生活超市(钢研市场店)；20时50分至20时52分，大鸭梨烤鸭(大慧寺店)南侧奶站。
	10月15日，13时18分至13时50分，湘渝小厨(皂君庙店)；17时20分至17时30分，大鸭梨烤鸭(大慧寺店)南侧50米蔬菜店；17时33分至17时34分，一手店(大慧寺店)；21时40分至22时20分，门钉李爆肚(学院南路店)附近核酸采样点。
	感染者5(现住海淀区北下关街道学院南路甲82号3号楼2单元)
	10月15日，8时20分至8时50分，麦当劳(中关村南大街店)；8时53分至12时22分，韦伯时代大厦C座12层(中关村南大街17号)。
	感染者6(现住海淀区北下关街道中关村南大街甲8号院7号楼6单元)
	10月14日，17时06分至20时30分，金源时代商务中心A座11层；20时30分至21时，921路公交车(远大路东口-四通桥东)。
	10月15日，10时10分至10时40分，超市发(双榆树店)；16时至16时27分至，365路公交车(四通桥西-远大路东口)；16时27分至18时05分，金源时代商务中心A座2层；18时05分至18时42分，921路公交车(远大路东口-四通桥东)。
	10月16日，9时30分至9时40分，双安商场西北角核酸采样点；9时40分至10时01分，超市发(双榆树店)；20时15分至22时，柳林小馆(双榆树店)。
	10月17日，12时15分至12时30分，中关村南大街甲8号院4号楼和6号楼之间小公园核酸采样点。
	感染者7,为闭环管理人员，10月5日起进行闭环管理，10月18日核酸检测结果为阳性。
	朝阳区
	10月12日，18时45分至20时15分，王四营乡王四营村盛华机动车检测场东门盛华羽毛球馆。
	10月13日，18时20分至19时15分，王四营乡观音堂文化大道西街青年餐厅。
	10月14日，10时30分至10时35分，朝丰家园东区西北门旁天桥熏鸡酱肉店；10时35分至11时05分，天达路21号京客隆超市(天达路店)；11时05分至11时10分，盒马生鲜(奥莱天达路店)；11时10分至11时20分，世纪华联购物中心(富力又一城店)；11时55分至12时，京东便利店(黄厂路店)；16时40分至17时30分，恒大御景湾中区与东区之间小公园；19时30分至20时25分，恒大御景湾中区。
	10月15日，8时05分至8时25分，白鹿司路4号过其发削面馆早餐店；9时10分至9时30分，味多美蛋糕(富力又一城店)；11时40分至11时45分，味多美蛋糕(富力又一城店)；9时30分至9时40分，金源独一处鲜饺子(富力又一城店)；10时至10时10分，王四营乡道口村26号京盐惠民超市；15时30分至21时30分，柏阳景园A区小区活动中心；16时至17时，恒大御景湾中区与东区之间小公园；17时40分至18时10分，王四营乡南花园村香河肉饼店；19时至20时25分，恒大御景湾中区。
	10月16日，9时30分至11时，柏阳景园A区活动中心；9时30分至12时30分，北京民生现代美术馆；12时40分至15时，798艺术区Laker’s餐厅；15时05分至15时40分，王四营乡南花园村日韩造型美发店；16时30分至16时55分，东四环中路189号芳圆里IDMALL地下一层DQ冰淇淋店；16时30分至17时30分，恒大御景湾中区与东区之间小公园；16时30分至21时30分，大郊亭中街2号院华腾国际5号楼15LB；18时10分至18时20分，王四营乡道口村西16号道口便民服务菜市场；19时至20时30分，柏阳景园A区小区活动中心；21时40分至22时，海棠公社9号楼3单元。
	10月17日，10时至10时10分，柏阳景园小区门口对面便民超市。
	顺义区
	18日通报的核酸检测阳性人员行程初步流调如下：
	10月15日，10时19分，从居住地步行至南半壁店村“庆好早点摊”购物，后步行返家；11时，从居住地步行至南半壁店村“圆通快递点”“家电制冷快修商店”办事，后步行返家；13时50分，从居住地步行至南半壁店村“豫丰饭店”用餐，餐后步行返家；16时15分，从居住地步行至南半壁店村核酸检测点做核酸(核酸检测结果为阴性)，后步行返家；17时45分，从居住地步行至南半壁店村“豫丰饭店”对面小商品百货购物，后步行返家未外出。
	10月16日，7时，被转运至集中隔离点，当日核酸检测结果为阴性。
	10月17日，20时40分，核酸检测结果为阳性。
	怀柔区
	10月15日，4时30分至8时，怀柔区桥梓镇茶坞铁路段工具室；8时07分至8时30分，怀柔区桥梓镇茶坞铁路行车公寓食堂对外窗口；8时30分至14时，怀柔区桥梓镇茶坞铁路段工具室。
	10月15日14时至次日3时50分，7142列车。
	各区提示，请与上述风险点位有时空交集或接到健康宝弹窗提示的人员，立即主动向所在社区(村)、工作单位、居住酒店报告，配合落实各项防控措施。(完)【编辑:黄钰涵】
</body></doc>