<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1205</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2022/10-18/9875554.shtml</url><title>北京新增23例本土感染者 市疾控提示加强校园防疫管理</title><datetime>2022-10-18 20:42:00</datetime><body>	中新网北京10月18日电(徐婧)10月18日0时至15时，北京新增本土感染者23例，其中包含多例在校学生。市疾控中心表示，要加强校园防疫管理，师生员工如出现相关症状，即使在周末假期也要第一时间报告学校，不带病上班上学。
	近两日新增38例本土感染者
	北京市疾病预防控制中心18日通报，10月17日0时至24时，北京新增本土感染者15例，其中，隔离观察人员12例、社会面筛查人员3例；海淀区6例，朝阳区4例，东城区2例，西城区、丰台区、经开区各1例；轻型11例、无症状感染者4例。另有3例无症状感染者转确诊病例已通报。
	10月18日0时至15时，新增本土感染者23例，均为隔离观察人员；朝阳区9例，西城区6例，海淀区3例，东城区2例，丰台区、顺义区、怀柔区各1例；轻型20例、无症状感染者3例。
	多名新增感染者为在校学生
	新增感染者相关情况：感染者156、171：为同一家庭成员，现住朝阳区双井街道广和东里7号楼。10月14日、15日作为风险人员进行居家隔离，10月16日感染者156作为感染者114的密切接触者进行集中隔离，10月17日报告核酸检测结果为阳性，10月17日、18日诊断为确诊病例，临床分型均为轻型。
	感染者157：现住东城区东直门街道东营房八条2号楼。作为感染者114的密切接触者进行集中隔离，10月17日报告核酸检测结果为阳性，当日诊断为确诊病例，临床分型为轻型。
	感染者158：通过社会面核酸筛查发现，现住朝阳区王四营乡白鹿司路2号院7号楼，在校学生。10月17日报告核酸检测结果为阳性，当日诊断为确诊病例，临床分型为轻型。
	感染者159至163：现住址分别为海淀区北下关街道中关村南大街12号院15号楼和18号楼、海淀区北下关街道学院南路甲82号院3号楼。作为感染者143的密切接触者进行集中隔离，10月17日报告核酸检测结果均为阳性，当日感染者160、161诊断为确诊病例，临床分型均为轻型，10月17日、18日感染者159、162、163诊断为无症状感染者。
	感染者164、165：为同一家庭成员，现住朝阳区王四营乡柏阳景园A区5号楼，感染者165为在校学生。作为感染者158的密切接触者进行集中隔离，10月17日报告核酸检测结果均为阳性，10月18日诊断为确诊病例，临床分型均为轻型。
	感染者166、183：为同一家庭成员，现住西城区新街口街道富国里6号楼。作为感染者130的密切接触者进行集中隔离，10月17日报告核酸检测结果为阳性，10月18日诊断为确诊病例，临床分型均为轻型。
	感染者167：现住顺义区李桥镇南半壁店村中心二街59号。作为感染者145的密切接触者进行集中隔离，10月17日报告核酸检测结果为阳性，10月18日诊断为确诊病例，临床分型为轻型。
	感染者168、169：为同一家庭成员，现住朝阳区豆各庄乡御景湾中区8号楼。作为风险人员进行居家隔离，10月17日报告核酸检测结果为阳性，10月18日感染者168诊断为无症状感染者，感染者169诊断为确诊病例，临床分型为轻型。
	感染者170：现住西城区展览路街道北礼士路101号。作为感染者148的密切接触者进行集中隔离，10月17日报告核酸检测结果为阳性，10月18日诊断为确诊病例，临床分型为轻型。
	感染者172：现住怀柔区怀柔镇集贤山庄。作为感染者138的密切接触者进行集中隔离，10月17日报告核酸检测结果为阳性，10月18日诊断为确诊病例，临床分型为轻型。
	感染者173：闭环管理人员。10月18日报告核酸检测结果为阳性，当日诊断为确诊病例，临床分型为轻型。
	感染者174：现住东城区朝阳门街道西水井胡同2号楼。作为感染者147的密切接触者进行集中隔离，10月17日报告核酸检测结果为阳性，10月18日诊断为确诊病例，临床分型为轻型。
	感染者175：现住丰台区红山郡小区28号楼。作为感染者111、112的密切接触者进行集中隔离，10月17日报告核酸检测结果为阳性，10月18日诊断为确诊病例，临床分型为轻型。
	感染者176：现住东城区体育馆路街道沙土山后街18号。作为感染者122的密切接触者进行集中隔离，10月17日报告核酸检测结果为阳性，10月18日诊断为确诊病例，临床分型为轻型。
	感染者177、178：现住址分别为朝阳区金盏乡黎各庄村工业区10号院和黎各庄村252号。作为感染者81的密切接触者进行集中隔离，10月17日报告核酸检测结果为阳性，10月18日感染者177诊断为确诊病例，临床分型为轻型，感染者178诊断为无症状感染者。
	感染者179、182：现住址分别为朝阳区王四营乡柏阳景园A区1号楼和2号楼，在校学生。作为感染者158的密切接触者进行集中隔离，10月18日报告核酸检测结果为阳性，当日诊断为确诊病例，临床分型为轻型。
	感染者180：现住海淀区北下关街道中关村南大街甲8号院7号楼。作为风险人员进行居家隔离，10月18日报告核酸检测结果为阳性，当日诊断为确诊病例，临床分型为轻型。
	感染者181：作为感染者148的密切接触者进行隔离，10月18日报告核酸检测结果为阳性，当日诊断为确诊病例，临床分型为轻型。
	感染者184、185：为感染者146的同一家庭成员，现住址与感染者146相同。作为密切接触者进行集中隔离，10月18日报告核酸检测结果为阳性，当日诊断为确诊病例，临床分型为轻型。
	人员密集场所加强风险排查
	通报指出，当前北京市疫情存在多个传播链条，防控形势严峻复杂，要压紧压实“四方责任”，尤其是学校、商超、餐饮等人员密集场所，要严格落实主体责任和个人责任，加强风险人员和风险点位排查落位，建立人员台账，实行动态管理，核酸检测做到应检尽检、不漏一人，严格落实扫码测温、查验核酸阴性证明等防控措施。
	要加强校园防疫管理，做好环境清洁消杀，重视在校师生健康教育，督促学生严格遵守科学规范佩戴口罩、勤洗手、常通风、保持安全社交距离等常态化防控措施，师生员工如出现发热、咳嗽等症状，即使在周末假期也要第一时间报告学校，不带病上班上学，不聚餐、不聚会、不前往人员密集场所，按规定就医。
	进返京人员要主动报备
	北京市疾病预防控制中心提醒居家隔离、居家健康监测人员及其同住人员，严格居家，足不出户，做好健康监测，一旦出现发热、干咳、乏力、嗅觉味觉减退等症状，不自行购药服药，立即报告并配合相应管控措施；被转运人员在转运过程中要规范佩戴N95或KN95医用防护口罩和手套，与他人保持安全社交距离，避免相互交流，有序上下车，固定座位，不随意走动；转运人员、医务人员、流调人员、检测人员、公安干警等一线疫情防控人员，要做好个人防护，高风险岗位加强闭环管理，务必规范穿脱防护服、手套、N95口罩等防护用品，注意手卫生，做好核酸检测及发热、咳嗽等相关症状监测，确保自身健康安全。
	北京市疾病预防控制中心呼吁广大市民理解、支持和配合各项防疫要求，进返京人员严格执行进返京防疫政策，主动向社区、单位、宾馆等相关部门报备；进返京人员抵京后进行3天2检，抵京24小时内完成一次核酸检测，间隔24小时后、72小时内完成第二次核酸检测，阴性结果未出前居家不外出，7日内不聚餐、不聚会、不前往人员密集场所。(完)【编辑:黄钰涵】
</body></doc>