<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1212</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2022/10-18/9875562.shtml</url><title>谭天星：用心用情用力 切实做好快递员群体工会工作</title><datetime>2022-10-18 20:34:00</datetime><body>	用心用情用力切实做好快递员群体工会工作
	全国总工会副主席、书记处书记、党组成员
	谭天星
	做好新就业形态劳动者工作是当前工会一项十分重要任务。今年全总召开专项工作推进会，进一步统一认识，明确任务，推动各级工会扎实做好其建会入会和维权服务工作。同时，对快递员等新业态劳动者多形式进行调研，深入了解情况，听取意见建议，推动完善政策措施，解决问题和困难。工会广泛地把快递员吸引过来、组织起来、稳固下来，把作用发挥出来，十分必要而紧迫。
	目前，各级工会结合实际，把推动快递员建会入会摆到重要议程，努力做到应建尽建、应入能入，收到积极成效。“快递小哥”有了组织的归属，感到了家的温暖。近期，通过对山东省快递业工会专题调研，看到山东快递业建会率较高，工作成效明显，形成了一些好的经验和做法。如，山东省实行建会工作“清单制”，主动对接行业主管部门，健全“一纲四化”制度体系，建设网上工会系统，大抓建会入会。济南市以精准维权服务吸引快递员入会进家。青岛市通过全城摸底，分类施策，强化经费保障，推进快递员建会入会。聊城市坚持“组建就便、入会从简、服务为先”理念，推动成立新就业形态劳动者工会联合会，实现建会、服务双提升。同时，如何实现工会组织和工会工作双覆盖，做到“会、站、家”一体推进，切实提升工作质量和水平，仍需做大量工作。
	一、准确把握快递行业发展特点，务实推进快递员群体工会组建和维权服务
	快递业迅速发展的形势及其特点。40年来我国快递业不断发展，触角延伸到全国各地，成为国民经济的重要组成部分和人民群众社会生活的一部分。2015年国务院出台《关于促进快递业发展的若干意见》，有力推动了该行业健康快速发展。据了解，全国快递业务量从2010年23亿件增至2021年的1083亿件，包裹快递量超过美国、日本和欧洲等发达经济体总和，连续多年居世界第一，对世界包裹增长贡献率超过50%，成为世界邮政业发展的动力源和稳定器。在全力保障疫情防控和复工复产工作中，快递业充分发挥了“打通大动脉、畅通微循环”方面的先行作用，为统筹推进疫情防控和经济社会发展做出了积极贡献。目前，经国家邮政局核发的经营国内跨省和国际业务的快递企业562家，其他各地邮政管理局核发快递经营许可证的区域性快递企业1.7万家，快递从业人员约400万人。中国邮政速递(EMS)是我国快递行业国企代表。非公快递企业主要有中通、圆通、韵达、申通、极兔、顺丰、京东等。非公快递企业从业人数约占快递行业人员总数的九成。作为劳动密集型行业，快递企业农民工占比约80%，一线快递员的占比在80%以上。性别以男性为主，年龄以80、90后职工为主，学历以高中及以下学历为主。邮政速递、顺丰、京东物流、苏宁物流采用直营体制，其他快递企业均采用加盟模式。快递企业的用工方式有合同制、劳务派遣、业务外包以及临时用工，快递员的流动性大。快递行业竞争日趋激烈，成为资本追逐的重要领域，市场监管、劳动监督的任务十分繁重。
	积极推进快递员建会入会和维权服务工作。全总把推进快递企业工会组建和农民工入会作为重点，制定相关指导性意见，部署推动快递员等八大群体建会入会和权益保障工作。2021年以来，各级工会开展新就业形态劳动者入会集中行动，推动京东等快递物流头部企业实现建会突破，推广顺丰工会的经验做法，推动圆通集团工会、申通集团工会等积极探索创新实践。目前，所有头部快递企业总部都已建立工会，自有职工入会率大多保持在60%以上，工会委员会、经费审查委员会、女职工委员会和工会分会、工会小组逐步健全。顺丰等直营体制快递企业大区一级的公司多数建立了工会组织。如，顺丰2007年建立集团工会，现有基层工会组织112个，工会会员约50万人，入会率达75%以上，2022年“五一”前后共有70余名职工获各类荣誉，其中国家级4个，省部级50余个。各头部企业积极推进劳务外包企业及加盟企业建立工会、发展会员，如圆通速递直营企业工会组织达到28个，54家加盟企业建立工会组织，2500多家网点建立了职工小家。各快递企业注重发展一线网站点快递职工加入工会，截至2022年6月，全国快递行业工会会员总数超过165万人。一大批优秀企业工会干部逐步成长起来，如顺丰集团工会建立了2万人的工会代表队伍。在权益维护方面，积极推动头部企业建立集体协商机制，围绕收入分配、劳动保护、工作时间等签订集体合同；推进“会、站、家”一体化建设，多措并举开展关心关爱行动，迄今全国已建户外劳动者服务站近10万家；规范企业加盟和用工管理等。总的来看，快递员建会入会工作成效明显，发展态势整体向好，但扩大工会在快递行业的覆盖面、切实做好维权服务工作依然任重道远。
	二、职工利益无小事，不断增强做好快递员群体工会工作的责任感紧迫感
	最大限度把快递职工组织到工会中来，是贯彻落实习近平总书记重要指示精神的必然要求。习近平总书记对做好快递职工关爱工作高度重视，多次作出指示批示，要求“通过多种有效方式，把他们吸引过来、组织起来、稳固下来，使工会成为他们愿意依靠的组织”。2019年春节来临之际，习近平总书记在北京亲切看望石头胡同顺丰营业站快递职工并指出，“快递小哥”工作很辛苦，起早贪黑、风雨无阻，越是节假日越忙碌，像勤劳的“小蜜蜂”，是最辛勤的劳动者，为大家生活带来了便利。这给广大快递员和工会干部以极大的鼓舞和鞭策。2021年，交通运输部、全国总工会、国家邮政局等7部门联合下发了《关于做好快递员群体合法权益保障工作的意见》，对做好维护快递职工权益工作提出明确要求。我们要站在巩固党的执政基础、促进社会公平正义与和谐稳定的全局高度，把包括快递员在内的新就业形态劳动者工会工作摆在突出位置来抓，依法维护劳动者的正当合法权益，把他们组织到工会中来，团结凝聚在党的周围。
	最大限度地把快递职工组织到工会中来，是推动经济高质量发展、让改革发展成果更多更公平惠及广大人民的根本要求。包括快递员在内的新就业形态劳动者，是推动经济高质量发展的重要力量，也是实现共同富裕过程中需要被重点关注的群体。让广大快递职工分享到企业发展的成果，有更多获得感幸福感安全感，这就要求我们尽可能把广大快递职工组织到工会这个“大学校”中来，素质得到提升、技能得到培养、身心得到关爱、权益得到维护，更好地实现对美好生活的向往。当前，在抗击新冠疫情战斗中，快递行业的作用凸显，是城市保供链条中的重要环节。做好快递员群体工会工作，有助于引导他们与企业协力迎接挑战、共谋发展，构建和谐稳定的劳动关系，促进快递行业规范、健康和可持续发展，助力落实好中央关于“疫情要防住、经济要稳住、发展要安全”的决策部署。
	最大限度地把广大快递职工组织到工会中来，是补齐快递工会组建工作短板的现实需要。这些年，我们在推进快递企业建立工会、发展快递员入会上做了大量工作，取得积极成效。但与职工群众期盼，快递员群体工会工作仍有不少差距。一是工作进展不平衡。一些加盟企业建会率不高，加盟模式为主的非公快递企业和广大基层网(站)点仍是建会难点。快递一线网(站)点数量大、分布面广，每个网(站)点人数少，规范建立工会组织是亟待解决的问题。二是区域性、行业性工会联合会、村(社区)工会等还不健全，工作力量不足，作用发挥不够明显，还有不少加盟快递企业职工特别是一线网(站)点职工游离在工会组织之外。三是工会组织对快递员吸引力有待提升。快递员具有高流动性、低团体依赖性等特征，大多数从业者对《劳动法》《工会法》知之甚少，自身缺乏对工会的认同感和加入工会的主动性、积极性。四是在多元化用工方式下，部分快递员建会入会后工会经费提取存在障碍，入会后无单位拨缴工会经费，也难以确定个人会费缴纳基数，仅靠上级工会拨付经费，工会工作难度大。推动入会服务工作的基层力量严重不足。快递行业还存在劳动关系认定难、用工不规范、权益保障不到位、劳动安全有待提高等问题。在当前多重压力下，快递员的社会保险、劳动收入等受到较大冲击。从快递员工来看，他们迫切希望得到社会认可和尊重，从业环境得到改善，能共享发展成果，个人利益、生活、医疗等得到保障，工会可以依靠等。这些都需要加强研究，不断完善政策措施，加快工会组建，不断增强工会的组织力、凝聚力和影响力。
	三、迎难而上，扎实扩大工会组织对快递职工的有效覆盖
	习近平总书记指出，工会要探索以多种方式，构建纵横交织的网络化组织体系，做到哪里有群众、哪里就要有自己的组织，怎么有利于做好工作、就怎么建立工会组织。全国人大常委会副委员长、全国总工会主席王东明对快递员群体工会工作高度重视，多次作出批示，全国总工会党组、书记处作出系统部署安排，领导同志带头赴顺丰、京东等快递企业总部调研，关心指导企业建会和快递员入会服务工作。我们要进一步提高认识，拓宽思路，精准发力，切实做好快递员群体工会工作。
	一要坚持党建引领。坚持党的领导是做好新时代工会工作的政治原则和根本保证。要主动作为，坚持和完善“党建带工建、工建服务党建”机制，形成政治上带、组织上带、工作上带、作风上带，联合部署、联合落实的工作态势，构建党委领导、政府支持、工会主导、各方协同、劳动者参与的工作格局，把快递员等新就业形态劳动者建会入会和维权服务工作纳入党建工作总体部署，推动建立健全与政府邮政管理部门、快递行业协会的沟通联系机制，定期就涉及一线快递员生产生活及职业发展的重大问题进行沟通协商，从源头上提供政策或法律保障，凝聚推进快递员建会入会工作合力。
	二要坚持务实创新。组织快递员建会入会要本着实事求是、务实管用的精神，反对形式主义、不搞花架子。要主动适应快递行业垂直化、平台企业扁平化、网络化特征以及从业人员用工方式灵活、流动性强等特点，推进工会创新体制机制、组织设置和方式方法。探索适应快递员职业特点的工会组建方式，大力推行“重点建、行业建、兜底建”模式，推动头部快递企业规范建会，并在与加盟企业签订协议时，把依法建立工会组织、支持工会开展工作作为协议的条款，促使加盟企业支持职工依法建立工会组织，实现“行业覆盖、区域兜底”的目标。要坚持属地管理原则，在推动快递企业总部规范建立工会组织的同时，积极推进各地的子(分)公司依法建立工会组织。要注重以基层网(站)点为主，会员25人以上的点部(门店)要建立工会，会员25人以下的要通过建立联合基层工会的方式实现有效覆盖，要探索建立快递业工会联合会。一线快递员沉在网点，在快递员总数中占比在83%以上，只有把工会建在网点、延伸到网点，才能让广大一线快递员“有会可入、入会有门”，成为职工“身边的工会”。同时，推动快递企业积极开发运用网上入会的APP，简化入会程序，做好会员会籍接转工作，使快递员方便快捷地加入到工会组织中来。
	三要坚持服务为上。要坚持“以服务促入会”理念，加强规范化建设，以快递员群体实际需求为导向，整合力量资源，丰富服务内容，精准服务职工，不断提高工会组织对新就业形态劳动者的吸引力、凝聚力。首先要加大投入，着力推进“会、站、家”一体化建设。经过各级工会的不懈努力，目前全国已建成2600个快递行业“会、站、家”。要通过这些服务阵地把工会组织的触角进一步延伸向最基层的快递员群体，方便他们找到工会、融入工会。其次要用心解决好一线快递员的急难愁盼问题。除了做好慰问、法律援助、赠送入会大礼包、网上普惠服务外，还要借助各地力量推动解决好快递员群体普遍关心的增加工资收入、病有所医、发生意外有保障、职业发展等问题，加强人文关怀和心理疏导工作，让广大快递员充分感受到工会组织的温暖。如，全总开展“工会进万家快递员温暖行动”，重点送思想文化、送身心健康、送平安保障等“六送”活动，各快递企业配套资金超过5000万元。再者，要敢于在快递员职工正当合法权益受到侵害时为他们说话撑腰。要积极推动建立维权机制，通过制定行业劳动标准、建立协商机制等方式，推动解决快递员反映强烈的劳动报酬、社会保险、休息休假等方面突出问题。如，在全总和北京市总的指导下，京东召开了第一次集团职代会，取得积极成效。要加强探索创新，持续推动建立健全新业态企业民主管理制度。当前，在疫情防控、经济下行压力加大的形势下，更要及时细致了解快递员的所思所需所求，深入做好快递员关心关爱工作。
	四要坚持正面引导。要加强对快递员的思想政治引领，利用“三微一抖”等新媒体，大力宣传新时代党和国家事业取得的历史性成就，党和政府对包括快递员在内的广大新就业形态劳动者的关心关怀，宣传优秀快递员的感人事迹和“小蜜蜂”勤劳、敬业、团结、奉献的精神，营造关爱快递业发展、尊重快递职工劳动和人格尊严的良好环境，向社会传递更多的正能量，引导一线快递职工用更加优质的服务赢得社会的认可和尊重。积极采取职工喜闻乐见、易于接受的形式，向快递员宣传《工会法》和入会好处，宣传工会组织的积极作用，增强他们对工会组织的思想认同和情感认同。在有关评选表彰中对快递员等一线劳动者给予适当倾斜，用先进典型的力量加强引领引导工作。2022年张鑫等10名一线快递员获得全国五一劳动奖章称号收到良好社会反响。
	总之，做好快递员群体建会入会和维权服务工作，是各级工会组织的职责所在。我们要坚持以职工为中心，发扬钉钉子精神，用心用情用力，最大限度地把广大快递员团结在党的周围，组织到工会中来，发挥更大作用，以实际行动迎接党的二十大胜利召开！
	来源：《中国工人》【编辑:田博群】
</body></doc>