<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1242</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2022/10-18/9875484.shtml</url><title>团结奋斗全面推进中华民族伟大复兴</title><datetime>2022-10-18 19:16:00</datetime><body>	力量生于团结，幸福源于奋斗。团结奋斗是中国人民创造历史伟业的必由之路。习近平总书记在党的二十大报告中指出：“团结就是力量，团结才能胜利。全面建设社会主义现代化国家，必须充分发挥亿万人民的创造伟力。”“党用伟大奋斗创造了百年伟业，也一定能用新的伟大奋斗创造新的伟业。”全面建设社会主义现代化国家、全面推进中华民族伟大复兴，是一个需要持续团结奋斗的历史进程。新时代新征程上，我们要继续弘扬和践行团结奋斗精神，在党的坚强领导下，团结一切可以团结的力量，调动一切可以调动的积极因素，踔厉奋发、笃行不怠，不断夺取中国特色社会主义新的胜利，奋力推进中华民族伟大复兴。
	一团结就是力量，奋斗开创未来，团结奋斗是全面建成社会主义现代化强国，实现中华民族伟大复兴的必然要求
	历史和现实已经证明，能团结奋斗的民族才有光明前途，能团结奋斗的政党才能立于不败之地。团结奋斗是应对一切变化、战胜一切困难挑战的重要保证。当前世界百年未有之大变局加速演进，中华民族伟大复兴正处于关键时期，我国发展面临着前所未有的复杂环境和风险挑战。只有不断巩固全国各族人民大团结，加强海内外中华儿女大团结，才能形成同心共圆中国梦的强大合力，克服重重阻力、抵御风险挑战，实现党的第二个百年奋斗目标，推进中华民族伟大复兴的历史进程。
	从国际上来看，世界百年未有之大变局正在加速演进，世界进入新的动荡变革期，又一次站在历史的十字路口。经济全球化遭遇逆流，保护主义、单边主义上升，新一轮科技革命和产业变革正在飞速重塑全球经济结构；国家间的矛盾冲突凸显，冷战思维和集团政治回潮，已经持续半年多的俄乌冲突仍在继续，深刻影响着国际格局和秩序；传统与非传统安全领域危险交织在一起，笼罩全球的新冠肺炎疫情阴霾久久未散，进一步加强了世界的不稳定性不确定性，造成全球治理危机加剧。一些西方敌对势力长期对我国实行西化分化，处心积虑破坏我国发展战略，阻挠中华民族伟大复兴的历史进程。团结才有力量，奋斗才有出路。面对日趋严峻复杂的国际形势以及由此带来的诸多风险挑战，我国必须积极主动调整，这就更需要团结奋斗，在党的坚强领导下汇聚起海内外中华儿女的智慧和力量，在与世界的良性互动中赢得发展优势、实现更好发展。
	从国内来看，我国正处于实现中华民族伟大复兴的关键时期，面临着更加艰巨繁重的改革发展稳定任务。发展不平衡不充分问题更加突出，特别是在新冠肺炎疫情和国际经济下行压力影响下我国经济发展面临需求收缩、供给冲击、预期减弱三重压力；民生领域诸如教育、就业、医疗、养老、住房以及社会治理等方面还存在不少短板；科技创新能力不足，“卡脖子”问题比较突出；意识形态领域斗争复杂尖锐，网络安全面临着威胁；等等。正如习近平总书记7月26日在省部级主要领导干部专题研讨班讲话中指出的，“我国发展面临新的战略机遇、新的战略任务、新的战略阶段、新的战略要求、新的战略环境，需要应对的风险和挑战、需要解决的矛盾和问题比以往更加错综复杂”。在这个船到中流浪更急、人到半山路更陡的关键时期，更需要我们党团结带领全国各族人民心往一处想、劲往一处使，在共同奋斗中全面建成社会主义现代化强国、实现第二个百年奋斗目标，以中国式现代化全面推进中华民族伟大复兴。
	二团结才能胜利，围绕推进中华民族伟大复兴的奋斗目标，紧密团结在党中央的周围，凝聚起亿万人民共同奋斗的磅礴力量
	围绕明确奋斗目标形成的团结才是最牢固的团结。实现中华民族伟大复兴是中国共产党百年来带领人民团结奋斗的目标。近代以来，中华民族历经前所未有的苦难，一度陷于亡国灭种的危险境地，中国人民也生活在水深火热之中。自那时起，实现中华民族伟大复兴就成为千百万中华儿女始终不渝的梦想和奋斗目标。“这个梦想，凝聚了几代中国人的夙愿，体现了中华民族和中国人民的整体利益，是每一个中华儿女的共同期盼”，在中华大地上凝聚起最广泛的共识、形成任何国家任何人都阻挡不了的强大力量。党的十八大以来，以习近平同志为核心的党中央明确提出“新时代的奋斗目标是建设社会主义现代化强国，实现中华民族伟大复兴中国梦”，并结合新时代我国发展实际制定了“两步走”的战略安排和阶段性目标，逐步将中华民族伟大复兴的宏伟图景变为可及可感的美好现实，明确了中华儿女努力奋斗的方向，激发了实现伟大目标的信心，形成万众一心、朝气蓬勃、干事创业的生动局面。
	党的全面领导是海内外中华儿女团结奋斗的主心骨。唯物史观认为，人民群众是社会历史发展的根本动力，必须建立具有科学性和先进性，同时代表人民群众利益的无产阶级政治组织把具有不同意志和活动方向的人民群众有效组织起来，形成自觉基础上的联合，以消除群众运动的自发性、分散性、狭隘性，进而转化为作用于社会历史发展的合力。党的全面领导是海内外中华儿女形成历史发展合力的最大优势和核心动力。习近平总书记指出：“中国共产党始终代表最广大人民根本利益，与人民休戚与共、生死相依，没有任何自己特殊的利益，从来不代表任何利益集团、任何权势团体、任何特权阶层的利益。”正因为如此，我们党才能够始终团结群众、依靠群众和发动群众，从“唤起工农千百万，同心干”到“每一秒钟都为创造社会主义社会而劳动”再到“始终同人民同呼吸、共命运、心连心”，在团结奋斗中不断取得革命、建设、改革的新胜利。党的十八大以来，以习近平同志为核心的党中央统筹“两个大局”，坚持人民主体地位，高度重视统一战线工作，前所未有地凝聚起亿万人民群众团结奋斗的磅礴力量，全面建成小康社会，中华民族伟大复兴进入不可逆转的历史进程。新征程上，坚持团结奋斗就要毫不动摇坚持党的领导，忠诚拥护“两个确立”，坚决做到“两个维护”，把全国各族人民的力量凝聚起来并提升为团结奋斗的自觉行动，持续战胜前进道路上的一切风险挑战。
	高度的文化认同是传承弘扬团结奋斗精神的根基。树高千尺总有根，水流万里总有源。习近平总书记强调：“文化认同是最深层次的认同，是民族团结之根、民族和睦之魂。”坚持团结奋斗共襄复兴伟业，必须以高度的文化认同作为支撑。当今世界，各种思想文化激荡碰撞，我国思想文化领域不可避免地受到冲击和影响。因此，实现中华民族伟大复兴必须持续增强文化认同，凝聚价值共识，汇聚精神力量。弘扬中华优秀传统文化、革命文化、社会主义先进文化，坚定正确的文化建设方向，在文化自觉的基础上增强对中华文化的认同、坚定文化自信，从最深层次激发起团结奋斗的精神力量。铸牢中华民族共同体意识，着眼于党和国家发展事业大局以及中华民族整体利益做好中华民族共同体建设工作，构筑中华民族共有精神家园，引导各族人民树立休戚与共、荣辱与共、生死与共、命运与共的共同体理念，促进形成团结奋斗的价值共识。弘扬和践行社会主义核心价值观，增进对社会主义核心价值观的情感认同、理性认同并在其规约、引导下内化为人们的精神追求，外化为团结奋斗的自觉行动，同心同向推进中华民族伟大复兴。
	三奋斗才会成功，紧紧依靠海内外中华儿女大团结大联合，为人民幸福生活而奋斗，矢志不渝推进中华民族伟大复兴
	依靠紧密团结进行的奋斗才是最有力的奋斗。团结是中国人民最宝贵的品质，是中华民族发展的重要力量，是中国共产党不断发展壮大、取得一个又一个胜利的重要法宝。党的十八大以来，以习近平同志为核心的党中央高度重视做好新时代统一战线工作，最大限度发挥了统一战线凝聚人心、汇聚力量的重要作用。新征程上，海内外中华儿女团结奋斗推进中华民族伟大复兴，必须充分发挥统一战线重要法宝作用，在党的坚强领导下团结成“一块坚硬的钢铁”，形成共同奋斗的强大力量。团结奋斗推进中华民族伟大复兴，必须坚持大团结大联合，不断寻求全社会意愿和要求的最大公约数，巩固团结奋斗的思想政治基础。坚持一致性和多样性相统一，尊重包容多样性和差异性，妥善协调不同民族、不同党派、不同阶层、不同群体的利益、要求和意见，形成“众人的事情由众人商量”的良好氛围，画出最大同心圆，紧紧依靠海内外中华儿女大团结大联合，最大限度汇聚起各个方面的力量，推动中华民族伟大复兴不断前进。
	坚守人民立场，始终为人民幸福而奋斗。习近平总书记指出：“世界上最大的幸福莫过于为人民幸福而奋斗。”为人民谋幸福，为民族谋复兴，是中国共产党人的初心和使命。建党百年来，我们党始终坚持把人民放在心中最高位置，在艰苦奋斗、接续奋斗的伟大实践中不断实现人民对美好生活的向往。新征程上，团结奋斗推进中华民族伟大复兴，必须坚守人民立场，为人民群众创造幸福生活。要坚定不移地走共同富裕道路，在团结奋斗中着力解决发展的不平衡不充分问题，最大限度促进社会公平正义，在新发展阶段扎实推进共同富裕取得更为明显的实质性进展。要密切联系群众，深深扎根于人民群众的实践沃土中，在零距离接触中充分了解人民群众的意愿、倾听人民群众的心声，紧紧依靠人民群众解决改革发展中的难题，从群众中汲取智慧和力量。要解决好人民群众最关心最直接最现实的利益问题，人民生活幸福不是抽象的，而是具体的，体现在教育、就业、医疗、住房等民生领域的各方面，在实际工作中紧紧围绕人民群众所需所急所盼所想，以着力改善和保障民生的实际行动，不断满足新发展阶段人民群众日益多样化、丰富化的需求，提升幸福感、获得感和安全感。
	坚持敢于斗争，以顽强斗争开辟事业发展新天地。奋斗是艰辛的、曲折的、长期的，前进道路上从来不会是一片坦途。一百年来，党和人民取得的一切成就都是团结奋斗的结果。在实现中华民族伟大复兴的道路上，我们还要跨越许多“雪山”“草地”，还要征服许多“娄山关”“腊子口”。正如习近平总书记指出：“在前进道路上我们面临的风险考验只会越来越复杂，甚至会遇到难以想象的惊涛骇浪。我们面临的各种斗争不是短期的而是长期的，至少要伴随我们实现第二个百年奋斗目标全过程。”新征程上，要充分认识伟大斗争的长期性、复杂性、艰巨性，在敢于斗争、善于斗争中不断朝着民族复兴的目标奋勇前进。必须发扬斗争精神，摒弃一切贪图安逸、回避矛盾、不想斗争的思想和行为，以舍我其谁的勇气和坚忍不拔的意志面对来自经济、政治、文化、社会和自然界的一切风险挑战，愈是艰险愈是向前；必须加强斗争历练，坚持正确的斗争方向和灵活的斗争策略有机结合，在大是大非面前敢于亮剑、在歪风邪气面前敢于斗争，同时又要善于斗争，讲求斗争策略和斗争实效。只有坚定斗争意志，增强团结奋斗的本领，以正确的战略策略应变局、育新机、开新局，我们才能在浩荡的历史长河中永葆团结奋斗的精神动力，不断开创事业发展新天地。
	漫漫征途，唯有团结奋斗。对党的团结奋斗辉煌历史最好的致敬，就是以团结奋斗赢得更大的胜利和荣光。新征程上，我们要紧密团结在以习近平同志为核心的党中央周围，坚持以习近平新时代中国特色社会主义思想为指导，牢记空谈误国、实干兴邦，坚定信心、同心同德，埋头苦干、勇毅前行，在全面建设社会主义现代化国家、全面推进中华民族伟大复兴的历史征程上谱写更加绚丽的华章。(作者为天津市中国特色社会主义理论体系研究中心副主任、中共天津市委党校副校长、教授)《天津日报》(2022年10月17日19版)【编辑:田博群】
</body></doc>