<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1261</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2022/10-18/9875422.shtml</url><title>信任·信心·力量——习近平总书记参加党的二十大广西代表团讨论侧记</title><datetime>2022-10-18 17:15:00</datetime><body>	新华社北京10月18日电题：信任·信心·力量——习近平总书记参加党的二十大广西代表团讨论侧记
	新华社记者张晓松、朱基钗
	16日上午，举世瞩目的党的二十大隆重开幕。习近平总书记代表第十九届中央委员会向大会作报告，擘画了全面建设社会主义现代化国家、全面推进中华民族伟大复兴的宏伟蓝图。
	17日上午，习近平总书记来到他所在的广西代表团，同大家一起讨论二十大报告。
	在讨论中，大家谈成就、说体会、提建议，饱含着信任、充满了信心、凝聚起力量。
	来自广西苍梧县山坪村的祝雪兰代表，在发言中谈起边远瑶寨发展茶产业带来的巨大变化，激动之情溢于言表。
	山坪村过去是贫困村，在祝雪兰带动下，全村抱团发展茶产业，如今，村民年人均收入超过2万元，一片片茶叶照亮了“共富梦”，一座座茶山变成了“幸福山”。
	祝雪兰开心地说：“十几年前，儿媳妇来我家，走了4个多小时山路，没进门就想回娘家了。今天的山坪村，不仅本地姑娘不想走了，外地姑娘还想嫁过来，很多外村小伙子也想当上门女婿哩！”
	习近平总书记欣慰地点点头：“茶产业大有前途。下一步，要打出自己的品牌，把茶产业做大做强。”
	瑶寨巨变，是新时代伟大变革中的一朵浪花。
	10年来，广西634万建档立卡贫困人口全部脱贫，八桂大地面貌一新。
	10年来，中国近1亿农村贫困人口实现脱贫，历史性地解决了绝对贫困问题，全面建成小康社会。
	此时此刻，代表们不由得想起习近平总书记在广西考察时说过的那句话：“中国人说话、中国共产党说话、中国共产党的领导说话是算数的！”
	“谢谢总书记，党的好政策让我们吃上了‘茶香饭’，走上了‘幸福路’。有党的坚强领导，让我们对实现共同富裕充满了希望，鼓足了干劲。”祝雪兰朴实的话语，道出大家的心声。
	新时代的辉煌成就，赢得人民群众的信任。
	这信任，是对以习近平同志为核心的党中央的信任，是对习近平新时代中国特色社会主义思想的信任，是对中国特色社会主义新时代的信任！
	新征程的美好明天，鼓舞砥砺奋进的信心。
	在党的二十大报告中，习近平总书记描绘了中国式现代化的美好前景，包含着“美丽中国”的鲜明底色。
	桂林市委书记周家斌代表说，这些年桂林在保持漓江生态的原真性、完整性和可持续性上下功夫，生态保护与富民利民实现了双赢。
	周家斌表示，他们会像保护好眼睛一样，保护好漓江、保护好桂林山水。“我们坚信未来的漓江一定会水清岸绿、鱼翔浅底、白鹭成群，展现出人与自然和谐共生的桂林山水画卷。”
	习近平总书记有着深深的“漓江情结”：少年时代，他曾来到“山水甲天下”的桂林，如诗如画的自然风光给他留下了深刻印象。
	去年4月，习近平总书记前往广西考察再到漓江，看到山水依旧，十分高兴，同时反复叮嘱：“保护好广西的山山水水，是我们应该承担的历史责任。”
	周家斌告诉总书记，一年多来，他们在保护好桂林山水的同时，正努力打造世界级旅游城市。
	周家斌对总书记说：“象鼻山公园已经免费开放了。”
	总书记问：“这是一段时期政策，还是长期政策？”
	周家斌回答：“是永久免费的。”
	总书记点头赞许。
	还景于民，算的是大账；保护生态，谋的是长远。
	习近平总书记指出：“‘桂林山水甲天下’，一句话就给桂林定位了。如果桂林山水‘乙天下’，或者变成了天下无名，那就不是桂林了。桂林要吃好‘山水饭’。”
	总书记谆谆嘱托：“不要只想着发展经济，保护好桂林山水就是对国家对民族最大的贡献，这就是你们的‘国之大者’。”
	一身蓝色工装，说话干净利落，来自广西汽车集团的郑志明代表，是一名从钳工成长起来的国家级技能大师。
	在发言中，他讲到，五菱汽车起步于学习日本。如今，日本开始研究我们的车。
	总书记笑着说：“这就是中国的发展变化。”
	近年来，郑志明带领国家级技能大师工作室团队，不仅自主研制完成工艺装备515项，还通过传帮带培养了高级技工、高级技师、公司特聘专家等近20人。
	总书记关心地问道：“你的职称走的是哪个序列？”
	郑志明回答：“走了两个序列，既是特级技师，也是高级工程师。要不是国家政策好，像我这种职高毕业的钳工评上高级职称，想都不敢想。”
	总书记又问道：“现在收入怎么样？”
	郑志明脱口而出：“很好！”
	全场发出了一阵会意的笑声。
	习近平总书记指出：“不能瞧不起产业工人。我们建设现代化，就要抓制造业，搞实体经济。一定要转变观念，大力培养产业工人。”
	不知不觉，一个半小时过去了。会场内，气氛热烈，凝聚着共识，升腾着希望。
	在听完大家发言后，总书记强调：“全党全国各族人民要在党的旗帜下团结成‘一块坚硬的钢铁’，心往一处想、劲往一处使，推动中华民族伟大复兴号巨轮乘风破浪、扬帆远航。”
	信任饱含信心，信心凝聚力量。
	党用伟大奋斗创造了百年伟业，也一定能带领亿万人民用新的伟大奋斗创造新的伟业！【编辑:田博群】
</body></doc>