<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1268</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2022/10-18/9875401.shtml</url><title>“云端”广交会联通双循环</title><datetime>2022-10-18 16:53:00</datetime><body>	“期待能更好地完成商品采购任务。”10月15日，第132届中国进出口商品交易会(以下简称“广交会”)如期在线上开幕。开幕前，港商李志峰早早就来到内地，联系新供应商、拜访老朋友，为本届广交会做足了准备。
	今年38岁的李志峰是香港远大贸易有限公司副总经理，已经是20年的“老广交”了。但是与自己的爷爷、远大创始人李欢相比，却还是个“新手”。李欢从1957年参加首届广交会，在广交会的舞台上活跃了几十年。如今，96岁高龄的他，把接力棒交到了李志峰手上。
	第132届广交会以“联通国内国际双循环”为主题，“云”上规模和功能扩容升级，参展企业逾3.5万家，比上届增加近万家；上传展品超过306万件，创历史新高。参展范围、平台功能、贸促活动、服务时间上都实现了突破。在数字贸易成为世界经济发展新引擎的当下，广交会也借助数字化技术，助力更多“中国制造”走向世界。
	云上广交会便利高效
	广交会一开幕，许多参展商就守在直播间，时刻关注采购商发送的即时讯息。他们纷纷表示，从线下到线上无论形式如何变化，广交会参展商和采购商仍是数量多、质量高。“希望借助这个平台，结识更多客户，收获更多订单。”
	本届广交会，广州市高恩机械科技有限公司总经理霍丽仪根据不同地区客户的时差，适时调整了线上活动安排，准备新展品，精心布置展厅和直播间，并通过广交会官方邀请提前通知新老客户进行预热。她说：“机会总是留给有准备的人，也是得益于广交会平台的不断成熟完善。”
	霍丽仪高兴地告诉记者，仅10月15日开幕首日的两场直播，他们收获的客户数量就已超过第131届广交会总获客数的50%。虽然受疫情影响不能让采购商线下体验产品，但通过直播找到他们的采购商却不少，有来自非洲、南美洲、东南亚的，还有一些欧美国家的客商。
	此前，霍丽仪的公司刚从另外一个企业独立出来，就遇到了突如其来的新冠肺炎疫情，由此第127届广交会从线下转为线上。“原本看得见、摸得着的展品，一下子时空相隔”，她担心展会效果会打折扣。
	怀着忐忑的心情，霍丽仪开启了她的“登云”之旅。那次，霍丽仪把秘鲁采购商玛莎索托列为潜在客户。通过广交会线上平台，玛莎索托看到了霍丽仪公司的产品，但却又担心疫情期间企业能否如期生产交货。
	霍丽仪通过连线，让玛莎索托看到了他们即时生产的场景，包括生产、仓储、管理、运输等，全方位展示了企业的生产经营情况。玛莎索托彻底打消了顾虑，不仅直接下了订单，更对中国政府的疫情防控能力赞叹不已。
	同样是通过连线，霍丽仪的智利老客户NicolasSalgado看到自己订购的产品正在有条不紊地进行生产，把原本计划在其他国家生产的订单转签给了霍丽仪。他赞叹地说：“许多国家的生产企业因疫情原因陷入了减产甚至停滞，只有中国能在如此短的时间内恢复正常生产！”
	一名非洲客户告诉霍丽仪：“很享受云上广交会给我带来的便利，虽然不能面对面，但我能够通过直播，了解到供应商工厂实况和我的订单进度，比我飞一次中国、走一圈工厂更直接、高效。”
	直播探厂、爆品热卖、商品测评、潮流趋势……点开广交会线上平台的“展商连线展示大厅”，数千个直播间热闹开播，琳琅满目的商品吸引了不少采购商线上咨询。企业从在线接待、产品上架、直播、邀请函预热营销等多维度出发，在这个重要的国际贸易平台上寻找新商机。
	联通国际国内市场
	首次参展的斯凯孚(广州)轴承有限公司为客户提供了沉浸式“云”参展体验。在VR展位，一件件3D展品惟妙惟肖。该公司总经理耿继钊介绍，为增强互动性和体验感，直播时，针对不同国家和行业，他们挑选不同的细分产品，并增加与客户的互动交流，定制解决方案。
	中国对外贸易中心对外联络处处长刘铨东透露，本届广交会强化“一对一”贸易撮合，在全球重点市场举办70余场全球贸易推广系列活动，包括美国、德国、日本、澳大利亚、巴西、肯尼亚、中国香港等，系列活动覆盖全球46个重点市场；同时，邀请了近20家跨国头部企业和100多家专业采购商，采购金额预计高达数千万美元，精准对接500多家参展商，提升对接实效，促进贸易成交。
	实际上，这几年我国对外开放步伐不断加快，已经构建起以国内大循环为主体、国内国际双循环相互促进的新发展格局。通过发挥内需潜力，使国内市场国际市场更好联通。
	比如，我们提出“一带一路”倡议并积极加以推进，签署实施《区域全面经济伙伴关系协定》(RCEP)，同时正在推进加入多个多边经贸协定。与此同时，我国先后设立了21个自由贸易试验区，全国和自贸试验区外商投资准入负面清单限制措施分别大幅缩减到31项、27项，自贸试验区实现制造业条目清零，取消金融业外资持股比例限制，外商投资领域不断拓宽。
	受新冠肺炎疫情影响，很多线下的专业展会暂停。线上广交会突破时空限制，供采双方的体量反而增加了。随着线上平台功能优化升级，贸易对接效率进一步提高，为参展企业抓订单、拓市场增强了底气和动力。
	从第132届广交会起，每届线上平台服务时长从10天延长至5个月，除展商连线、预约洽谈功能使用期为10天外，其他功能均持续开放。同时，扩充即时沟通、新增即时发送文件和名片等平台功能，并提供多语种、多渠道客户服务，加强参展指引。
	在肇庆骏鸿实业有限公司销售部长何广权看来，“广交会是一个全产业链平台。”对参展商而言，其在广交会上能遇到产业链上的同行，可以进行资源共享，经常有意想不到的收获；对采购商而言，无论其属于哪个行业，都可借助广交会精准触达大批优质供应商，实现一站式采购。
	拓展新市场新渠道
	本届广交会，格兰仕集团带来全新的“宇宙厨房”科技场景及配套航天品质产品，通过空气炸微波炉、微蒸烤一体机、洗碗机等炙手可热的“宇宙厨房”系列健康家电，为全球客商与消费者展示无明火、无油烟的低碳烹饪与可持续的健康生活方式。“相信海外客户和消费者都会喜欢。”格兰仕海外市场相关负责人坦言，广交会不仅是一个获得订单的交易平台，它也打通了国内、国际两个市场，从产品创新、品牌交流、全球产业生态链建设等方面，为全球企业创造更多条件。
	据广交会新闻发言人徐兵介绍，本届广交会进一步放开参展申请，吸纳更多符合条件的企业参展，扩大受惠企业面。其中，出口展参展企业34744家，比上届增长约40%，集中在家居用品、家电、建材、餐厨、五金等领域；进口展参展企业400多家，来自30多个国家和地区。
	这十年，广交会在“卖全球”“买全球”的同时，不断上演创新与改变。目前，“一带一路”沿线国家采购商与会占比超45%，进口展区参展企业占比达70%。当世界经济贸易面临深刻变革时，广交会直接联通国内国际两个市场，成为促进国内国际双循环的重要平台。
	“随着政策支持加码，广交会的贸易对接效率有望进一步提高，新市场新渠道将得到拓展。”商务部研究院国际市场研究所副所长白明表示，未来我国外贸韧性将进一步增强，新动能将更加充沛，为外贸增长增加动力和底气。(中青报·中青网记者林洁来源：中国青年报)【编辑:张燕玲】
</body></doc>