<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>127</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2022/10-14/9873129.shtml</url><title>中国在坚持“动态清零”，福奇则对美国再发警告</title><datetime>2022-10-14 16:29:00</datetime><body>	2020年以来，我出门之前除了要带手机、带钥匙、带钱包、带身份证，还得找口罩，这已经是一种习惯。今年，又多了一项--核酸检测。
	不少人对核酸检测带有情绪，冷嘲热讽，这完全可以理解。防疫手段有时真的跟不上这该死而狡猾的新冠病毒。然而，无论病毒如何变来变去，中国都从未动摇过“动态清零”的决心。
	如果国家的决策层没有实事求是的精神，没有基于科学的分析，没有最为谨慎的评估，没有以人为本的责任心，就不会有“动态清零”的政策。这项政策挽救了多少人的生命和健康，或许今天还无法去测算，但横向对比一下那些搞“躺平抗疫”的国家，一切惨状历历在目。
	有的人“羡慕”美国的“开放社会”，它们有的州甚至在公共场合连口罩也不再要求佩戴，更不要说做核酸。然而，只要将美国新闻连起来看就可以知道，总统拜登、副总统哈里斯、众议长佩洛西、国务卿布林肯，还有国防部长奥斯汀等等高官和议员们，他们都确诊过，有的还是反复确诊，有的是无症状。
	这些精英阶层总是能在第一时间发现自己确诊，辉瑞CEO不是无症状吗？他怎么立刻知道自己确诊的？
	CIA局长伯恩斯在3月31日确诊后，倒是说了一句真话，他是在例行PCR检测中被发现新冠呈阳性的。
	他们几乎每天都有在做核酸检测，除了有足够的自测盒，还有充足而良好的医疗资源。但美国普通民众有什么？有例行PCR检测吗？没有，有的只是“躺平”，还有效力赶不上病毒变异速度的疫苗。
	西方国家在这场疫情面前，彻彻底底地展现了什么叫做社会不公，政客和媒体却告诉普通民众：我们的疫情结束了。
	然而，专家们坐不住了。
	还是那位五朝元老安东尼.福奇，作为即将退休的美国首席传染病专家，他在10月7日发出警告：一种更危险的新型新冠病毒变种可能会在冬季出现。这种新变种将会使民众通过接种疫苗获得的免疫能力失效，美国防疫不能放松警惕。
	截至10月12日，美国新冠死亡病例的每天平均值为323人，对于死亡数已超过100万的美国来说，每天300多人或许不是那么恐怖，但冬天呢？寒冷会增加呼吸道疾病的发病率，再加上可以预见的病毒新变种，如果还是“躺平”，美国疫情死亡率再次冲高是无法避免的悲剧。
	美国卫生部官员则表示，官方报告的新冠病例数被严重低估，因为有大量居家病例结果没有被上报。
	然而，民主党还在忙着11月的中期选举，不想去对社会采取必要的限制措施，比如强制戴口罩、保持距离、减少集会等等。
	福奇并不能改变什么，他最后也只是建议民众要积极接种最新的Omicron加强针。
	在网上，流传着一种似是而非的说法：西方解除防疫限制，“开放社会”是为了提高经济活跃度。但在10月7日，美国银行公布了一份报告，内容中提到明年美国的失业率将达到5.5%峰值，并持续整个2023年。摩根大通CEO戴蒙德等华尔街精英则认为美国极有可能陷入长达9个月的经济衰退。
	再看中国，当我们在短期内通过“清零政策”恢复了生产和生活秩序后，2021年中国制造业增加值达到了4.87万亿美元，同比增长26%，增加值接近全球30%，而G7集团总和也就5.30万亿美元。
	这更加证明，科学谨慎的“动态清零”政策，是确保经济发展的最有效手段，“躺平抗疫”则是既丢了人命，也害了经济。“躺平抗疫”与“提升经济”何来因果关系？
	能不能做到“动态清零”，是对一个国家组织能力、执行能力、保障能力、社会负责心、民众健康意识、行为素养等方面的全方位考验。中国经受住了考验，反观西方国家，却在一味甩锅，颠倒黑白。
	有一些人受到西方”躺平抗疫“的影响，对国家的防疫政策有很多牢骚，认为应当像西方那样做才是对的，而美国媒体如《华尔街日报》、《纽约时报》也总是苦口婆心地劝中国放弃“动态清零”，以提升经济发展。
	但一个希望中国经济崩盘的国家，怎么又会同时千方百计地为中国的经济发展操碎了心？
	如果“动态清零”真的对中国如此不利，美国会这样好心劝你放弃？事出反常必有妖。
	妖在哪里？因为美国清楚“动态清零”对社会、经济、民生等方面保障带来的巨大好处，但它偏偏做不到“动态清零”。所以只能在舆论场抹黑中国，以证明自己“躺平”是正确选择。同时，想用歪理去刺激中国国内舆论场，给“动态清零”增加阻力和成本。
	今年年初，英国驻美大使凯伦·皮尔斯把话说得很清楚：在抗击新冠疫情这场“世界大战”中，只有“开放社会”才有资格成为胜利者，而绝不能让中国在这场战斗中胜出。
	这就是西方全力攻击中国“动态清零”的真正原因，它们害怕自己的体制缺陷被民众识破，所以，西方必须是“胜利者”。
	中国有14亿人口，人均医疗资源并不富裕，60岁及以上的新冠脆弱人群总量有近3亿。如果任由疫情蔓延，像一些西方国家一样，搞残酷的社会达尔文主义式的“死亡轮盘”，一旦“躺平”后果将不堪设想。
	坚持“动态清零”，就是在保护我们的爷爷奶奶、外公外婆，保护我们的父亲母亲，还有可爱的孩子，实际上也是保护了我们自己。
	如果疫情失控，人们必定会去挤占医疗资源，以中国人的人口基数，以新冠病毒的传播速度，这将造成医疗体系严重挤兑甚至是崩溃，其他病人也将受到影响。
	即便是对于年轻、健康的人群，新冠肺炎也有一定比例的致死率，还有所谓的“长新冠”等问题，我们可以说，坚持“动态清零”，就是在保护我们每一个人。
	西方民众不想配合防疫措施，与他们的政府和媒体只会大唱“个人自由”高调有直接关系。将中国正确做法说成是错误的，以证明自己“躺平”是正确的。
	但新冠病毒根本不懂得“配合”一些西方国家，病毒只害怕坚持“动态清零”的国家，而喜欢“躺平抗疫”的国家。
	我们国家何尝不想回到2019年那种社会开放状态，但目前客观事实并不允许我们假装看不见疫情的可怕。
	“动态清零”在执行上还有不少值得完善的地方，在具体工作中也有不少缺点，但这绝不是鼓吹“躺平抗疫”的理由。如果“动态清零”政策认知被改变，而选择“躺平”，那就不是完善和改进的问题，而是一场全社会的灾难。
	我们需要的是一些耐心，要相信团结的力量，坚持就是胜利。（来源：“后沙月光”微信公众号）【编辑:李岩】
</body></doc>