<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1289</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2022/10-18/9875360.shtml</url><title>抢滩中高端 “医护级”女性卫生用品成市场焦点</title><datetime>2022-10-18 15:54:00</datetime><body>	记者卢岳
	不久前，“高铁该不该卖卫生巾”的话题引发持久讨论，一时间让原本“娇羞”的女性卫生用品成为消费者及行业内外关注的焦点。
	记者注意到，不断升级的健康意识和消费需求，也让市场对更高安全性的“医护级”产品需求日益上涨——“医护级”卫生巾销量逐年增长，产品不断更新迭代，在满足消费者更健康安全的实用需求同时，也让行业技术实现了创新性突破。
	“医护级”抢滩中高端市场
	今年7月举办的第二十九届生活用纸国际科技博览会—生活用纸和卫生用品国际论坛上，中国造纸协会生活用纸专业委员会副秘书长曹宝萍在主题为《中国卫生用品行业的现状和发展趋势》的报告中指出，在中国卫生用品市场和渠道变化中，卫生巾市场的需求分层明显，女性卫生用品呈现出市场规模持续扩大、产品中高端化、个性化趋势显著等特点。
	她指出，中国女性消费者健康护理意识和消费能力不断提升，更注重卫生巾的产品品质、功能性、材料安全性和产品体验感。与此同时，随着中高端国产品牌的崛起，新生代消费群体愈发青睐国货精品及更具个性化的产品设计。
	“以前是买品牌，现在是买品质。”家住北京市朝阳区的消费者赵娜告诉记者，如今自己选购卫生巾时主要标准是“无菌”和“低敏”，当下流行的“医护级”卫生巾成为首选。“经期卫生至关重要，经常看到一些科普文章中说卫生巾可能带来的健康隐患，相对于普通卫生巾，医护级的标准更高、使用更安全卫生。”
	记者看到，当下备受消费者追捧的医护级卫生巾正迅速抢占中高端市场，让健康、舒适、好用、低敏等关键词将不再是“单选”，而是融合成为卫生巾产品的“集成标配”。
	卫生、性能及安全性更具优势
	“医护级标准的卫生用品，其产品的卫生安全指标和其它特性优于普通级和消毒级。”业内人士指出，相较普通卫生巾，医护级卫生巾的区别主要体现在卫生指标、性能指标、安全指标三方面。“医护级标准，对细菌菌落总数的要求是国家标准的十分之一，且不得检测出真菌菌落；在吸收倍率、吸收速度指标要求上，医护级与国家标准相比有了大幅提高；同时，医护级卫生巾标准增加了安全指标，毒理学指标要求，铅、砷、镉、汞等重金属限量值，另外对甲醛含量的要求更严格。”
	记者了解到，在2019年1月11日由全国卫生产业企业管理协会标准与认证专业委员会和中卫安(北京)认证中心主办的第二届卫生安全论坛暨全国卫生健康科技支撑技术应用研讨会，公布了我国纸尿裤、卫生巾等卫生产品医护级卫生安全认证标准。同时，国产品牌倍舒特于2019年推出行业首个医护级卫生巾产品。
	对此，倍舒特科技董事长兼首席执行官刘崇九在接受记者采访时表示，“干净、舒适”应是对卫生巾产品最基本的要求，倍舒特早在2018年起，就参与了《医护级纸尿裤标准要点及实施指南》及《医护级卫生巾标性准要点及实施指南》的编写，并先后参与了《医护级卫生巾(护垫)》团体标准、《医护级女性卫生裤》等行业医护级标准的起草工作，于2019年率先推出医护级卫生巾。“例如倍舒特医护级卫生巾均由电子束辐照消毒，且每包均有消毒日期，密封夹链包装袋符合GB4806.7-2016安全材料及制品要求，产品更通过医护级17项安全指标检测，实现了无添加、无荧光、无甲醛。”
	推动行业研发水平升级
	记者看到，在更健康安全的消费需求下，以医护级产品为卖点的卫生巾产品也成为不少传统品牌的研发新方向。目前在售的医护级卫生巾主要以国产品牌为主，除了具有近30年品牌历史的倍舒特外，还涌现出如舒卫康、尤娜丝等新晋品牌，千金药业也推出了名为千金静雅品牌的医护级卫生巾产品。
	值得注意的是，2011年工业和信息化部等部门发布的《产业用纺织品“十二五”发展规划》中就提出了采用生物可降解型、抗菌、超吸水等功能性纤维原料提升妇女卫生用品的结束性能指标，引导女性卫生用品行业向生产中高端产品发展；2019年3月，国家市场监督管理总局发布的《关于进一步加强日用塑料制品、儿童玩具、一次性使用卫生用品质量安全监督检查的通知》中明确提出了推进对女性卫生用品的长效监管机制建设，监督行业的生产和发展。
	“消费需求的升级，将助力行业水平的持续提升，多样化、差异化发展将成为产品研发的主流方向，我国卫生用品设备行业设备制造正加速迈入智能定制化和精度提升阶段。”对于未来行业的发展趋势，中国造纸协会生活用纸专业委员会副秘书长曹宝萍表示。
	刘崇九对此也指出，产品的舒适度、透气性、抑菌效果、轻薄体验等需求，也推动着行业提升研发水平以提高产品质量。另外，在国家实行环保政策的背景下，女性卫生用品的生产企业的原材料选择也向天然材料和生物可降解材料倾斜。卫生巾企业需及时洞察市场变化，引进更先进的技术以满足消费者的需求。“另一方面，横向融合的跨界协同发展也将成为未来行业的重要方向，在科技的赋能下，卫生巾企业将广泛参与供应链、产业链合作，整合技术应用资源，更好服务消费市场。”刘崇九如是说。【编辑:彭婧如】
</body></doc>