<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1309</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2022/10-18/9875322.shtml</url><title>石家庄4宗地块18.4亿成交 四城区土地出让不再配建保障房</title><datetime>2022-10-18 15:00:00</datetime><body>	10月17日，石家庄市公共资源交易中心出让主城区5宗地块，共有4宗地块成交，收金18.4亿元，另有1宗地块流拍。
	值得关注的是，在此次出让宗地挂出后，石家庄市政府办公室印发了《关于调整商品房项目配建保障性住房政策有关事宜的通知》(简称《通知》)，对保障性住房配建政策做出调整。《通知》规定，长安区、桥西区、新华区、裕华区范围内新出让的商品房项目用地不再配建保障性住房。
	这意味着石家庄的土地出让规则将发生变化，也将增加房企拿地的积极性。对此，业内人士分析认为，此次新政将促进房地产市场平稳健康发展，进一步优化土地资源配置，有效引导市场预期，对提升当地土地市场活跃度或起到一定的促进作用。
	3宗地块底价成交，1宗地块流拍
	从成交结果来看，成交价最高的是[2022]024号地块，该地块占地面积约5.49万平方米，用途为住宅、商服、教育，起始价7.99亿元。最终，石家庄市地产集团有限公司旗下石家庄市裕惠房地产开发有限公司以8.01亿元竞得该地块。
	成交价排名第二的是[2022]020号翡翠家园项目地块，占地面积为3.71万平方米，用途为住宅、商服，由石家庄市安欣房地产开发有限公司以底价5.38亿元竞得。
	同时，[2022]021号地块由石家庄市安隆房地产开发有限公司以底价3.78亿元竞得，[2022]022号地块由河北盛紫房地产开发有限公司以底价1.23亿元摘得。
	此外，[2022]023号地块遭遇流拍。公开资料显示，该地块占地面积8.05万平方米，用途为住宅、商服、教育，起始价13.95亿元。
	值得关注的是，上述5宗地块挂出后不久，石家庄就出台了新政，一改往日规则，内城四区新出让的商品房项目用地不再配建保障性住房。
	而在新政出台前，按照2017年4月14日石家庄市政府关于保障房配建政策的签批意见，商品住宅用地须按照项目地上住宅建筑总面积5%的比例配建，并无偿交予政府。此次新政明确，长安区、桥西区、新华区、裕华区范围内新出让的商品房项目用地不再配建保障性住房，这意味着石家庄的土地出让规则将迎来重大转变。
	长安、桥西等四区商品房项目不再配建保障房
	已出让宗地，保障性住房如何配建？根据《通知》，对《通知》印发前，已出让住宅用地且已核发《建设工程规划许可证》的项目，仍按照原保障性住房配建政策执行；尚未核发《建设工程规划许可证》的项目，根据土地受让人意愿，或按照《国有建设用地使用权出让合同》约定配建保障性住房，或向石家庄市保障性住房管理中心申请变更配建方式。经石家庄市保障性住房管理中心同意后，按照住宅用地出让总价款的8%缴纳易地集中建设资金，宗地中既有住宅用地又有商业用地的，按照住宅用地面积占出让宗地面积的比例计算。列入石家庄市房地产专项整治及解遗范围的项目仍按照原政策执行。
	对此，易居研究院智库中心研究总监严跃进表示，此次新政体现了地方减负的导向，对于保障房的配建工作也产生了新的影响。石家庄市区新出让的商品房项目用地不再配建保障性住房，此类土地后续将重新评估土地价格，实现土地增值收益。
	中指研究院石家庄公司副总经理刘爱芹认为，此举响应“二环内做减法，二环外做乘法”的城市发展规划，可以较大改善城市的格局，主城区的价值将更能凸显，有效增强城市竞争力。
	《通知》还提出，石家庄将采取集中建设的方式筹集保障性住房。今后，国家和省下达的保障性住房建设任务，将由石家庄城发投集团组建的保障性住房建设、运行、管理专业公司采取集中建设的方式完成。建设资金主要来源于长安区、桥西区、新华区、裕华区范围内新出让的商品房项目土地增值收益、易地集中建设资金以及财政部门按照土地出让金5%提取的保障性住房建设资金。
	广东省城规院住房政策研究中心首席研究员李宇嘉表示，石家庄采取集中建设的方式筹集保障性住房，此举有助于提高保障房项目品质。
	减少房企配建压力，有利于促进土地市场活跃
	据克而瑞北京发布消息，今年上半年，在整体市场低迷情况下，加之疫情封控影响，石家庄土地市场延续低迷态势，成交规模较去年同期大幅下降，流拍增加，成交多为托底或底价取得，供地及拿地均进入调整阶段。从企业端来看，企业仍然保持谨慎的拿地态势，楼市销售普遍承压、资金链紧张，加之市场库存的去化压力大，房企拿地积极性普遍不高。
	“今年以来，石家庄商品房市场不容乐观，由此影响了企业拿地的积极性。”石家庄当地一位业内人士向新京报记者表示，此次新政的出台或许会对今后的土地市场发展起到一定推动作用。
	严跃进分析认为，当前房地产企业拿地意愿不强，配建方面也有较多的协调成本。石家庄出台新政，允许房企不配建保障房，出发点在于通过明确配建的选择权，使房企减少配建的压力，客观上会促使房企拿地意愿增强，对于后续土地交易市场的活跃有积极的作用。【编辑:彭婧如】
</body></doc>