<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1320</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2022/10-18/9875304.shtml</url><title>91岁传媒大亨默多克又想合了？被曝考虑合并福克斯和新闻集团</title><datetime>2022-10-18 14:33:00</datetime><body>	分拆10余年的“默多克传媒帝国”又要合并了？
	当地时间10月16日，《华尔街日报》报道称，91岁的“媒体巨鳄”鲁伯特·默多克(RupertMurdoch)正在试图合并全球最大的媒体集团之一新闻集团(NWS.US)以及新闻集团福克斯公司(FOX.US)，这一计划将有利于巩固其长子拉克兰·默多克(LachlanMurdoch)在家族企业的地位和权力。
	长子拉克兰或为继承人
	知情人士称，新闻集团和福克斯都已成立特别董事会委员会，探讨合并交易的可能性，并评估潜在的财务条款。此次合并可能为全股票合并，需要获得大多数非家族股东的批准，股票交换比率将由董事会委员会协商确定。
	上述知情人士称，若交易完成，合并后的公司很可能会保留“新闻集团”一名。合并交易可能是为了节省成本，也可能是为了在出版、电视等媒体渠道上推广体育博彩等新业务。
	在给员工的备忘录中，新闻集团(NewsCorporation)CEO罗伯特·汤姆森(RobertThomson)证实，该公司已成立特别委员会考虑是否与福克斯合并。“新闻集团一直在追求提高业绩和扩大业务，目前的情况既带来了挑战，也带来了机遇。”他写道，“不过我想强调的是，特别委员会目前还没有做出任何决定，也不能确定是否会进行任何交易。”
	根据上述两家公司提交的证券文件，默多克的家族信托在每家公司都拥有重要的投票权——在新闻集团持有约39%，在福克斯集团持有约42%。
	现年91岁的默多克控制着家族信托，其膝下共有6个子女，其中4个子女均拥有投票权，对公司的未来有很大的发言权。其余2个女儿没有投票权，仅为信托的受益人。
	到目前为止没有默多克的家族成员公开谈论这笔交易，但《华尔街日报》称，合并可能会巩固其长子拉克兰·默多克(LachlanMurdoch)的权力。
	默多克过世后，拉克兰可能成为控制整个“默多克帝国”的人选，他目前是新闻集团的联合董事长、福克斯执行董事长兼首席执行官。默多克的小儿子詹姆斯·默多克(JamesMurdoch)曾被视为继承人之一，但其于2020年辞去新闻集团董事会职务，从此彻底退出家族企业。
	知情人士称，合并完成后，新闻集团CEO罗伯特·汤姆森可能会继续担任重要角色，汤姆森与拉克兰一直保持着良好的工作关系。
	《华尔街日报》还指出，一些业内擅长促成交易的人表示，默多克的媒体资产可能已是被盯上的肥肉。合并缔造一家规模更大的公司有助抵挡任何不受欢迎的收购企图。
	分析师褒贬不一，股东并不看好合并
	鲁伯特·默多克是新闻集团的执行董事长，也是福克斯的董事长。他从澳大利亚的一份报纸起家，一手创建了涵盖出版、娱乐和电视新闻的“传媒帝国”。
	2013年默多克分拆新闻集团旗下的影视和出版业务，收益更高的影视娱乐业务组成21世纪福克斯公司，旗下出版业务仍保留“新闻集团”的名字。
	随着流媒体视频的兴起，默多克认为福克斯无法与奈飞(Netflix)等平台竞争。2019年，他以713亿美元的价格将福克斯的大部分娱乐资产出售给华特迪士尼公司(TheWaltDisney)，未归迪士尼的剩余资产，组成福克斯公司。
	目前，新闻集团旗下拥有《华尔街日报》出版商道琼斯(DowJones)、英国和澳大利亚多个新闻机构，以及世界上最大的英文图书出版社之一哈珀柯林斯(HarperCollins)。而福克斯公司旗下拥有福克斯新闻(FoxNews)、福克斯广播台和电视台，以及流媒体服务TubiTV，其业务重心主要为电视、新闻直播及体育。
	瑞银集团(UBSGroupAG)指出，新闻集团的美国业务如《华尔街日报》和《纽约邮报》，与福克斯广播电视业务能够交叉合作、共同获益。而巴克莱(BarclaysPlc)分析师KannanVenkateshwar并不认可此次交易，他认为两家公司没有完全互补的业务，这笔交易不太可能改变“默多克媒体帝国”的现状。其在一份研究报告中表示，合并提议“令人费解”。
	富国银行(WellsFargo)的分析师表示，两家公司合并之后，可以在内容和节目方面产生“协同效应(synergies)”，即合并后实现“1+1&gt;2”的效果。
	然而，摩根士丹利分析师本杰明·斯温伯恩(BenjaminSwinburne)表示，对于福克斯而言，合购所带来的“协同效应”在很大程度上会被合购产生的复杂性所抵消。另一位分析师AndrewMcLeod表示，对于新闻集团而言，“合并具有战略价值”，但该公司需要看准资产出售或分拆的时机。
	值得注意的是，合并交易能否成功，并非由默多克家族完全决定，还需要获得大多数非家族股东的批准。新闻集团的股东之一的投资管理公司IrenicCapitalManagement似乎并不认可此次合并，其表示更倾向于分拆新闻集团的媒体和房地产业务。Irenic持有新闻集团1.5亿美元的股份，是其B类股份的10大股东之一。
	知情人士表示，Irenic及其合作伙伴已经与默多克家族进行了接触，他们认为分拆新闻集团业务可以增加该公司价值。据新闻集团财报，该公司在2022财年实现营收104亿美元，同比增长11%，其中房地产营收17.41亿美元，同比增长25%。
	此外，除了会带来业务上的改变，与福克斯合并还可能带来法律风险。福克斯正面临两起诉讼——投票系统公司Smartmatic于2021年2月对福克斯新闻提起诉讼，索赔高达27亿美元；同年另一家投票系统公司Dominion指控该媒体在2020年美国大选期间故意散播一些未经查实的“阴谋论”，索赔16亿美元。
	截至10月17日美股收盘，新闻集团涨3.40%，报收16.13美元/股，市值约94亿美元；福克斯跌8.09%，报收26.80美元/股，市值约151亿美元。福布斯富豪榜显示，截至10月17日，默多克以168亿美元的身家位列全球富豪榜第91位。（澎湃新闻）【编辑:张燕玲】
</body></doc>