<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1330</id><url>http://www.chinanews.com/cul/2022/10-18/9875297.shtml</url><title>文化综艺永远在创新</title><datetime>2022-10-18 14:13:00</datetime><body>	入诗入画的东方美学大展台
	文化综艺永远在创新
	近日，随着《诗画中国》《闪耀吧！中华文明》等崭新的文化节目陆续播出，观众又见识了此类节目生机勃勃的创新力，它们以丰富的节目样态和新颖的表现手法，让年轻人也沉迷其中。不仅是内容越来越丰富好看，而且通过多元化创新表达，节目也越拍越有高级感。在文化综艺节目里，观众可以真正遇见如诗如画的东方传统美学表达，感受中国文化的博大精深。
	记者师文静
	传统艺术、文博考古
	两大主题节目精耕细作
	传统艺术和文博考古是这两年传统文化节目的重头戏，很多节目在这两大领域不断深耕细作，拿出越来越好看、越来越惊艳的文化综艺作品。
	在诗词、典籍等传统文化艺术精粹被不断做成文化节目后，经典传统画作也成为创新化表达的依托和对象。大型文化节目《诗画中国》近日开播后，引发观众热议，节目在艺术表现形式与内容题材上拓宽新领域，堪称文化节目典范。这档节目从近千幅作品中选出40余幅画作、50多首诗文，畅游诗中画，品味画中诗，观众跟随节目领略《竹石图》《墨梅图》《杂花图》《昭陵六骏图》《万壑松风图》《公孙大娘舞剑图》《溪山行旅图》等经典画作的艺术魅力和文化内蕴，感受独具特色的中华美学追求。在节目形式上，从汉唐气象、宋元境界到明清风韵，节目以诗画贯通全局，创作了一批歌曲、舞蹈、音乐、吟唱、武术等作品来演绎这些诗画，体现了诗情，更演绎了画意。整个节目精致、精美又恢宏大气，掀起一股文化风潮。
	聚焦传统艺术的文化综艺，还有最近刚开播的《中国有川剧》等。在《中国有川剧》的舞台上，演员们带来了《石怀玉惊梦》《逼侄赴科》《马房放奎》等一系列代表性川剧作品，在虚实结合、移形换景、实景穿越等技术手段的加持下，为广大观众打造了一场川剧盛宴。
	除了传统艺术被不断地创新表达，文博考古也一直是文化综艺节目的重要内容类型，而且节目模式不断创新，文博寻访、考古探秘等节目不断涌现。
	近日开播的大型文化节目《中国国宝大会》第二季，延续传统的知识传播节目模式，再次开启探寻中华五千年文明的奇妙之旅。十二期节目分别围绕“动物、饮食、游戏、服饰、军事、经济、运河、科技、交流”等主题，奉献上气魄宏大的文物主题大餐，观众可以认识红山玉龙、妇好玉凤、河姆渡陶猪、错金铜博山炉等精彩绝伦的国宝。
	刚收官的首季《中国考古大会》打出“考古空间探秘”的旗号，用13场纵横时空的“遗址遨游”，为广大观众送上文化盛宴。从距今七十万年前的周口店遗址到八九千年前的贾湖遗址、六千多年前的城头山遗址、五千年前的良渚遗址、三千多年前的殷墟遗址，再到三星堆遗址、二里头遗址，节目浓缩了中华文明的起源和发展，自带耀眼光芒。
	正在播出的文化探索纪实节目《闪耀吧！中华文明》以考古现场为依托，以一线考古专家、资深文博历史学者第一手的真实经历和研究成果为支撑，展现三星堆、秦始皇帝陵、唐长安城、“南海一号”、殷墟、敦煌等六个考古现场和文博
	秘境，大唐遗宝等历史谜团也铺陈在观众眼前。《闪耀吧！中华文明》邀请陈坤等明星，以年轻的语态解读中华文明的闪耀时刻，激发着当代人对传统文化和当代国潮的兴趣。
	刚收官的《博物馆之城》从博物馆与城市的角度切入，聚焦北京这座拥有200多座博物馆的城市，彰显古都风韵。节目带着观众沉浸式看懂博物馆，首次公开各大博物馆的文物库房，首次公开尘封在万寿寺佛像背后的祭疏、紫檀博物馆天坛模型内部结构……传递硬核的博物馆信息。
	内容博大宽泛
	节目主题一直在拓展
	从诗词、画作、舞蹈、书籍、国宝、戏曲、非遗手艺，再到饮食、服饰、文化遗址、考古现场等，文化综艺节目聚焦和关注的内容在不断地拓展边界，把博大精深的传统文化以新颖的形式呈现给观众。
	此前的文化旅游探险节目大多聚焦风景名胜、秀美山川等，而在新播节目中，文化旅游探险开始聚焦乡村。《山水间的家》带领观众走进美丽乡村人家，探寻山水田园间的诗情画意，也在一个个“乡村微缩景观”里探寻中国乡村发展的内在经验。每期节目探访两个乡村，由主持人、文化学者组成“新村民”小队，共同踏上一段山水旅程，深入农家，体验“开轩面场圃，把酒话桑麻”的田园之美。而文旅节目《还有诗和远方·诗画浙江篇第三季》中，节目嘉宾以名诗佳句为指引，从不同视角立体呈现浙江省多彩风景之美和意蕴丰富的文化之美。节目在诗歌与地理、文化与旅游、历史与当下的结合中，打造出一幅幅古老诗歌照拂今人心境的“宝藏文旅图鉴”。
	美食文化也是文化综艺节目的青睐主题，美食探险、美食记录等节目甚是流行，而当下不少文化美食节目，开始聚焦地域美食，深挖地域美食历史和风土人情。刚播出的《好味知时节》就以乐山甜皮鸭、泸沽湖白马鸡汤、火盆烧烤、坨坨肉、东坡肘子、龙眼酥、茭白炖猪蹄等美食，展现出食物所带来的氛围感，系统化书写西南地区的美食风俗志。节目中丰盛的菜肴、新鲜的食材、欢聚的场所被镜头捕捉，节目蕴含历史地理、文学艺术、风土人情的互相融合。这档节目中，观众可以深入了解西南地区历史文化。
	文化节目还延伸到了“中外文明交流互鉴”主题，展开跨文明体系的对话与节目创新。《遇鉴文明》每期节目以一中一外两个文明载体的交流为主题，邀请中外文化学者，以访谈的形式配合外景短片、文艺表演、AR环屏视觉展示等多种手段进行。节目在十二个领域展开中西交流对话，古琴、瓷器、京剧、国画、园林、家具、服饰、中餐、舞蹈、茶、诗词、故宫等经典国粹，以及钢琴、玻璃器、歌剧、油画、西餐、咖啡、卢浮宫等西方文化元素，互相碰撞出耀眼的火花。
	多元化表达创意不断
	节目越拍越有“高级感”
	文化节目除了在内容题材上不断地拓新，节目多元化表达方面的不断探索也让观众耳目一新。一些节目融合话剧、影视、探访、音乐等多样的表达方式，再通过高科技感的舞美，拓展着节目的呈现样态。一些节目打破舞台限制，走到山川大地、古迹名胜等地拍摄，为观众呈现极为震撼的视觉冲击。不断追求表达创新的文化综艺越来越具有视听审美的质感、高级感，让观众爱不释手。
	而像《典籍里的中国》《中秋奇妙游》《国家宝藏·展演季》等文化节目已经做到了视觉效果的炉火纯青，将舞蹈、话剧、音乐等艺术元素与传统文化、文化遗产相结合，采用影视化的拍摄方式，给观众带来看影视大片的视觉体验。《国家宝藏·展演季》中的舞蹈诗剧《入画》以舞姿绘就江山青绿，展现《千里江山图》的精神内涵；舞者与机械臂合作创意舞蹈，描摹现代质感的《万岁通天帖》。节目营造的恢宏、壮美的视觉效果，惊艳观众。而《2022中国诗词大会》一档诗词挑战节目竟然也拍出了文化大片的感觉，舞美设计从“日晷”中取得灵感，设置360度环形屏幕，运用大量虚拟技术，展现四季变换等大片美景，给人以赏心悦目的视觉体验。
	再比如，《诗画中国》通过现代科技手段与多元艺术形态为传统诗画作品赋予新表达。节目中，XR、CG、裸眼3D、全息影像等先进科技手段的运用，诗、画、音、舞、剧、曲等艺术形态的融合，辅以电影级别的拍摄与制作，让经典诗画“活起来”，整个节目典雅诗意，视觉效果、沉浸观感、艺术冲击力都很强，满满的高级感。比如观众可以跟随画中人物畅游《溪山行旅图》等经典诗画，在CG技术还原的墨色山水中徜徉；钢琴家郎朗置身明代画家徐渭的《杂花图》卷中，和交响乐队共同奏出一曲数字水墨交响；舞者跃入水下，于巨大的《水图》画轴之间，舞出南宋马远笔下的十二种水形、水意。这个节目通过各种科技手段和创意表达，将诗画与杂技、舞蹈、音乐等艺术形式美轮美奂地融合在一起，节目的质感令人叹为观止。
	《遇鉴文明》节目则采用了“科技+艺术”的节目呈现方式，首次将《姑苏繁华图》中清代的苏州城景象，用AR技术重现；首次将国画《人物龙凤图》用精美的视觉及AR进行还原，观众不仅能在访谈中获取知识，还能非常直观、沉浸式地感受传统文化艺术。
	《齐鲁晚报》【编辑:王昊】
</body></doc>