<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1333</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2022/10-18/9875290.shtml</url><title>两大股东输血80亿、华夏银行定增缩水背后，破净潮给银行再融资带来挑战</title><datetime>2022-10-18 14:05:00</datetime><body>	华夏银行新一轮定增完成，但资金募集成果低于预期。有观点认为，在银行股破净潮下，不低于净资产的定增发行价可能会“吓跑”不少投资者，从而让银行再融资难度增加。
	这也是年内首家定增落地的上市银行。从定增结果来看，此次华夏银行非公开发行股票的认购者只有2家原股东机构，较公司发出的82份《认购邀请函》对比悬殊，募集金额也从不超过200亿元降至80亿元。具体到发行价，15.16/股的价格较其股价倒挂明显。
	事实上，在二级市场整体波动背景下，银行基本面预期受到疫情、地产等因素干扰，银行股年内整体表现不佳，近9成银行股破净。同时，多家银行市净率(PB)进一步下行，4成银行总市值不足账面净资产的一半，民生银行、华夏银行较长时间以不足0.35的市净率“垫底”。
	国信证券金融业首席分析师王剑发文称，在估值持续处于低位背景下，银行有必要进行市值管理，从而改善股权融资能力。据西部证券测算，在满足监管底线要求并留有一定资本缓冲空间的前提下，未来上市银行资本压力加大，到2025年资本缺口可能超过2万亿元，其中核心一级资本缺口或达到7800亿元。
	不过，招联金融首席研究员董希淼认为，随着银行资本补充工具不断完善，上市银行的融资难度有所降低，真正需要担心的其实是中小银行，尤其是条件较差的非上市中小银行。
	华夏银行定增“变脸”
	10月13日晚间，华夏银行围绕定增事项连发多份公告，宣布了这项历时1年半的定增计划正式落地——募集资金于10月11日到账且经过了验资机构的审验。
	根据华夏银行《非公开发行A股股票发行情况报告书》(下称《发行报告》)，此次该行非公开发行A股(普通股)5.28亿股，定价15.16元/股，共计募资80亿元；发行对象为第一大股东首钢集团有限公司(下称“首钢集团”)、第四大股东北京市基础设施投资有限公司(下称“京投公司”)，二者获配股份分别对应出资50亿元、30亿元。
	不过，这组数据相比华夏银行去年5月发布的定增议案大幅缩水。根据当时的公告，华夏银行计划发行A股股票的数量为不超过15亿股，募集金额不超过200亿元。
	回顾华夏银行此次发行历程，可谓一波三折。2021年5月，华夏银行董事会、股东大会先后审议通过了一项非公开发行议案。今年2月和7月，该议案分别先后获得银保监会和证监会的同意与核准。期间的4月，也就是议案发出近1年之际，该行一度将定增期限延长至2023年5月27日。
	募集资金缩水可能与投资者认购情况不及预期有关。根据《发行报告》，发行人及保荐机构、联席主承销商共向82名投资者发送了《认购邀请书》和《申购报价单》，但最终在有效申报时间只收到了首钢集团和京投公司两家机构的申购报价。根据《上市公司证券发行管理办法》相关要求，上市公司非公开发行股票的发行对象最多不得超过35名。
	对比发行价和华夏银行股价，两家认购股东已经是“赔本”输血。按照定价规则，华夏银行本次发行价格不低于定价基准日(2022年7月28日)前20个交易日(不含定价基准日)公司A股股票交易均价的80%与本次发行前公司最近一期末经审计的归属于母公司普通股股东的每股净资产值的较高者。
	截至10月18日11:00，华夏银行股价报5.06元/股，仅为定增发行价的1/3左右。这也就意味着，当前市净率只有0.32的华夏银行，是以高于市价2倍多的发行价进行募资，且两家股东认购股份的锁定期为5年。这也被市场人士认为是此次募资大幅缩水的根本原因。
	有观点认为，定增定价与市价的偏离，与银行国有股权的性质有关。董希淼则认为，不低于净资产的定价规则并非国有大行或者其他有国有股权性质的股份行“专属”，目前上市银行发行股票均遵循这一规则，而且考虑到股东通过定增增持本身除了股价，更多是战略上的考虑，不能简单对比。
	王剑在文章中指出，以往很多银行的市净率在0.9倍左右，有些大股东直接按1倍市净率参与定增，这样银行实现了股权再融资的目的，中小股东也相当于从大股东那里拿到了“补贴”，实现了多方共赢。但在银行市净率普遍偏低的情况下，这一方式会导致大股东损失过多，银行股权再融资受到很大影响。
	Choice数据显示，截至10月17日收盘，42家上市银行中仅5家银行市净率在1倍以上，破净率超过88%，其中有14家银行市值不足账面净资产的一半，民生银行、华夏银行继续以不足0.35的市净率“垫底”。
	破净潮下资本补充压力加大
	估值持续处于历史低位影响股权再融资，也意味着银行的资本补充压力进一步增加。而资本充足是银行拓展业务规模、服务实体经济的基础。
	此次华夏银行定增就是为了补充核心一级资本。根据今年半年报，华夏银行截至6月末的资本充足率为11.55%，较去年年末下滑了127BP，一级资本充足率和核心一级资本充足率分别下滑21BP和15BP，降至10.77%、8.63%。
	事实上，当下不少银行都存在资本补充压力。从监管要求来看，目前除资本充足率最低要求为8%外(核心一级5%、一级6%)还有2.5%的资本预留缓冲，对于全球系统重要性银行(包括四大行在内)，还需满足1%～1.5%的附加资本。
	根据西部证券研报数据，华夏银行核心一级资本充足率较最低要求(7.75%)的缓冲空间已经不足100BP，同样情况的上市银行还有中信银行、光大银行、平安银行等8家。
	西部证券银行分析师雒雅梅指出，在宏观经济增速放缓、银行利差收窄、监管要求强化等背景下，银行过去通过内源留存方式进行资本补充的能力明显下降，2015年以来多数年份，各类型上市银行的归母净利润增速已经低于风险加权资产增速。在满足监管底线要求并留有一定资本缓冲空间的前提下，未来上市银行资本压力加大，外源性资本补充变得更为关键。
	据雒雅梅团队测算，上市银行为达到理想的资本充足率水平，2023年～2025年整体核心一级资本缺口约分别为7800亿元、6100亿元、7800亿元，其他一级资本缺口为1800亿元、4300亿元、4100亿元，二级资本缺口8600亿元、1.04万亿元、1.14万亿元，到2025年资本缺口整体超过2万亿元。
	按照不同资本类型划分，银行可选择的资本补充工具包括核心一级资本工具[普通股、可转债(转股后可补充核心一级资本)]、其他一级资本工具[优先股、永续债(无固定期限资本债券)]以及二级资本工具(二级资本债)等。
	华夏银行也是今年首家落地定增的上市银行，此外还有无锡银行20亿元定增获批。而除了定向增发普通股，股价低迷也会影响可转债的发行。王剑指出，市净率过低的银行可以通过配股方式进行再融资，但这一方式因为需要全体股东出资，会受到部分中小股东排斥。
	董希淼则认为，在资本补充工具多样化并且逐渐普及的情况下，上市银行在补充资本方面已经有较多选项，从近年来发行情况来看，国有大行和大部分股份行“基本问题不大”，更应该关注的反而是中小银行，尤其是未上市的、条件较差的地方中小银行。【编辑:彭婧如】
</body></doc>