<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1351</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2022/10-18/9875231.shtml</url><title>把发展着力点放在实体经济上</title><datetime>2022-10-18 13:25:00</datetime><body>	党的二十大报告提出，建设现代化产业体系。坚持把发展经济的着力点放在实体经济上，推进新型工业化，加快建设制造强国、质量强国、航天强国、交通强国、网络强国、数字中国。
	坚守实业一线
	本报记者孙潜彤
	党的二十大报告提出，坚持把发展经济的着力点放在实体经济上，推进新型工业化，加快建设制造强国、质量强国、航天强国、交通强国、网络强国、数字中国。辽宁省各地干部群众纷纷表示，一定按照党的二十大制定的宏伟目标，坚持把发展经济的着力点放在实体经济上，加快东北振兴。
	沈阳鼓风机集团公司党委副书记李宝纯说，习近平总书记曾到沈鼓等国有企业考察，对辽宁振兴深情牵挂、殷殷嘱托。沈鼓集团将认真学习贯彻党的二十大的新要求新部署，坚持创新驱动、做大做强国有经济，充分发挥党员先锋模范作用，为东北装备制造业振兴发展贡献力量。
	沈鼓集团安全设备员孙瀚林说，作为一名一线产业工人，他将把党的二十大精神与自身工作紧密结合，立足岗位，坚守实业一线、产业一线，为做强实体经济贡献力量，为用户造精品、为国家铸重器，以实际行动践行共产党员的先锋模范作用。
	辽宁省营口市有27.7万户民营经济市场主体，占全部市场主体的98%，非公经济总量占地区生产总值的81.1%，民营经济从业人员占全市就业人数的90%以上。民营实体企业在当地政策引导帮扶下，由细分市场里的“小而美”开始向专精特新“小巨人”发力。
	党的二十大报告提出，坚持和完善社会主义基本经济制度，毫不动摇巩固和发展公有制经济，毫不动摇鼓励、支持、引导非公有制经济发展，充分发挥市场在资源配置中的决定性作用，更好发挥政府作用。“这给我们坚定发展实体经济带来极大信心。”营口民营经济发展研究中心主任栾波表示，报告中“坚持把发展经济的着力点放在实体经济上”含金量非常高，是做强做优实体经济的压舱石、定盘星，为今后营口市民营经济工作指明了方向。“下一步，我们要把党的二十大精神贯彻落实到营口市加快民营经济发展的实践中去，加快制定一系列助企、惠企措施，优化营商环境，提升服务效能，激发实体经济创新活力。”栾波说。
	营口三征新科技化工有限公司董事长朱乃昌表示，全社会现在对实体经济和民营经济精心呵护、放手发展，民营企业家面上有光、心里有底，一个个“铆足了劲”。“我们要借党的二十大东风，撸起袖子加油干，开创实体经济新面貌。”朱乃昌说。
	培育单项冠军
	本报记者郁进东
	党的二十大报告提出，坚持把发展经济的着力点放在实体经济上，推进新型工业化，加快建设制造强国、质量强国、航天强国、交通强国、网络强国、数字中国。这一内容在浙江宁波企业界引起热烈反响。广大企业家纷纷表示，将坚定不移发展实体经济，奋力拼搏建设制造强国。
	宁波是我国制造业大市，单项冠军企业和“小巨人”企业在全国名列前茅，综合实力强、产业基础好、创新活力足、企业家队伍优是宁波制造业的特色。中国石化镇海炼化公司党委书记莫鼎革说：“党的二十大报告为企业发展指明了方向，令我们倍感鼓舞。作为绿色石化产业龙头企业，镇海炼化将在新型工业化进程中坚定不移落实建设制造强国的部署要求，加速推进中国石化镇海基地二期项目建设，努力建成世界级、高科技、一体化绿色石化基地。”
	贝发集团是我国文具产业的领军企业，董事长邱智铭说：“党的二十大报告对发展实体经济、建设制造强国提出的部署要求，让我们非常振奋。”过去10年间，贝发集团作为圆珠笔类的制造业企业，解决了中国制笔行业的“卡脖子”问题，保持了较高的市场占有率。贝发集团将按照党的二十大报告的指引方向，提升文具产业附加值，满足国内市场消费升级的需求，为我国实体经济和制造业高质量发展作出应有贡献。
	宁波长阳科技股份有限公司董事长金亚东说：“党的二十大报告为企业发展指明了方向。”他表示，长阳科技将聚焦显示半导体及电子领域、动力电池领域、太阳能领域，围绕“进口替代、世界领先、数一数二”的发展目标，深耕功能膜的研发工作，努力解决行业的“卡脖子”难题，开发出更多优质产品，为实现制造强国而努力奋斗。
	希诺赛生物科技有限公司是宁波市海曙区的一家细胞领域产学研医一体化科创型企业，公司首席执行官黄莹之说，党的二十大报告提出建设现代化产业体系，新兴产业是现代化产业体系中最有活力、最具增长潜力的部分，也是我国抢占未来竞争制高点、实现引领型发展的关键。希诺赛将深入学习贯彻党的二十大精神，培育壮大新兴产业，加快扩建实验室，建设新厂房，力争在细胞药物研发这条新赛道上跑出好成绩。
	宁波中金石化有限公司芳烃二部副班长、第21届“全国青年岗位能手”贺海娇说：“发展实体经济，离不开技术，离不开产业工人。作为青年产业工人，我将潜心钻研技艺，练就过硬本领，努力为实现产业兴国、产业报国贡献一份力量。”
	瞄准高端前沿
	本报记者李己平马洪超
	“学习了党的二十大报告，深感使命在肩，责任重大。”吉林省长春市工业和信息化局党组书记、局长赵明瑞表示，工业是东北老工业基地长春实体经济的核心主体，占全市经济比重三分之一以上。长春市工信局将认真贯彻落实党的二十大报告精神，落实吉林省委“一主六双”高质量发展战略，按照长春市委“三强市三中心”“六城联动”“十大工程”决策部署，以建设世界一流国际汽车城为引领，着力提升汽车产业链供应链韧性和安全水平，奋力打造国内一流、世界知名先进制造业集群城市，推动全市工业经济实现质的有效提升和量的合理增长。
	过去4年多，中国一汽红旗品牌汽车年销量增长63倍。一汽广大干部职工在收听收看了党的二十大开幕会后，纷纷表示要坚决完成年度经营目标，全力打造世界一流企业，为民族汽车工业的崛起贡献力量。
	壮大实体经济，关键在于用创新提升实体经济发展水平。“作为碳纤维产业链的一名生产研发和销售人员，我深刻感受到公司在碳纤维产业领域实现了从跟跑、并跑到领跑的转变。”吉林化纤集团国兴复材公司技术骨干刘宁表示，当前吉林化纤集团正加快解决碳纤维技术的“卡脖子”问题，推动碳纤维关键核心技术研发和成果转化，为实现关键核心技术自主可控、打造“中国碳谷”、做强实体经济作出积极贡献。
	壮大实体经济，需要做好“去”“转”“育”文章：对落后产能坚决彻底地“去”；借新技术有力地“转”；瞄准高端前沿精准地“育”。中国石油吉林石化公司党委书记、执行董事金彦江告诉记者，“党的二十大报告提出，建设现代化产业体系。我们将努力构建具有吉化特色和市场竞争优势的产业布局及产品结构，迈向产业链中高端，助力吉林省全面振兴、全方位振兴”。
	形成创新生态
	本报记者杨阳腾
	党的二十大报告提出，建设现代化产业体系。广东省深圳市各界干部群众纷纷表示，要以一往无前的拼搏精神踔厉奋发，为全面建设社会主义现代化国家、全面推进中华民族伟大复兴而团结奋斗。
	格林美股份有限公司党委书记、董事长许开华说：“党的二十大报告对加快构建新发展格局、着力推动高质量发展的多点论述十分鼓舞人心。这让身处制造业的我们更加坚定了发展信心与决心。”许开华表示，“过去10年间，中国资本、中国技术、中国装备与中国产品正在受到全球的尊重与认同。中国制造成为全球供应链不可或缺的重要部分。未来，格林美将深入贯彻党的二十大精神，坚持做好实体经济，把循环产业、绿色低碳产业这篇大文章写好，为世界绿色产业的发展提出中国企业的解决方案。”
	深圳飞扬骏研新材料股份有限公司CEO邬茳认为，报告中关于“开放创新生态”的内容非常具有指导性。“创新是引领发展的第一动力，是全面建设社会主义现代化国家的核心支撑。”邬茳表示，作为国内率先实现天冬聚脲技术与材料自主研发的创新型企业，飞扬骏研将坚持自主创新与协同创新相结合，联合相关科研院所，在持续提升自身科研能力的同时，推动产业链上下游创新资源整合，提升产业链供应链发展水平，推动形成具有国际竞争力的新材料产业创新生态圈。
	深圳市宝安区石岩街道工商联组织会员企业以多种形式收看了党的二十大开幕会。大家纷纷表示，要认真学习、深刻领会、振奋精神，为我国经济社会高质量发展贡献非公经济力量。“报告提出，坚持和完善社会主义基本经济制度，毫不动摇巩固和发展公有制经济，毫不动摇鼓励、支持、引导非公有制经济发展，充分发挥市场在资源配置中的决定性作用，更好发挥政府作用。这对民营经济来说，是鼓舞和鞭策。”深圳市宝安区石岩街道工商联主席白建文说，“工商联作为服务企业的重要载体与平台，将坚定不移地贯彻落实党的二十大报告精神，紧密联系工商联工作实际，坚持构建亲清政商关系，积极引导民营企业守法经营、创新发展、回报社会，为我国全面建设社会主义现代化国家多作贡献。”
	加快数智化转型
	本报记者蒋波
	党的二十大隆重开幕，江苏广大企业干部职工怀着激动喜悦的心情表示，将深入学习领会党的二十大精神，坚持把发展经济的着力点放在实体经济上，努力开辟新领域新赛道，不断塑造发展新优势，为实体经济注入新动能。
	“党的二十大报告提出，要建设现代化产业体系，为集团下一步转型升级和高质量发展指明了方向。”江苏徐钢集团董事长王爱钦说，党的十八大以来，我国钢铁行业通过“壮士断腕、刮骨疗伤”，迎来了“凤凰涅槃、浴火重生”，江苏徐钢集团也不例外。“党的二十大报告关于实体经济的论述，意味着改变过去相对粗放、被动的发展模式，而是要求高质量发展。”王爱钦说，未来5年，徐钢集团将努力实现节能环保、绿色发展、提档升级、做精做优的转型升级目标。
	“党的二十大报告关于实体经济的论述，鼓舞人心、催人奋进，点燃了我们心中实业报国的火热激情。”江苏南通江海电容器股份有限公司党委书记、董事长陈卫东说，依靠科技创新和质量至上，南通江海电容器股份有限公司已发展成为行业的龙头企业。未来，企业将以党的二十大精神为指引，在科技创新的道路上紧紧围绕新能源、储能、电动汽车和智能制造等高新领域的需求和机遇，推动电容器及核心材料的研发和高质量发展，实现全球电容器行业领先者的愿景。
	在集体收听收看党的二十大开幕会盛况后，江苏省工信厅干部职工展开热烈讨论。“党的二十大报告为实体经济未来发展指明了方向和道路，汽车产业是江苏实体经济的重要一环，智能网联汽车正在为江苏发展汽车产业创造新的赛道。”江苏省工信厅产业转型升级处处长熊斌谦表示，下一步江苏将围绕车联网、智能网联汽车、动力电池、氢燃料电池汽车、充换电设施等重点领域，着力推进汽车及零部件企业智能化改造、数字化转型，推进江苏新能源汽车产业迈向产业链高端。
	做强做优装备制造
	本报记者苏大鹏
	党的二十大报告鼓舞人心，催人奋进。报告提出，要坚持把发展经济的着力点放在实体经济上，这极大鼓舞着大连瓦房店轴承集团有限责任公司职工的信心。“我们作为装备制造业企业，要锐意进取，敢于担当，做强做优做大轴承主业，为区域经济发展和建设制造强国贡献力量。”瓦轴集团公司党委书记、董事长刘军说。据介绍，“十四五”期间，瓦轴集团将投资24.5亿元，全面实施技术创新和产能升级改造，为我国“专精特新”装备产业化替代、打破国外垄断作出更大贡献。
	“近期，公司轨道交通轴承订单大幅增长，大家干劲倍增，正以饱满的热情加快推进提高生产线效率项目，满足正在快速增长的市场需求。”辽宁省劳动模范、瓦轴集团铁路货车轴承分公司维修电工李长升表示。
	中国(辽宁)自由贸易试验区大连片区是东北地区承载实体经济发展的重要地带。近期，区内氢能全产业链协同发展成效明显。该片区围绕氢能制、储、运、加、用等环节，正积极推动氢气制取、氢能装备制造、氢燃料电池研制等氢能产业落地。加之东风日产升级改造、奇瑞新车型项目陆续落地，新一代汽车产业集群正在片区持续壮大。大连自贸片区党委副书记、管委会副主任王久飞说：“实体经济是一国经济的立身之本，是国家强盛的重要支柱。大连自贸片区将在党的二十大精神指引下，发挥完备的港口功能优势和成熟的开放环境优势，做强做优做大实体经济，为推动高质量发展注入新动力。”
	以修造船舶、海工装备为主业的大连中远海运重工有限公司，近年来陆续交付了极地冰区模块运输船、深水海工作业船、LNG运输船等多个特种船舶，累计交付FPSO改装船15艘，被誉为“中国第一FPSO改装工厂”。公司党委书记李明昕说：“我们要乘势而上，担当作为，不断加大科技研发投入，持续提高创新创造能力，全力在绿色工厂建设、智能船舶研发等方面取得新成果，朝着建设国内领先、世界一流的船舶和海洋工程装备修造企业目标努力前行！”(经济日报)【编辑:张燕玲】
</body></doc>