<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1384</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2022/10-18/9875187.shtml</url><title>地方政府争揽技术人才：给中高技师数十万房补，与博士硕士同等待遇</title><datetime>2022-10-18 11:10:00</datetime><body>	近年来，各地以降低落户门槛、提供购房补贴等优惠政策吸引人才留住人才。澎湃新闻注意到，多地相继出台的新政中，高级技师、具有中级专业技术职务任职资格的专技人才越来越受欢迎，与硕士研究生、本科生享有同等的优惠条件。
	据新华社北京10月7日电，中共中央办公厅、国务院办公厅印发的《关于加强新时代高技能人才队伍建设的意见》指出，技能人才是支撑中国制造、中国创造的重要力量。
	高级技师可领最高50万购房补贴
	沈阳针对高技能人才不仅出台了购房补贴和生活补贴政策，还专门开发了申领生活补贴的系统。10月17日，澎湃新闻从辽宁省沈阳市政府官网获悉，沈阳市人力资源和社会保障部门开发的“好政策——全职引进高技能人才生活补贴”线上申领系统于近日正式上线。
	“为了引进和培养优秀高技能人才，我市对已获得高技能人才认证的人员，出台了一系列补贴政策，针对不同层次的高技能人才，补贴和奖励的标准也有所不同。”沈阳市人力资源和社会保障局职业能力建设处相关负责人介绍，2021年8月1日以来，沈阳市新引进的高级工(国家三级)、技师(国家二级)、高级技师(国家一级)，分别可按每月600元、800元、1000元的标准申领生活补贴，最多可申领36个月。
	另据今年7月20日发布的《沈阳市全职新引进高技能人才购房补贴实施办法》，沈阳各类企业全职新引进的非沈阳市户籍、年龄在55周岁以下的高级技师、“全国技术能手”和“中华技能大奖”获得者，在沈阳购买首套普通商品住房，可分别获得10万元、30万元、50万元的一次性购房补贴。
	不止沈阳，10月1日，“南太湖发布”官方微信号发布消息称，浙江省湖州市南太湖区发布了《人才安居工程实施办法阶段性调整方案》，其中提到，对于在湖州市就业创业并依法缴纳保险费，在2022年10月1日至2022年12月31日期间在南太湖新区指定范围内首次购买新建商品住宅的高校毕业生及各类人才给予购房补贴。
	具体来看，对于博士一次性补贴40万元，正高级专技人才一次性补贴30万元，副高级专技人才补贴28万元，高级技师一次性补贴28万元，硕士一次性补贴25万元，原“985”、“211”及“双一流”高校或学科全日制本科毕业生给予一次性补贴20万元，中级专技人才补贴15万元，技师一次性补贴15万元，专科(高职)毕业生、高级工和助理级专技人才一次性补贴7万元，中级工和初级工分别补贴5万元和3万元。
	中高级技师与高校毕业生同等待遇
	9月23日，浙江省嘉兴市海宁市人民政府网站发布《关于印发&lt;海宁市人才房票实施办法(试行)&gt;的通知》。《通知》显示，符合条件的人才可申请人才房票，房票金额为：A类人才一事一议；B类人才150万元；C类人才120万元；D类人才80万元；E类人才60万元，其中出站后全职留用的博士后75万元；F类人才30万元；G类人才10万元，其中购房时35周岁以下的全日制普通高校本科毕业生15万元；H类人才5万元。
	其中，嘉兴巧匠、具有正高级专业技术职务任职资格人员和博士研究生、“创新嘉兴·优才支持计划”骨干型团队负责人同属E类人才；具有高级技师职业资格证书的技能人才与硕士研究生同属F类人才；具有中级专业技术职务任职资格的专技人才、经浙江省核发具有技师资格(等级)证书的技能人才与全日制普通高校本科毕业生同属G类人才。
	据湖南省株洲市茶陵县新闻网消息，茶陵县在出台的17条促进房地产业良性循环和健康发展的措施中提出，对在茶陵县用人单位签订劳动合同2年以上的，且在县内连续缴纳两年以上养老保险的全日制博士生、全日制硕士研究生和高级技师、全日制本科和职业院校全日制大专学历获得技师职业资格人才，在城区从房地产开发商手中购买新建商品房，签订网签合同并缴纳契税的，另一次性分别给予5万元、3万元、2万元的购房补贴。
	专家建议打通技师与工程师通道
	除了给与高级技师不低于硕士生、本科生的购房补贴、生活补贴，还有城市提高技师类人才的住房公积金贷款额度。
	6月20日，江苏省淮安市人民政府发布《关于加强淮安市人才安居保障工作的实施意见》。其中，淮安市“333产业”等实体经济企业引进的博士研究生(正高级职称)以上人才、硕士研究生(副高级职称、高级技师)、“双一流”高校本科生、普通高校本科生(中级职称、技师)，分别兑现30万元、15万元、10万元、5万元购房补贴。
	《实施意见》还显示，淮安市民办非企业引进的博士研究生(正高级职称)以上人才、硕士研究生(副高级职称、高级技师)，分别兑现15万元、10万元购房补贴。淮安市事业单位(不含参公事业单位)引进的博士研究生(正高级职称)以上人才兑现15万元购房补贴。另外，对享受购房补贴的人才，可提高住房公积金贷款额度，最高可放宽至4倍。
	今年6月，江西省南昌县发布《南昌县购房消费补贴、家庭购房补贴、人才购房补贴、购房消费券实施细则(试行)》，细则提及，对在县(区)规定区域(沿江南大道以东，昌南大道以南，昌东大道、总干渠以西，南外环、沪昆铁路以北)内购房的全日制博士研究生、硕士研究生(含高级技师)、本科生(含技师)、大专生(含高级工)，在享受南昌“人才10条”分类购房补贴政策外，再分别给予5万元、4万元、3万元、2万元的购房补贴。“985”高校全日制大学本科毕业生，按照全日制硕士研究生的标准，给予购房补贴。
	湖南省常德市于今年4月明确中心城区购新房按实际缴纳契税给予50%财政补贴。按照发布的《常德市进一步促进市中心城区房地产市场平稳健康发展的若干政策措施(试行)》，对在市中心城区购买新建商品房(不包括车位、车库和杂物间等)的购房人，按其实际缴纳的契税予以50%的财政补贴。在市中心城区购买首套新建商品住房时，全日制博士研究生、正高级职称人员以及高级技师补贴标准为200元/平方米，全日制硕士研究生、副高级职称人员及技师补贴标准为150元/平方米，全日制本科生、中级职称人员及高级工补贴标准为120元/平方米，全日制专科生及中级工补贴标准为100元/平方米。
	据中国新闻网报道，国务院参事室特约研究员、中国劳动学会会长杨志明表示，要形成人才制度设计，同时也要让高级技师等能得到社会认可。
	杨志明表示，要加大人才培育创新力度。以高技能人才为例，要形成制度的设计，包括学徒工、中级工、高技工、技师、高级技师、首席技师，再到科技技师等等。同时，技师和工程师要打通通道，拥有同样的待遇，也要提升高技能人才社会认可度，要让高级技师和高级工程师一样，能得到社会的认可。
	此外，他还强调，要加大吸引人才环境创新的力度，用事业留人、待遇留人、情感留人，只有这样才能使人才流、信息流、技术流等不断流入人才聚集地区，同时形成人才引领高地。【编辑:彭婧如】
</body></doc>