<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1390</id><url>http://www.chinanews.com/life/2022/10-18/9875174.shtml</url><title>北京红叶季开启！带上这份赏叶地图去秋游</title><datetime>2022-10-18 11:02:00</datetime><body>	10月中下旬是北京赏红叶的好时节。目前，北京推出20多个京城“赏红”片区，16区均有分布，为市民游客提供除香山以外的更多选择。北京赏红叶目的地各有特色，有的山水相依，有的可以轻松漫步，有的野趣十足，有的与雄伟长城相映衬，有的浪漫如江南水乡……远眺山岭，五彩斑斓。
	据了解，房山、延庆等地景区已进入赏叶最佳期，平谷金海湖等景区红叶预计下周进入最佳观赏期。赶紧收藏这份北京秋季赏叶地图，计划好后面的几个周末，开启秋游模式吧。
	另外，景区提示，为了保证游客的游园质量，根据疫情防控措施，游客需提前预约，持72小时内核酸阴性证明、配合公园门区工作人员扫描北京健康宝，且健康状态为“未见异常”，经测体温37.3℃以下，方可入园游览。
	走进最美画卷，6000米徒步栈道赏秋叶
	红叶地点：房山坡峰岭
	秋游亮点：6000米环山栈道、红叶节
	房山幽岚山坡峰岭的红叶已进入最佳观赏期，正在举办的2022年第十一届坡峰岭红叶节将持续到11月中旬。这里的红叶非常有名，曾被《国家地理》杂志评为中国华北地区最壮观山地红叶区，核心观赏区达两千余亩，红叶有元宝枫、黄栌、火炬等七八个品种，红叶密度堪称华北第一。一条6000米的徒步栈道环山而过，在此爬山、徒步、赏秋，十分过瘾。蜿蜒小路的两侧是高大黄栌、栾树和杨树，据了解，坡峰岭80%以上树种是黄栌，每年秋天20万株野生黄栌，宛如一幅秋景画卷。山峦植被丰茂，还有柿树、核桃、桃树、山杏、杨树等，熟透的柿子挂在枝头十分漂亮。
	本届红叶节以“红叶传情坡峰岭绿水幽岚黄山店为爱而停留”为主题，在山脚下全新布置了诸多网红打卡点，比如近50种语言汇集而成的心形爱情墙，传递爱意的爱情邮筒、浪漫电话亭等。
	观赏红叶之余，别忘了品尝当地美食五谷杂粮饸饹面，由榆皮面、绿豆面、玉米面、荞麦面、白面制成，健康又美味。
	登高赏美景，茂密红叶秋意浓
	红叶地点：北京世园公园
	秋游亮点：登高赏秋、网红打卡
	北京世园公园海拔高约500米，林木茂盛，背靠海坨山，妫水河横穿而过，10月中下旬就进入了红叶季。这里的红叶树种包括银红槭、火焰卫矛、黄栌、五角枫等，彩叶树种更为多样，包括银杏、白桦、白蜡、金叶榆、金枝国槐等，共约150余种、5万余株。由于园区气温低、昼夜温差大，因此这里的红叶最大特点就是浓艳茂密。
	园中秋叶与植物馆、永宁阁等经典建筑相映成趣，非常适合打卡拍照。其中，中国馆与永宁阁中间的两排银杏树秋果满枝，登临永宁阁，极目四望，世园盛景、妫河秋色尽收眼底。这里还有两处拍摄打卡地，一处位于国际馆、妫汭剧场，红叶围绕，色彩斑斓绚烂；另一处位于万花台附近，道路两侧秋意正浓，廊桥红叶，十分迷人。
	北京世园公园第二届红叶生态文化节期间，公园在各处适合游客打卡拍照的点位设置了指示牌，方便观景拍照，此外还将陆续举办红叶研学、红叶书签制作、红叶露营等活动。
	乘坐缆车，俯瞰红叶映衬下的长城与水库
	红叶地点：云蒙山国家森林公园
	秋游亮点：坐缆车、看长城水库与秋叶
	云蒙山国家森林公园距离市区仅1.5个小时车程，修有4.2公里的登山步道，非常适合徒步。这里山势耸拔，沟谷幽深，云雾变幻莫测，被称为北方“小黄山”。进入山门，可以先乘坐全长108米的自动扶梯上山，在山路上漫步赏秋，从望龙坡到敬山亭，再到长城观景台，秋色斑斓。漫步在登山步道之上，如行走在黄金锦卷之中，感受枫叶飘落山间，别有韵味。也可以选择乘坐高空索道缆车，全长2500米，据说是华北最长的缆车之一。缆车之上，可以从完全不同的角度，感受山河尽染的壮观之美。
	青空岭观景台是很好的赏秋场地。站在青空岭高顶，可远眺密云水库，红叶环绕下的水库尤为壮美。长城也与红叶互相映衬，云蒙山长城连绵近百公里，分别修建于明代与北齐，与密云水库共同形成长城、雄山、湖光与红叶的秋日视觉盛宴。
	2022年北京云蒙山红叶节期间，会举办云蒙山红叶摄影、写生、诗词、歌曲征集大赛，“多彩云蒙山，谁的汉服最美”照片征集活动不容错过，身穿汉服的游客们成为一道道绚丽的风景线。
	乘船赏红叶，彩叶与湖水映衬十分惊艳
	红叶地点：平谷金海湖
	秋游亮点：乘船赏红叶、露营、徒步
	在北京赏红叶，大部分是山景，如果想在水上赏红叶，可以前往平谷金海湖景区。金海湖镶嵌在燕山群峰之间，是北京难得可在水面上观赏红叶的景区，每年的10月中下旬至11月上旬是红叶最佳观赏时期。近几年，通过彩叶工程，金海湖被市政府列为北京市十大风景区彩叶造林工程之一，红叶观赏面积迅速扩大，彩叶树种丰富多样，拥有黄栌、元宝枫、火炬、黄金槐等10余个彩叶品种，两万多亩彩叶与湖水相互映衬，尤为惊艳。
	金海湖拥有6.5平方公里水域，红叶景观带沿湖分布，游客可以乘船，远眺遍山红叶烂漫。另外，近年来金海湖成为“网红打卡地”，设有环湖露营地，颇受年轻人的欢迎。周末，可以沿锯齿崖健身步道徒步，也可环绕金海湖骑行，漫山遍野的彩叶环绕在身边，金黄色的山脊高低起伏。徒步的话，可以从黄草洼开始上山，一路沿着木栈道，在山顶可观赏金海湖全湖景色，一路上台阶和石板路交替出现，休闲舒适。
	三千亩彩叶林，在北方感受江南园林的秋意
	红叶地点：北宫国家森林公园
	秋游亮点：距离近、三千亩彩叶、有山有水
	北宫国家森林公园距市中心仅20公里，是离城区最近的彩叶观赏地之一，适合全家出游、爬山。北宫森林公园彩叶面积约3000亩，进入秋天彩叶逐渐变色，包括黄栌、银杏、水杉、火炬、栾树、糠椴、元宝枫、紫叶李等20多个品种，色彩斑斓，映照在蓝天白云下，如水彩画般惊艳。
	北宫森林公园人文景观也很丰富，包括芳泽溪、小江南、枫林路、桦林沟等十五处景点，与斑斓的彩叶映衬，充满诗情画意。小江南是首先抵达的景点，这里有一片湖水，搭配江南园林风格的小桥、亭台和徽派建筑，十分幽静。位于公园中心的拦翠台海拔243米，一面临水，登台远望，可将园中的秀色尽收眼底。在枫林路两旁及附近的烟霞岭上，红叶层层，灿烂夺目——来此秋游，烟霞岭不可错过，种有大量黄栌，面积达8.1公顷，秋季里十分壮观。
	城内赏叶目的地推荐，银杏芦苇各有千秋
	红叶地点：奥森公园、圆明园、地坛等
	秋游亮点：银杏、芦苇、赏花
	即使不去远郊，北京市区也有很多赏秋叶的好地方。11月开始，进入北京银杏的最佳观赏期，处处拥有美丽的金黄画卷。比如，地坛公园的银杏大道，据说是北京最古老的银杏大道之一，园内约有200余株银杏树，每到深秋，树下都撒满了金黄色的浪漫。此外，钓鱼台、雍和宫以及圆明园都拥有银杏大道，每年11月沉浸在一片璀璨之中。
	今年圆明园的金秋游活动已经启动了，西部景区包括洞天深处、勤政亲贤等，种植了百日草、波斯菊、硫华菊、矢车菊、孔雀草等花卉，活动将一直持续到月底。最著名的银杏大道即将“上场”——10月下旬到11月，这里的银杏尤为精彩，圆明园会适当缓扫落叶，让满地落叶和树上金黄的银杏叶营造出美丽的秋季画面。此外，秋日芦苇也不可错过——圆明园的水面占全园面积的三分之一，秋日芦苇一片金黄，在风中摇曳，十分动人。
	奥林匹克森林公园也是赏秋的好地方。园内数千亩彩色叶树呈现出五彩斑斓的美景，位于南园仰山西坡的火炬树会率先带来红叶之美；下个月初，南园奥海西侧及北园南门区域内的大片银杏将成为主角；南园湿地的金黄芦苇别有风韵，观赏期可延续至11月底。【编辑:彭婧如】
</body></doc>