<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1393</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2022/10-18/9875170.shtml</url><title>向着胜利冲锋</title><datetime>2022-10-18 11:00:00</datetime><body>	胜利，是军人最高的荣耀；冲锋，是青春最美的姿态。沙场追梦，强军有我，他们以血性淬炼胜利的刀锋，用忠诚写下火热的誓言。本期“新时代新征程·奋斗强军”栏目推出3篇报告文学作品，聚焦来自基层一线的3位党的二十大代表，感受他们向战而行、敢打必胜的风采。
	换羽高飞
	■刘汉宝朱广赢
	雪过天晴，北部战区空军某机场，雾气弥漫，寒气逼人。机棚里，战机整齐列队，等待出征。
	突然，远处传来轰鸣声，一道优雅的“白绸”飘过，响声逐渐刺耳，大地似也随之振动。
	战机降落，滑回机棚。飞行员走下登机梯，摘下头盔，露出一头秀发。她擦了擦额角的汗水，微笑着向战友挥手致意。
	高溥宇完成了改装训练！自此，空军有了“飞豹”前舱女飞行员。
	面对迎上来热情祝贺的战友，高溥宇显得很平静。入航校以来，她先后完成5种机型的改装训练。可以说，她一直走在改装训练的路上。
	一
	在高溥宇完成“飞豹”战机改装训练前，女飞行员有多条路可走，比如飞后舱，压力小一些。改前舱意味着难度、风险、挑战成倍增加。高溥宇选择了最难的那条路。
	“飞豹”实施机动动作时，高载荷让飞行员必须承受重压，还要合理分配精力。女性在体质和体力上的先天弱势，让她必须付出更多。
	在高溥宇看来，技术和身体考验还是其次，要掌握全新的信息化知识，完成知识升级和思维更新，才是改装训练的难点与关键。为了尽快完成改装训练，她脚步快了，生物钟也变了。
	午后蝉鸣入耳，夜静蛙声阵阵。哪怕压缩睡眠时间，高溥宇也要按照自己的计划啃透书本，与教员交流技术细节。饭桌上，高溥宇与战友聊天时，话题总离不开飞行。思维有所触动时，她会突然放下碗筷，快步离去。
	在高溥宇的宿舍里，一张张理论要点图表、一摞摞专业知识书籍，在桌上堆积如山。她默画的座舱图有近百份，学习笔记积累了近10万字。
	梦想不辜负坚持者。在改装任务中，高溥宇交出了“23个改装训练课目全优”“所有课目均按大纲上限完成”的完美成绩单。在同批改装的女飞行员中，她第一个放单飞，第一个任长机、教员，第一个任中队长、副大队长，第一个参加重大演训任务。
	二
	鹰击长空，必经崖边练翅之苦，更要忍受蜕喙换羽之痛。向着梦想的坚持，让人在这苦与痛中品出甜味。
	初春的夜幕下，寒风凛冽如刀。两排助航灯，被夜色衬托得愈发闪亮。战鹰满挂弹药，轰鸣着撕破寒夜的寂静，渲染着临战前的紧张气氛。
	新大纲施行后的首次实弹打靶，把所有人的目光都吸引到起飞线前。高溥宇一脸镇静，有条不紊地做着起飞前的准备。
	多少个同样的夜晚，宿舍内孤灯陪伴，她对着教材，仔细研究弹药的性能。怎样打准？在那段时间成了她反复思考的问题。此刻，想到历尽艰辛终于等来验收一刻，她心中充满了期待。
	凌晨2时，高溥宇驾机腾空而起，按照预定方案飞赴靶区。
	到达靶标空域时，空中布满厚厚的云层。战机飞进云中，导弹无法识别目标。
	高溥宇果断降低高度，可靶标依然没有出现。指挥员和后舱飞行员都认为不具备攻击条件，高溥宇却做出了自己的判断。
	她冷静指挥后舱准备攻击，随即拉起战机跃升至攻击高度，对准靶区下滑过去。就在即将突破最低飞行高度时，飞机穿出云层，后舱飞行员立刻识别并瞄准靶标，按下扳机，一击命中！
	这样的选择并非一时冲动的好强之举。此前，高溥宇代表单位出征“金飞镖”比武，在一场夜间课目中，靶区附近出现火情，波及机组打击的靶标区域，影响了发挥，最终铩羽而归。
	那次失利，让高溥宇很受触动。她深刻认识到，很多时候，仅仅练好大纲的要求还不够，必须尽可能把战场特情预案想周全，将战机性能摸透彻，将武器操作搞精熟，才有可能战胜突发的风险和挑战。也正是从那时起，她下定决心，一定要再战“金飞镖”。
	三
	时间考验毅力，打磨能力，砥砺心志。3年后，机会再次来到高溥宇面前。这一次，考核靶区设置在陌生海域，情况复杂，气象多变，难度系数比以往更高。
	清晨伴着海鸥起飞，傍晚随着夕阳返航。考核前两个月，高溥宇几乎每天翱翔在万顷碧波上。
	她一直认为，战机跟人一样，是有脾气的。每架战机存在固有偏差、弹着点散布规律，人机需要深度磨合。
	备战期间，她主动要求参加技术人员和机务人员的研究会。那段时间，她像是着了魔，有时连吃饭都捧着资料看。
	翻开高溥宇的工作手册，里面密密麻麻全是飞行记录。每一架次飞行归来，她都会第一时间把飞行数据整理存档，制成一张设有瞄准点、风向、风速等几十个要素的表格，随即拉上技术人员开始分析研究。休息时，她一有时间就拿出表格反复对比、复盘研究，揣摩武器装备性能规律。
	最终，在部队内部选拔中，她以连续三个第一的成绩高分突围，走进“金飞镖”的赛场。
	2021年5月，“金飞镖”比武正式开始。突防区域低云密布，高溥宇机组一直在浓云中穿梭。来到靶区上空，她创造有利条件，迅速判明目标属性，稳定截获，瞄准，击发，导弹精准命中目标。这次比武，高溥宇机组取得单架次激光弹径差最小、火箭弹命中最多的优异成绩。
	任务结束，有战友问高溥宇：海上突防超低空飞行那么危险，你不害怕吗？高溥宇微微一笑，回答得言简意赅：“平时多冒一点风险，打仗就能多一分胜算。”
	其实，还有一点她没说，因为热爱可以战胜胆怯。在梦想的天空上，哪怕偶有风暴威胁，依然吸引着她无畏飞翔。
	头顶，圆月皎洁，星光灿烂；脚下，灯火闪烁，城市还未睡着，夜色里的世界呈现着另一种诗意与美感。完成跨昼夜飞行返航的高溥宇，仿佛置身梦中的童话世界。每当这时，一种强烈的幸福感便在她心中油然而生：驾机勇敢飞翔，守护岁月静好，梦想照进现实，二者相映生辉。
	下一个战场
	■孙利波
	连长袁锋走过训练场时，正值新兵下连。老兵望着他的身影说了一句：“他就是袁锋”，顿时引来新兵们一片钦慕的目光。在第76集团军某合成旅的训练档案里，袁锋在士兵阶段创造的400米障碍、武装越野等项目纪录，至今未被打破。
	军营崇尚强者，在年轻战友的心中，袁锋已是传奇。
	一
	那年，原兰州军区组织军事训练创破纪录比武竞赛的消息传来，渴望挑战的袁锋，果断报名参加400米障碍项目。
	集训队负责人告诉队员们：“2005年大比武时，400米障碍的最好成绩是1分38秒。”当时，袁锋的成绩是1分45秒，1分38秒对他来说似乎遥不可及。
	袁锋没有望而却步。他一边在过云梯、跃高墙时精抠动作，一边保持训练强度，每天至少跑10次400米障碍。那段时间，袁锋体重骤降，最好成绩也提高到1分30秒。
	比武竞赛地点在遥远的新疆，近2小时的时差对袁锋的身体状态有所影响。他最终跑了1分35秒，这个具备足够竞争力的成绩，却让他屈居第二。
	没有带回金牌，袁锋有些失落。部队到贺兰山下驻训，战友们惊讶地发现，刚比武回来的袁锋又开始训练了。晨曦微露时，他换上沙背心开始训练，之后再和连队一起出早操。每当夕阳西下，辽阔苍茫的戈壁滩上，总有一个老兵拖着长长的影子，坚定地奔跑着，像是与晚风荡起的沙尘进行着倔强的斗争。
	二
	敢不敢和特种兵同场比拼？2013年，团领导拿着全军特种兵比武选拔的通知征求袁锋意见，他没有丝毫犹豫。
	到特战旅报到后，袁锋才发现，和他一起参加选拔的是来自全集团军的150多名训练尖子。当时，袁锋处在参加比武机会最渺茫的预备队。伞降渗透、综合战斗技能、城市反恐、目标侦察等陌生的特战训练课目，都是他以往从未接触过的。
	打特种射击时，头一回见到某型号手枪的袁锋创造了三个“第一”：第一个打完跑过去看靶，看完靶子第一个跑回来(打“光头”不用糊靶纸)，射击成绩倒数第一。
	攀登训练，10米高的墙，特战旅的战士十几秒就“嗖嗖”上去了，袁锋用了1分24秒才上去。有一次攀登时，他双手没抓牢，后背着地重重摔了下来。爬起来一看，手套被磨穿，手掌心的皮都被磨掉了。
	面对训练中的这些窘境，袁锋没有气馁。他认为自己与特种兵的差距不在体能，主要在技能。他在“猎人基地”虚心当起了学生，磨掉几层皮，终于长出了真本事。
	在烈火试金般的魔鬼训练中，不断有队员被淘汰，袁锋从预备队到替补队再到主力队，最终进入了参加比武的8人名单。8人中，3名干部5名士官，袁锋是士官中年龄最大的。
	“大考”来临，全军特种兵比武在朱日和训练基地举行，20公里的范围内，各个参赛队要完成特种射击、攀登滑降、越障越野、目标定位等多个课目。袁锋不负众望，获得了一金两铜的好成绩。
	载誉归来，团长拍着袁锋的肩膀说：“好样的，你开了咱们团‘步兵特战化’训练的先河。”
	这一年，袁锋获得“全军士官优秀人才奖”一等奖，荣立二等功。第二年，他顺利提干，圆了自己的军官梦。
	三
	2018年，排长袁锋被破格提升为某步兵连连长。这是一支新组建的男女混编连队，官兵来自5个不同单位。“一群人，一条心，一件事”，袁锋提出的连训，使这个初创连队很快实现合拍、合力、合心。“一件事”就是军事训练这个中心工作。当年军事训练考核，这个组建仅1年多的连队获得集团军第二名的好成绩。
	该旅的“攻坚英雄连”，是一支英模连队，在改革中由步兵连转型为侦察连。2020年，袁锋离开各项建设已走入正轨的步兵连，改任侦察连连长。
	袁锋一上任，就让连队见识了他的“严”。那天，上级组织战备拉动演练，侦察连到达地域后，马上进行疏散、隐蔽伪装。很快，袁锋把所有班排长集合起来，操作无人机升空。从空中俯瞰，各排都是集中部署，班与班之间距离很近，有的干脆就以车辆为依托进行伪装。袁锋质问：“如此自欺欺人的伪装，岂不是成了对手的活靶子？”
	情报侦察刚完成，袁锋又立即组织复盘：渗透行动不穿伪装衣，人员不涂迷彩油，各班侦察的情况充斥着许多无效信息……20多条问题教训，让全连官兵陷入沉思。
	作为部队的千里眼、顺风耳，侦察尖兵的“尖”要从严格训练中磨砺而来。侦察兵讲堂开讲时，袁锋说出了他对“训练”一词的理解：“训”就是把1个人训成100个人，1个人有什么真本事和技能，就要力争让更多的人掌握；“练”就是把100个人练成1个人，能够做到劲往一处使，发挥整体合力。以这种训练理念成立的攻关小组、专业集训队，力争把全连官兵人人都练成一专多能的侦察尖兵。
	不久后，在上级组织的一次实兵演练中，袁锋带领侦察分队先头出发，在海拔3000多米的高原跨越500多公里行程，进行沿途路线侦察。抵达预定地域后，他们又综合运用无人机、战场电视、地面传感器、实兵前出等方式组织战场侦察，为部队远程投送、沙场决胜提供了高效有力的情报信息保障。
	原野莽莽，关山列阵。演练结束，征尘未洗，袁锋又开始组织复盘总结。每一次演训都是一次淬火，这位一心追求打赢的羌族汉子不会停下冲锋的脚步，他又将火热的目光投向了下一个战场。
	一往无前
	■吴伟光赵梓淇
	群山环绕，丛林茂密。一场武警部队特战分队的比武正在激烈进行中。
	密林沟壑间，一队特战队员隐蔽穿行，如同潜伏捕猎的猛虎。冲在最前面的特战队员，迷彩服缀满盐霜，作战靴上裹满泥浆，头盔下的那双眼睛坚定机警，他正是带队参加比武的武警河北总队某部大队长李闯。
	一
	那年，李闯所在分队刚刚完成调整，新补入队员能力偏弱，在短时间内组建一支能参加比武的队伍，是一项艰巨的挑战。
	不行就练！在李闯的带动下，训练呈现新的“加速度”。在39摄氏度的高温天气中，李闯每天带队进行两个负重15公斤武装越野。跑到终点时，有时作战靴里都能倒出汗水来。
	“我们参加比武竞赛，不能够仅局限于课目完成。在同等条件下，你只有比对手更快，才能多一分胜算。”李闯深信，不满足是向上的车轮。
	武警部队特战分队比武如期展开。按图行进课目中，李闯和队员们背负30公斤重的装具急行军7公里，而后连续翻越两座海拔超过2000米的山……
	“是雄鹰，就要在暴风雨中翱翔；是尖兵，就敢于在比武场上砺剑……”一路上，李闯都在给大家加油打气。随着终点临近，李闯的体力也在下降，年龄上本就不占优势的他逐渐感到了吃力。汗珠沿着头盔往下流，李闯看不清脚下的路，摔进一个被树枝遮盖着的坑里，疼得他无法站起身来。想到自己身后的队员，他艰难地爬起来，继续向着终点前进。最终，他带领5名队员捧回4枚“勇士勋章”，刷新了单位在该项比武中的最好成绩。
	二
	守住荣誉，要靠硬邦邦的实力。
	2017年5月的中东某地，沙漠地区地表温度超过50摄氏度，李闯和队友们参加第九届“勇士竞赛”国际特种兵比武，与来自17个国家的32支特战队伍展开比拼。
	“不到最后一刻公布结果，咱们不能有一丝一毫放松……”李闯这么说并不是没有道理的。尽管经过6个课目的激烈角逐，李闯和队员们以大比分优势稳居第一名，但因为最后一个课目成绩享有三倍积分，随时可能面对竞争对手的反超。
	“国王挑战”赛，是第九届“勇士竞赛”国际特种兵比武的最后一个项目，也是这场国际特种兵顶级赛事中最难的一项。
	“拿下‘国王挑战’赛，就是拿下了‘王冠上的明珠’。”比赛开始前，李闯的战前动员简明有力。
	负重30公斤攀爬70度以上的崖壁，在地势起伏的碎石路段上奔袭7公里，体能达到极限时潜水穿过涵洞，用各式陌生枪支进行精准速射，扛着75公斤重的“伤员”冲刺500米……在李闯的带领下，队员们以第一名的成绩来到“国王挑战”赛的最后一个课目。
	这个课目，要求参赛队员在固定射击位置对两个风车靶进行射击。每个风车靶上5个目标，每射击一个目标，风车靶的方向会随之旋转。
	因为在之前使用陌生手枪射击时耽误了时间，后面的队伍眼看就要追上来了。千钧一发之际，获得上届“柯尔特超级射手”个人精英赛亚军的队员何格说：“我建议咱们集体射击，只要大家控制好出枪速度，子弹上靶肯定没问题。”
	李闯清楚，越是在这种时候，对队员的心理素质考验越大。关键时刻，必须要保证全体队员上靶。
	想到这些，李闯沉着冷静地告诉大家：“稳住！宁可多打一分钟，绝不仓促射击，防止冒险脱靶。”
	和往常一样，队长就是他们的主心骨。队员们深吸一口气，调整好状态逐个射击，20发全部命中！
	坚持，就是胜利；拼搏，赢得荣誉。当裁判宣布总冠军是China时，李闯和队员们喜极而泣，他们列队向高高升起的五星红旗敬了一个庄严的军礼……
	三
	从普通一兵成长为某新组建大队的首任大队长，李闯在身份转变的同时，也感受到心头沉甸甸的压力。
	特战队员到底以什么标准去练？怎样让训练再艰难一些？
	“战场环境不是我们能选择的，要想让特战队员时刻保持战斗力，只能是贴近实战搞训练。各种极端天候、复杂地形、陌生环境都是练兵的最好机会。”这是李闯希望带领队员们“闯”的路。
	李闯打响转型“第一枪”。他带领官兵挖土垒石，修建出多维度射击场地，并设置红蓝对抗、实景模拟等多种施训场地；为学习更先进的训练理念，他带队赴“雪豹”“猎鹰”突击队拜师学艺；专业理论教材短缺，他们就攻关总结组训方法。一批批特战人才在他的带领下，一天天成长起来。
	在一次“魔鬼周”极限训练考核中，团体比武的最后一项是负重30公斤武装奔袭25公里。前15公里，兄弟单位的特战排一路领先，李闯带领队员们紧随其后，死死咬住。
	李闯给大家加油打气：“没有将自己逼到极限的勇气，就触碰不到战斗力提升的上限。”最终，他们反超对手，在14支参赛特战分队中获得了团体第一名。
	终点线上，队员们卸下30公斤重的背包，有的队员后腰被背包磨破，有的队员脚底被鞋子磨破，有些队员的伤口甚至跟背心、袜子粘在了一起……
	卫生员看到后心疼地问：“伤成这样为什么还坚持？”
	一名队员笑着说：“大队长说了，干就干一流，来就当第一！”
	李闯是这样说的，也是这样做的。当兵19年，他总是尽力把一件事做到极致，先后荣立个人一等功1次、二等功3次、三等功4次，被评为第20届“中国武警十大忠诚卫士”，被中央军委表彰为“全军备战标兵个人”……
	载誉归来，李闯对队员们说：“光环之下，更需要勇于认清自己、敢于否定自己——使命催征，唯有一往无前！”(解放军报)【编辑:张燕玲】
</body></doc>