<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1409</id><url>http://www.chinanews.com/life/2022/10-18/9875140.shtml</url><title>引领孩子，首先要读懂孩子</title><datetime>2022-10-18 10:30:00</datetime><body>	初三学生小雨(化名)最近备受煎熬，在情绪的泥淖里越陷越深后，她向学校心理老师发出了求助。心理老师表示，小雨代表了一部分孩子，希望通过自己撰写的这篇文章，告诉家有青春期孩子的家长们，陪伴与引领孩子有章法，请父母用心观察，有智慧地与孩子一起练习。
	备受煎熬的小雨
	小时候，常听到别人评价自己“有灵气，一点就通”“有气质又漂亮”“很有才气”……现在正读初三的小雨，很少听到类似这样的正向评价了。即使偶然听到，她也无法相信了：“这不是真的，我已经不是这样的了！”是啊，自己一点儿也没有灵气了，努力了那么久，学习没有任何起色，跟自己水平不相上下的同学竟纷纷轻松“超车”。自己也越来越丑了，脸上长满了痘痘，尤其是额头，刘海儿怎么都遮不住。唉，外在的美丽仿佛与内在的气质同步抛弃了自己，自己也仿佛成了失去活力的空壳。
	已经开学一个多月了，小雨自知仍然无法调整好学习节奏。做作业时常常发呆，被各种情绪缠绕，无法专注于学习，作业拖到很晚才能勉强完成。毕业班的开门考自己又退步了。“唉，我真的是一无是处啊！”小雨在心底重复着这句话。
	蒙圈的妈妈
	当接到学校心理老师电话时，小雨妈很蒙。
	身为70后，自己真的跟女儿交流得越来越少。大家分别在忙着自己的学习与工作。坦诚地说，自己与女儿好像渐行渐远。对于小雨，自己越来越陌生，有时竟不知道如何沟通，真的越来越不懂这孩子了。
	无独有偶，很多身为70后到80初的父母在和00后的孩子相处时，也常常会遇到类似的难题：我的孩子究竟在想些什么？我要如何与他沟通？如何才能走进孩子的内心，更加懂得他呢……
	孩子与我们不同，他们有属于自我生命独特的想法与灵魂，也有彰显自我生命的独到方式。为人父母，我们能做的是跟随孩子的成长脚步，一点一点地读懂他们，尤其是他们的精神世界，然后顺势而为地养育。
	读懂孩子的三步
	心理老师告诉小雨妈，读懂孩子需要分三步走：
	1.明白孩子的心在渴望着什么？
	“他们(我们的孩子)是生命对于自身渴望而诞生的孩子”，每个孩子对于生命的渴望不同。正如很多成年人在付诸行动时，会谈及“我知道自己想要什么”。那我们的孩子又想要什么呢？
	15岁的小雨渴望着被他人瞩目，渴望享用生命的丰富与绚烂，渴望彰显自己的荣耀与独特……然而，枯燥的生活，她的渴望无从展现。犹如一个特别想要在跳跳床上一跃而起的孩子，使出了浑身解数，仍然无法享用跃起的乐趣。这个孩子是苦闷的、无趣的、无助的、落寞的。
	如若父母真正静下心来，细心敏锐地观察孩子，如一名军师对自己的军队明察秋毫般，渐渐地，我们终能离孩子的心更近一些，懂得他究竟渴望什么，并与他讨论。
	如果他渴望被人瞩目，父母可以支持孩子多发展自己的爱好，在展示自我时拥有一席之地；他渴望享用生命的丰富与绚烂，在课余或假期，父母可以安排不同的家庭生活；他渴望彰显自我，父母可以在日常运用自己细腻的观察捕捉孩子的特点，与他分享父母眼中的“他”以及与“他”同龄时父母的二三往事……
	2.孩子享用生命的方式是什么？
	有时，我们会拥有这样的状态：某些时刻(时段)，自己完全投注在正在进行的活动上，与其合二为一，时间仿佛停滞、永恒，个人感受着高度的踏实、喜悦与充实感。最近几年被津津乐道的这种体验被称为“心流”。处在心流中，我们享用着生命之泉的汩汩流动，收获生命源源不断的活力。我们将“心流”称之为一个人享用生命的方式。
	体验到“心流”的人，能够体验到生命的珍贵、丰盛、永恒，“心流”时刻也是生而为人真正的爱好。显然，没有“心流”时刻的人，生命是匮乏、苍白、空虚的。
	小雨在什么时候真正地放松、快乐？
	①绘画，在纸上自由地描绘、宣泄自己的内在；
	②写作，运用文字将自己内在一点点跃然纸上；
	③听音乐，尤其是校园民谣，自在松弛地徜徉在像散文般的歌曲中；
	④和好友神聊，无需设限和禁忌，享受着海阔天空的自在交谈。
	了解到孩子的“心流”时刻，我们或积极创设情境，或鼓励孩子张弛有度，适时地运用“心流”时刻为生命注入活力。恰如小雨想要的“生活能如跳跃的音符一样”，生命可以拥有波澜，而不是死水一潭，或者日复一日地单曲循环。
	3.孩子最需要的生活技能是什么？
	如前文所言，“像一名军师对自己军队明察秋毫般”，父母渐渐懂得孩子对生命的深层渴望与享用生命的方式。接下来，我们顺其自然地来到这一步：孩子要实现生命渴望、享用生命，需要拥有什么样的生活技能？这正是为人父母陪伴与引领孩子刻意练习的部分。
	与小雨一起探索与评估，发现她在两项技能上需要“补拙”：一项是规划技能，如何统筹安排好自己的学习与生活，重点突出，科学平衡；一项是练习与复习技能，如何不仅仅限于头脑的“我知道了”，而是更进一步掌握事物的精细度与熟练度。这两项技能也正是小雨“灵气”展露的基础与保障。
	肯定地说，孩子的“灵气”不会自动闪耀，每一个天赋都需要后天不断练习技能的夹持。千万不能轻信孩子有天赋就万事大吉这样的片面之辞。
	请父母们仔细观察孩子的现状，认真评估他成长中的技能短板，然后富有智慧地与孩子一起刻意练习。
	婧筝
	扬子晚报/紫牛新闻记者王睿【编辑:彭婧如】
</body></doc>