<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1411</id><url>http://www.chinanews.com/life/2022/10-18/9875139.shtml</url><title>你的关心，真的是对方需要的吗？</title><datetime>2022-10-18 10:29:00</datetime><body>	心理聊吧邮箱收到一封倾诉邮件，描述了自己关心职场中年轻人却被嫌弃的经历：“同事发了条朋友圈：身边有人患有‘关怀强迫症’怎么办，并配上了三个翻白眼的表情。没想到我的热心会让同事有这样的恶感。”心理专家表示，每个人对同一件事的感受不同、需求不同，避免“关怀强迫症”，不只适用于同事之间，同时也适用于所有的人际交往，看到别人的需求，给年轻人和孩子成长的时间和空间，同时也给自己一片广阔天地。
	倾诉：同事发的朋友圈让我很难过
	同事发了条朋友圈：“身边有人患有‘关怀强迫症’怎么办”，并配上了三个翻白眼的表情。而中午，我才跟她聊了会天，谈到我觉得她工作中对客户的态度有点不妥。看到她发的话，我当即心猛地一沉，赶紧上网搜了下解释：关怀强迫症，指依赖别人对自己的依赖，喜欢关怀别人，不去关心别人就觉得难受，这种关心和关怀还强迫别人接受，以此来确立自己的人生价值，获得心理满足。
	我一条一条地翻着评论，不少人代入自己，也有不少网友在吐槽同事——“我好像就是，有时候我都觉得我超过了那个关怀的程度，什么能帮的都想帮忙，不叫我帮忙就是不喜欢我了”“我同事估计就有这个症状，嘴巴不停地吧唧吧唧就不干实事”“可能是我同事了，我发现她特别喜欢开导别人，懂点东西就开始叭叭叭，其实没几句是对的，但关键她不这么觉得，她觉得拯救了别人的人生”……
	想到那位同事可能在影射我，有点难过。我一直是个面冷心热的人，随着年纪增长，看着办公室新来的小姑娘小伙子，有种看晚辈的感觉，很喜欢年轻人的活力，看到他们初入职场冲劲十足，也看到他们工作中包括待人接物上的一些不妥之处，总想着提醒一两句，希望他们走得顺一些。开口之前，也会字斟句酌，意思要表达到位也要关照到年轻人的面子和情绪，并没有指望获得什么回馈，他们愿意接受我的意见，我很开心；忽略我的建议，我也没问题，毕竟有年龄差，我的经验也不一定就真的完全适合他们。
	没想到会给人带来这样的“恶感”，我很难过。小M
	解析：避免“关怀强迫症”，不只适用于同事之间
	从这封信中，我能感觉到来信者的难过情绪，TA没有想到自己的善意给对方带来了“恶感”。
	在以往的经验中，“关怀”和“关心”别人，被认为是好的行为，一直是受社会嘉许的。人与人之间也需要互相关心和帮助。但是，如果一个人强迫别人接受自己的关怀，使别人依赖于自己的关怀，这就是一种不健康的、对人与人的关系产生破坏的心理和行为问题了。
	来信者是出于长辈对晚辈的关心提醒了一下。TA还注意了“表达到位也要关照到年轻人的面子和情绪”。那为什么被关怀的年轻同事会反感呢？
	首先，每个人对同一件事的感受不同，每个人都是独立的个体，有着不同的思维模式和行为方式。如果两个人属于两代人，年龄的差距、生活的经历、时代背景和接受的教育等不一样，价值观念和生活态度的差距就更大了。
	其次，两个人的角度不同，在关怀这件事上，一个是关怀者，一个是被关怀者；一个是付出者，一个是接受者；一个可能出于同情，那另一个就是被同情者。
	最重要的是，两个人的需求不同，这也是造成问题的主要原因。来信者的需求是，“看到他们工作中包括待人接物上的一些不妥之处，总想着提醒一两句，希望他们走得顺一些”，这是帮助的愿望。“并没有指望获得什么回馈，他们愿意接受我的意见，我很开心……”“开心”体现了情绪价值，也就是说来信者的需求是助人为乐。后面说“忽略我的建议，我也没问题”。真的会一点问题都没有吗？一旦对一件事有期待，事件没有向着自己期待的方向发展，怎么也会有些失望吧。来信者没想到的是，自己的关怀不是被忽略了，而是被嫌弃了。年轻同事有什么需求呢？从来信者提供的有限信息，只能看出TA的需求是，不想要别人的“关怀”。从TA朋友圈的评论中可以看出这种感受还能得到一些人的共鸣。职场中的年轻人确实有成长的需求，但有些前辈的主动关怀，在他们看来是一种越界的行为，是不尊重人的表现。这样的行为不会获得他们的认可和尊重，“我发现她特别喜欢开导别人，懂点东西就开始叭叭叭，其实没几句是对的，但关键她不这么觉得，她觉得拯救了别人的人生……”信中提到的这条评论，也表达了这样的不满。比起分享经验，他们更需要的是自己去摸索、积累成长经验值。更何况有些经验也未必是有用的。来信者也意识到了，说“毕竟有年龄差，我的经验也不一定就真的完全适合他们。”《中年的意义》一书中说，中年人不是靠“经验”胜过年轻人，而是靠中年时期才积累到的“洞察力”，也就是成长的智慧，所以，年轻人成长真的需要时间和空间。
	要想改变这种状况，就得改变“一切都是为了他好”的观念，换一种思维模式：“我这么做，他是否真正需要。”一定是对方的真正需要，而不是自己认为对方有用、只是对方还没有发现、以后早晚会发现的需要。觉察自己关怀他人的真正动机是什么，是为了确立自己的价值观念，获得心理的满足吗？为什么需要这样的心理满足，是自己的某些需求没有得到吗？自己的真正需求是什么？把注意力从别人的身上放回到自己的身上，也许会挖掘出很多宝藏，这也是成长的智慧。
	来信者因为这件事有了负面情绪，其实负面情绪也是有价值的，可以提醒我们需要有些改变。人们都是一边试错，一边朝着更优的道路纠正。与他人的关系出现问题也可以看到正面的意义，正是因为如此，我们才会觉察与思考，形成新思想和新理念，重新建立一种舒服的关系。
	避免“关怀强迫症”，不只适用于同事之间，同时也适用于所有的人际交往，看到别人的需求，给年轻人和孩子成长的时间和空间，同时也给自己一片广阔天地。
	扬子晚报/紫牛新闻记者王睿【编辑:彭婧如】
</body></doc>