<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1446</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2022/10-18/9875092.shtml</url><title>陕西新增本土确诊病例9例、本土无症状感染者27例</title><datetime>2022-10-18 09:43:00</datetime><body>	中新网10月18日电据陕西省卫健委网站消息，10月17日0-24时，陕西新增报告本土确诊病例9例(西安3例、渭南3例、汉中2例、延安1例)、本土无症状感染者27例(西安14例、渭南5例、汉中3例、商洛3例、咸阳2例)。出院8例、解除隔离医学观察24例。
	截至10月17日24时，现有在院隔离治疗本土确诊病例105例、隔离医学观察无症状感染者327例。
	本土确诊病例1：男，40岁，西安市报告。隔离期间核酸检测结果阳性，经市级专家组诊断为新冠肺炎确诊病例(轻型)。
	本土确诊病例2：男，48岁，西安市报告。隔离期间核酸检测结果阳性，经市级专家组诊断为新冠肺炎确诊病例(轻型)。
	本土确诊病例3：男，63岁，西安市报告。在高风险区筛查中核酸检测结果阳性，经市级专家组诊断为新冠肺炎确诊病例(轻型)。
	本土确诊病例4：男，81岁，渭南市报告。隔离期间核酸检测结果阳性，经市级专家组诊断为新冠肺炎确诊病例(普通型)。
	本土确诊病例5：男，70岁，渭南市报告。隔离期间核酸检测结果阳性，经市级专家组诊断为新冠肺炎确诊病例(轻型)。
	本土确诊病例6：女，1岁，渭南市报告。隔离期间核酸检测结果阳性，经市级专家组诊断为新冠肺炎确诊病例(轻型)。
	本土确诊病例7：男，42岁，延安市报告，为省外返陕人员。在非闭环管理重点人员筛查中核酸检测结果阳性，经市级专家组诊断为新冠肺炎确诊病例(轻型)。
	本土确诊病例8：女，18岁，汉中市报告。隔离期间核酸检测结果阳性，经市级专家组诊断为新冠肺炎确诊病例(轻型)。
	本土确诊病例9：女，63岁，汉中市报告。隔离期间核酸检测结果阳性，经市级专家组诊断为新冠肺炎确诊病例(轻型)。
	本土无症状感染者1：男，32岁，西安市报告。在中风险区筛查中核酸检测结果阳性，经市级专家组诊断为新冠肺炎无症状感染者。
	本土无症状感染者2：女，60岁，西安市报告。隔离期间核酸检测结果阳性，经市级专家组诊断为新冠肺炎无症状感染者。
	本土无症状感染者3：男，37岁，西安市报告。隔离期间核酸检测结果阳性，经市级专家组诊断为新冠肺炎无症状感染者。
	本土无症状感染者4：女，7岁，西安市报告。隔离期间核酸检测结果阳性，经市级专家组诊断为新冠肺炎无症状感染者。
	本土无症状感染者5：女，33岁，西安市报告。隔离期间核酸检测结果阳性，经市级专家组诊断为新冠肺炎无症状感染者。
	本土无症状感染者6：男，31岁，西安市报告。隔离期间核酸检测结果阳性，经市级专家组诊断为新冠肺炎无症状感染者。
	本土无症状感染者7：男，33岁，西安市报告，为省外来陕人员。隔离期间核酸检测结果阳性，经市级专家组诊断为新冠肺炎无症状感染者。
	本土无症状感染者8：女，21岁，西安市报告。在闭环管理重点人员筛查中核酸检测结果阳性，经市级专家组诊断为新冠肺炎无症状感染者。
	本土无症状感染者9：女，　47岁，西安市报告。在社区筛查中核酸检测结果阳性，经市级专家组诊断为新冠肺炎无症状感染者。
	本土无症状感染者10：女，40岁，西安市报告。在社区筛查中核酸检测结果阳性，经市级专家组诊断为新冠肺炎无症状感染者。
	本土无症状感染者11：女，33岁，西安市报告。在社区筛查中核酸检测结果阳性，经市级专家组诊断为新冠肺炎无症状感染者。
	本土无症状感染者12：女，83岁，西安市报告。在高风险区筛查中核酸检测结果阳性，经市级专家组诊断为新冠肺炎无症状感染者。
	本土无症状感染者13：女，42岁，西安市报告。隔离期间核酸检测结果阳性，经市级专家组诊断为新冠肺炎无症状感染者。
	本土无症状感染者14：男，72岁，西安市报告。隔离期间核酸检测结果阳性，经市级专家组诊断为新冠肺炎无症状感染者。
	本土无症状感染者15：男，41岁，咸阳市报告。在非闭环管理重点人员筛查中核酸检测结果阳性，经市级专家组诊断为新冠肺炎无症状感染者。
	本土无症状感染者16：男，30岁，咸阳市报告，为省外来陕人员。落地检核酸检测结果阳性，经市级专家组诊断为新冠肺炎无症状感染者。
	本土无症状感染者17：男，81岁，渭南市报告。隔离期间核酸检测结果阳性，经市级专家组诊断为新冠肺炎无症状感染者。
	本土无症状感染者18：男，32岁，渭南市报告。在社区筛查中核酸检测结果阳性，经市级专家组诊断为新冠肺炎无症状感染者。
	本土无症状感染者19：男，30岁，渭南市报告。在社区筛查中核酸检测结果阳性，经市级专家组诊断为新冠肺炎无症状感染者。
	本土无症状感染者20：女，50岁，渭南市报告。隔离期间核酸检测结果阳性，经市级专家组诊断为新冠肺炎无症状感染者。
	本土无症状感染者21：女，8岁，渭南市报告。隔离期间核酸检测结果阳性，经市级专家组诊断为新冠肺炎无症状感染者。
	本土无症状感染者22：男，19岁，汉中市报告。隔离期间核酸检测结果阳性，经市级专家组诊断为新冠肺炎无症状感染者。
	本土无症状感染者23：男，18岁，汉中市报告。隔离期间核酸检测结果阳性，经市级专家组诊断为新冠肺炎无症状感染者。
	本土无症状感染者24：男，17岁，汉中市报告。隔离期间核酸检测结果阳性，经市级专家组诊断为新冠肺炎无症状感染者。
	本土无症状感染者25：女，48岁，商洛市报告。隔离期间核酸检测结果阳性，经市级专家组诊断为新冠肺炎无症状感染者。
	本土无症状感染者26：男，　74岁，商洛市报告。隔离期间核酸检测结果阳性，经市级专家组诊断为新冠肺炎无症状感染者。
	本土无症状感染者27：男，　2岁，商洛市报告。隔离期间核酸检测结果阳性，经市级专家组诊断为新冠肺炎无症状感染者。
	以上确诊病例和无症状感染者均在定点医疗机构隔离治疗、隔离医学观察，具体活动轨迹和疫情防控工作情况由相关涉疫市发布。
	10月17日0-24时，无新增报告境外输入确诊病例、疑似病例和无症状感染者。出院1例、解除隔离医学观察3例。
	截至10月17日24时，现有隔离医学观察境外输入无症状感染者12例。【编辑:周驰】
</body></doc>