<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1451</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2022/10-18/9875081.shtml</url><title>重点项目订单大增、投资显效 “第一引擎”四季度有望继续修复</title><datetime>2022-10-18 09:35:00</datetime><body>	作者：祝嫣然
	“最近我们做了很多监测，我国的能源装备、石化装备、矿山机械、工程机械、数控机床、工业机器人等重点项目订单都在大幅增长，这些都为上下游企业提供了难得机遇。”国家发展改革委党组成员、副主任赵辰昕10月17日在二十大新闻中心第一场记者招待会上说道。
	赵辰昕透露，从目前掌握的情况看，三季度经济明显回升。工业、服务业、投资、消费等主要经济指标都在不断恢复，整体保持了恢复发展态势。
	近几个月来，经济修复仍有波折，随着短期供给冲击缓解，需求不足仍是当前经济运行的核心问题。多地多部门围绕有效扩内需密集施策，不断拓展有效投资空间，持续促进消费市场复苏。
	金秋季节，每逢周末在上海、福州等各地的广场或绿地开阔处，常能看到年轻人组团体验新奇运动。飞盘、腰旗橄榄球、陆地冲浪等小众体育运动已渐兴起，不仅带动了人们参与体育健身运动的热情，也拉动了体育消费快速增长。
	日前海南离岛旅客免税购物政策实施情况新闻发布会透露，海南又有两家离岛免税店按程序获得批准。其中，海口国际免税城将于今年10月28日正式营业，开业后将成为世界最大单体免税店。
	机构预计，四季度是传统消费旺季，国庆长假和“双十一”等促消费场景较多，有利于激发消费需求，但修复程度仍受疫情影响较大。投资方面，四季度固定资产投资将保持较快恢复态势，房地产市场有望在低位触底企稳，基建投资、制造业投资仍将保持较快增长。
	核心CPI创18个月以来新低
	中国经济发展面临需求收缩、供给冲击和预期转弱三重压力，今年以来受部分地区疫情反弹、相关防疫措施等因素影响，需求不足的矛盾更加凸显。
	国家统计局发布的制造业PMI调查数据显示，9月份虽然新订单指数连续2个月回升，但是指数仍处于50%以下，低于同期生产指数，表明需求端恢复弱于供给端。企业调查显示，反映市场需求不足的制造业企业比重虽较上月下降0.3个百分点，仍位于54%以上的较高水平。
	通胀数据也印证了这一点。中国9月份居民消费价格指数(CPI)同比上涨2.8%。其中，扣除食品和能源价格的核心CPI同比上涨0.6%，涨幅比上月回落0.2个百分点，创下2021年4月以来的新低。
	核心CPI反映整体需求偏弱。东方金诚首席宏观分析师王青表示，9月扣除波动较大的食品和能源价格，更能反映整体物价水平的核心CPI同比上涨0.6%，为近18个月以来新低。背后是当前国内消费修复较缓，各类商品和服务供应充足，市场供需平衡不支持物价大幅上涨；同时，这也体现出近几年国内宏观政策始终未搞大水漫灌，为稳物价提供了较为有利的金融货币环境。
	民生银行研究院首席经济学家温彬分析，从原因看，房租环比下降0.2%，叠加服务与耐用消费品环比下行，导致核心CPI偏弱，也反映当前内需不足依旧是经济的主要矛盾。
	生产者价格指数(PPI)方面，9月份PPI同比上涨0.9%，涨幅比上月回落1.4个百分点。在9月份0.9%的PPI同比涨幅中，去年价格变动的翘尾影响约为1.3个百分点，新涨价影响约为-0.4个百分点。国际原油等大宗商品价格继续下降，国内部分行业需求回升，工业品价格走势整体下行，但下行态势趋缓。
	由于终端消费需求恢复缓慢，下游商品价格涨势持续偏弱，对整体PPI的正向拉动作用较为有限。王青表示，近期伴随生产资料PPI涨势快速回落，生活资料PPI涨幅已反超生产资料，这有利于从成本端改善中下游企业利润空间。不过，当前生活资料PPI涨势仍然低迷，表明下游商品价格涨势持续偏弱。这也意味着，当前中下游企业经营压力已经从成本端转向需求端，保市场主体的政策重心也已从留抵退税、财政补贴等转向加大力度提振宏观经济总需求。
	温彬也认为，从产业链上下游整体表现看，前期上游涨价压力已基本传导至下游，而随着外部输入性通胀压力回落，上游与下游涨价压力有所倒挂，中下游盈利空间回升。展望四季度，随着主要经济体货币政策不断收紧，未来国际大宗商品价格由前期单边上涨转为宽幅波动，我国面对的外部通胀压力整体减轻。当前我国通胀形势与欧美呈现较大反差，特别是我国核心通胀依旧偏弱，PPI也面临通缩，货币政策更应“以我为主”，优先考虑提振内需，实现内部均衡。
	提振内需成为当务之急
	有效需求不足是影响我国经济恢复发展的主要因素之一。多地多部门正将有效扩内需作为稳经济的重中之重。坚持扩大内需，建设强大的国内市场，既有助于实现经济持续稳定增长，也有助于应对外部风险、增进民生福祉。
	二十大报告指出，我们要坚持以推动高质量发展为主题，把实施扩大内需战略同深化供给侧结构性改革有机结合起来，增强国内大循环内生动力和可靠性，提升国际循环质量和水平，加快建设现代化经济体系，着力提高全要素生产率，着力提升产业链供应链韧性和安全水平，着力推进城乡融合和区域协调发展，推动经济实现质的有效提升和量的合理增长。
	赵辰昕表示，今年以来中国经济月度间虽有波动，但总体延续恢复发展态势。
	赵辰昕说，从目前掌握的情况看，三季度经济明显回升。从全球范围看，中国经济表现也依然突出，居民消费价格温和上涨，与全球通胀高企形成鲜明对比，就业形势总体稳定，国际收支基本平衡，外汇储备保持在3万亿美元以上。从多个经济指标综合来看，我国经济的表现依然是突出的。
	中国国际经济交流中心科研信息部副部长王晓红表示，我国拥有14亿多人口、4亿多中等收入群体，消费连续多年成为经济增长的第一引擎，消费升级趋势方兴未艾。未来我国推动高质量发展必然要满足人民日益增长的美好生活需要，要坚持扩大内需这个战略基点，增强供给体系的韧性，形成更高效率和更高质量的投入产出关系，增强国内大循环的内生动力和可靠性。
	粤开证券首席经济学家罗志恒告诉第一财经记者，扩内需有两个途径——消费和投资，其中，消费是整个经济活动的慢变量，预计短期内很难有较大改变，提振消费必须通过提高居民的消费能力和边际消费倾向，这又涉及调整国民收入分配格局、增加农村低收入群体收入、提高社会保障水平等系列深层次改革和举措，短期内较难解决。所以，稳经济还要靠投资，而最大的抓手依旧是基建投资。
	此前陆续加码的基建稳增长政策，正在陆续显效。8月基建投资到位资金增长17.4%，支撑当月基建投资增速达到15%以上；两批6000亿元以上政策性开发性金融工具，已基本落到项目上，截至9月中旬，国开行和农发行已分别投放3600亿元和1900亿元；5000多亿元专项债结存限额也已分配到地方，9月底陆续由各省份人大常委会审议通过，计划10月集中发行。
	对持续低迷的房地产市场，政策力度也在加大。9月“保交楼”专项借款资金开始落地，货币政策委员会三季度例会强调要推动加快落地使用，并称视需要适当加大力度，引导商业银行提供配套融资支持。
	光大证券指出，扩投资方面，制造业和基础设施领域仍有较大空间。从配套政策来看，除了做好项目储备以外，保障项目建设资金是重点。促消费方面，短期内需采取针对性的促消费政策，促进大宗等重点消费加快恢复。中长期来看，要加快供给侧结构性改革，适应消费升级需要，挖掘绿色消费、农村消费空间。
	王青表示，四季度稳住宏观经济大盘的关键是提振有效需求。下一步宏观政策的重点将是着力促进居民消费、扩大民间投资，特别是要尽快推动房地产行业企稳回暖，提升实体经济活跃度，把宽信用效应充分释放出来，在供需两端畅通宏观经济循环。【编辑:刘阳禾】
</body></doc>