<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1454</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2022/10-18/9875070.shtml</url><title>剧本“杀”进亲子市场</title><datetime>2022-10-18 09:22:00</datetime><body>	北海白塔前或坐或站、皱眉叹气的不一定是扛着长焦相机的大爷，也许会是忙着剧本杀解谜的小学生玩家。北京商报记者注意到，如今剧本杀正在“打入”公园、博物馆或是主题游园会，让园区或馆区成为剧本杀探秘的实景场所，在烧脑解谜中，了解传统文化、场地特色，玩家在不知不觉间走遍大小角落，而这其中带着“旧”标签的传统文化与代表“新”的剧本杀，究竟要如何完美结合？2019年被市场公认为是剧本杀在国内发展的“元年”，从野蛮生长到资本入局、快速扩张，再到相关政策接入其中走向规范化发展轨道，2022年的剧本杀行业已步入成熟期，市场规模增速放缓，剧本杀从业者在寻找更多转型方向。主攻年轻人娱乐市场的剧本杀也正在加快亲子化步伐并注重文化元素的融入，这种1+1的寓教于乐模式，能否为剧本杀市场带来新的出路？
	“小学生玩家”带你飞
	“你要先去看这个对联，跟手里的道具对照……只需要用到道具A和道具C这两个，我就给你提示这么多吧……”王灿灿带着些“小得意”指导着一旁向他求助的两位大学生。在北海公园的剧本杀一路过关之后，这位五年级的小学生告诉北京商报记者，让他简单画一张公园的地图不是问题。
	秋冬相交之际的北京，户外活动最是惬意。漫步在北海公园就能发现，像王灿灿这样没空拍照打卡，忙着反复对比着楹联、匾额的解谜过关剧本杀的游客不在少数。
	北京商报记者实际探访发现，北海公园的项目与传统意义上的剧本杀有很大不同，游玩过程中不会有特定的DM(主持人)推进剧情，玩家需要跟随手机小程序导览。从永安桥旁的纪念品商店里拿到游戏道具后，在工作人员引导下关联手机小程序，然后通过公园联票返回公园南门外的团城入口，剧本杀正式开始，跟随小程序的剧情引导找寻线索，在解谜间走遍公园各处古迹。
	现场参与者以亲子家庭为主，但由于文字量、题目难度较大，非常考验玩家的耐心与观察能力，大部分未成年玩家不能独立走完全程，而不少成年玩家也需要借助“提示”过关。
	小孩要好玩家长要“好学”
	当露营、飞盘、桨板渐渐成为年轻人的新娱乐方式之时，风头渐消的剧本杀正在寻找新的生存方式，游玩场景开始由线上和原本类似开会的室内模式向户外移动。据北京商报记者不完全统计，仅在北京市内，与北海公园一样推出实景剧本杀的市属公园、博物馆等公共场所已有十余处。
	而剧本杀相关公司也开始将玩家用户群向亲子家庭扩张，如今主打面向儿童或亲子的剧本杀门店已有近2000家。在剧本中渗透进更多文化知识也正在推动剧本杀创作转型，脱胎于历史故事和古典名著的剧本接续出炉。北京商报记者注意到，不少剧本杀公司在员工招聘要求中提到：熟知中国古代、近代历史或历史学专业毕业生优先。
	与孩子们只求好玩，能在游玩中结识到新的小伙伴，给自己的电话手表扩充几个新好友这样简单直接的需求不同，家长们对剧本杀的寓教于乐作用抱有较高期待。
	“和我的童年不同，孩子接触到的娱乐项目太多了，划船和捞蝌蚪很难再吸引孩子走出家门，不论是剧本杀还是其他什么，只要能把孩子的兴趣从屏幕前调动走，我都愿意尝试。”家长李先生谈道，以前提到剧本杀总是和恐怖悬疑挂钩，网络中也时常有剧本杀相关的负面消息传出，起初很不赞同这种娱乐方式，但如今能融入更多文化元素，既满足了娱乐需求，也能起到一定的科普作用。
	对于剧本创作等细节问题，北京商报记者联系北海公园剧本杀项目出品方明道天下(北京)文化传媒有限公司方面，对方表示暂时不便接受采访。
	分羹“合家欢”红利
	艾媒咨询数据显示，2021年中国剧本杀行业的市场规模达170.2亿元，预计2022年将达238.9亿元，同比增长40.4%。剧本杀相关产业链发展日渐成熟，截至2022年7月，北京剧本杀门店超千家，剧本杀一度成为各大社交平台推荐的创业首选项目。
	“频频传出的‘能发财’观点，让整个剧本杀产业链挤满了对经营知之甚少的掘金者，但剧本杀说白了还是要靠剧本质量、门店环境。”门店商家赵晓光告诉北京商报记者，剧本编剧、发行商、演员与DM、门店、线上平台看似各自单线发展，但如今的头部公司或门店早已拥有独立成型的运营链条。层出不穷的限定剧本，成体系的编剧、演员培训，独特的门店装修风格和游玩中的科技产品加持，新入局的门店很难与之竞争，每个月都有大量的门店进场，又悄无声息地宣布停业，业内需要新增量。
	而面向亲子的剧本杀应时而生，如今在小红书以“儿童剧本杀”“亲子剧本杀”作为关键词检索，相关笔记超过2万条。博主们纷纷强调这一新项目入行门槛低、回本快、好运营。但对比当年那些创业传统剧本杀门店的“安利帖”，这些关键词基本一致。
	“面向儿童的剧本是对编剧能力和门店DM实力的双重考验。”赵晓光介绍，孩子们很难做到像成年人一样保持长时间专注，又是抱着玩的心态而来，剧本冗长或一味灌输知识，他们会失去耐心，但只带着孩子们玩耍又很难满足部分家长让孩子“快乐中学习”的需要。
	“就好比爱情片票房永远卖不过合家欢电影，亲子市场自带多重红利。儿童业态是文创市场中不可或缺的一部分，能有效投射至家庭客群，向亲子市场突破，有利于剧本杀行业打破增速放缓。”文创产业投资人高嘉进一步补充，尽管这类剧本杀的直接受众是儿童，仍需关照作为“付费者”的成年人评价，剧本内容要符合全年龄人群审美需求，还要从场景、服饰等游玩体验方面获得亲子双方的认可。
	北京商报记者郑蕊韩昕媛【编辑:刘阳禾】
</body></doc>