<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1455</id><url>http://www.chinanews.com/cul/2022/10-18/9875071.shtml</url><title>每一个单元都听见了灵魂的对话</title><datetime>2022-10-18 09:22:00</datetime><body>	《我们这十年》总编审程蔚东解读该剧独特价值
	每一个单元都听见了灵魂的对话
	“礼赞新时代、奋进新征程”——迎接党的二十大优秀电视剧展播活动重点剧目《我们这十年》正在热播。尽管才播出两个单元，但热度爆棚，被专家评价为“现实题材创作的新突破”，观众也点赞该剧贴近生活，真实感人，“在他们身上看见了我们，在我们身上看见了中国”。
	这部剧是如何创作的？为什么受欢迎？近日，该剧总编审程蔚东接受专访，畅聊了《我们这十年》的创作历程。他表示，《我们这十年》人物不在于大小，至关重要的就是扎根人民、扎根生活。
	谈创作
	从人民群众中去感悟
	对于编审电视单元剧《我们这十年》的契机和缘由，程蔚东表示，是因为这个时代，使他有机会和大家一起，在十年的波澜壮阔中去寻找我们的审美发现。
	《我们这十年》主人公主要是聚焦在小人物、普通人的形象上，对此，程蔚东表示，中国这十年的历史是人民群众创造的，正是这种创造，让作家、艺术家获得了艺术的创造。“中国这十年的进步是因为人民群众的进步而进步的，作家、艺术家就应从人民群众中去感悟生活真谛，去提炼艺术典型，只有这样，才可能用我们作品中的艺术真实去更深刻地、更立体地、更接近本质地反映生活真实。”
	程蔚东以《唐宫夜宴》为例，“《唐宫夜宴》的选题是从近20个文化类项目中确定的。编剧深入生活后，很快捕捉到支撑她们走向辉煌的就是我们已经浸入血液中的文化自信。这种发现就是作家、艺术家应该具备的历史发现的能力(在作品中呈现的就是思想性)。一个编导、三个演员的故事，却击中了文化自信的宏大主题。”
	“《一日三餐》是我们舍弃了作者原先的《回乡记》(写省委副书记两次回乡的变化)创意后，他以一对肠粉店父女以及几个老食客的故事摆出了有滋有味的一日三餐，却重重地呈现了党的八项规定的力量正是来自人民群众。”程蔚东介绍，作者为此从大连到岭南体验生活，发现了历史深层的本质，真实与鲜活的当代生活有其规律性的足迹所在，从而也深刻揭示了八项规定何以改变党风的历史必然。“我们这样聚焦人物，选择故事，正是艺术规律所致。我们作品中塑造成功的人物，不在于大和小，关键是你必须塑造成功。这样的人物，就是大大的‘人’。”
	谈创新
	在生活深处发现新视野
	在程蔚东看来，《我们这十年》的创作难度不言而喻。“某种意义上，11个单元就是11部电视剧、11项工程。最后一总结，全剧组居然有4000多人，作品中悉心塑造的主要人物形象不下40人，但这依然不是最难的。剧集播出后，反响很热烈，评论家李京盛称其是‘现实题材创作的新突破’，电视剧播出的这种热度非常罕见。”
	程蔚东表示，作品的高低，关键在于作家、艺术家对生活认识的高低。如果讲创作难度，恐怕要在这个难度上有所攻克。这么重大的创作任务，视野的广度、思考的深度都直接影响对生活认识的高度。“这十年，是我们刚刚挥手告别的，我们的沉淀和深思是不够的。怎么办？这就需要集思广益，发挥团队的力量。那天我们几个主创凑在一起算了一下，光以微信文件交换的意见就有几十万字了。开拍后，导演、演员、原型人物、反映的生活领域相关人物，还在为艺术成熟作修正、添柴火。”因此，全程参与的程蔚东对所有单元全都印象深刻。
	作为总编审，程蔚东想强调电视单元剧这种样式，创作《我们这十年》的作家、艺术家们都作了坚实的探索。“在电视剧门类中，有电视连续剧(常见形式)、电视系列剧(如《编辑部故事》《乡村爱情》)、电视单本剧(如《午夜有轨电车》《女记者画外音》)等，现在有了《我们这十年》，电视单元剧已经相对成型了。”
	对于《我们这十年》最大的创作特色和精彩亮点，程蔚东认为，作为一部现实题材重点电视剧，在蔚为壮观的众多现实题材作品面前，如何开掘出新的亮点，当然要眼界上的“不畏浮云遮望眼”，也要情怀上的“一枝一叶总关情”，更需要思维上的“蓦然回首”和信念上的“不尽长江滚滚来”。这一切，至关重要的就是扎根人民、扎根生活。《我们这十年》主创人员奔新疆、下岭南、出雪寒、进酷暑，一头扎下去，眼神都变亮了。《理想生活》的编导进了义乌，才知道几乎每一个小商品旁边的人物，都有他自己想要的理想生活，才知道这个多棱镜般的理想生活因为中国面向世界的开放而更为壮美华彩。
	“如果《我们这十年》在现实题材电视剧作品中有新的收获，我想正是作家、艺术家在生活深处发现的新视野。还有一个亮点，就是我们的创作自始至终在规律上行走。”程蔚东说道。
	谈价值
	呈现生活的本质真实
	《我们这十年》现在播出后的热度和反应，让程蔚东突然明白——他们的创作也在创造生活、创造历史。程蔚东表示：“浙江传媒学院教授徐洲赤说，几乎在每一个单元，都听见了灵魂的对话。这正是所有艺术作品应该有的魂魄。《我们这十年》正因为有了剧中人物的灵魂对话，才能让我们感受到我们这十年多么难、多么快、多么兴奋、多么感伤、多么壮丽、多么值得回味和畅想。用打动你的故事和人物呈现生活的本质真实。”
	对于主旋律作品的创作，程蔚东认为，首先要发现主旋律，其次要有诚意地相信主旋律。“主旋律就在身边，可能也与你擦肩而过。我自己曾经探戈壁、进大山，寻找第一颗原子弹最初的踪迹；曾扎进城市大商场中心，寻找商业上突破计划经济桎梏的艰难；在高空上接连飞越，与机组乘务组在云朵中对话，真正感觉到灵魂的颤动；我还接触了不少温州‘富二代’，在他们身上发现的不是常常说的‘通病’，而是观念更新的创业精神。这些社会进步的主旋律，为什么不相诚以待呢？近几年一些主旋律作品之所以能火爆出圈，我想根本原因正在于此。”
	相关
	《我们这十年》艺术总监毛卫宁：聚焦的是“我们”是老百姓的烟火日常
	从《誓言无声》到《平凡的世界》，再到《功勋》之《能文能武李延年》，毛卫宁一直被公认为国内“最会讲故事的导演”之一。作为热播剧《我们这十年》的艺术总监及单元导演，毛卫宁用三个“前所未有”来形容这部电视剧，称之为一幅极具烟火气的时代画卷。
	电视剧《我们这十年》通过11个单元故事，捕捉了这十年间无数瞬间记忆，以影像为笔，塑造了新时代人民群众群像。“在一个时间段里，11个团队同时做11个不同类型的电视剧，这是我创作生涯当中从来没有遇到过的。”毛卫宁感叹，“这部剧的前期工作可以说是非常复杂的，4000多名工作人员，十几个国家级的演员参与了拍摄，从前期到后期，地点遍布祖国各地，地域之广、参与人数之多都是前所未见的。”
	自2020年“时代报告剧”概念诞生后，《在一起》《石头开花》《功勋》等作品相继问世，收获了不俗的市场反响。《我们这十年》同样采取单元剧的形式，对真实案例进行加工，以小切口表现大主题。
	不过，在叙事节奏和结构形式上，《我们这十年》还是做了一定程度的创新。“《在一起》是每2集一个单元，《功勋》是每6集一个单元，而《我们这十年》则是每4集一个单元。集数不同，叙事节奏、表达方式肯定就会有所不同。”
	但在毛卫宁看来，不管多少集一个单元，单元剧都需要在有限的篇幅里把故事讲深、讲透，从而让观众产生共情，这个“内核”是不会变的。“要有真实的人物、真实的故事、真实的情感，要让观众能看着片子哭着、笑着、感动着、自豪着，这才能达到你的表达目的。”
	除了艺术总监这个身份之外，毛卫宁还是《一日三餐》《西乡明月》《砺剑》三个单元的导演。对毛卫宁和他的团队来说，这些题材类型也是“从来都没有遇到过的”。毛卫宁坦言，《我们这十年》聚焦的是“我们”，是老百姓的烟火日常，这其实是非常考验主创团队的“讲故事”的能力的。
	本组文/本报记者杨文杰
	统筹/满羿
	北京青年报【编辑:王昊】
</body></doc>