<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1462</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2022/10-18/9875049.shtml</url><title>公募基金券商资管掀起自购潮 优质资产迎来配置窗口</title><datetime>2022-10-18 09:04:00</datetime><body>	证券时报记者许诺
	股市行情行至重要时刻，昨日八大头部公募基金与两家券商资管接连宣布自购旗下基金，为市场释放积极信号。
	证券时报记者注意到，10月17日，易方达基金、南方基金、广发基金、汇添富基金、华夏基金、嘉实基金、华安基金、中欧基金等8家公募基金，以及国泰君安证券资管、中泰证券资管等2家券商资管齐齐发布出资自购权益类基金份额的公告。业内人士认为，A股市场在三季报披露前正在构筑底部，此次多起自购凸显了基金公司的择时行为，物极必反的技术性反弹或将持续。
	公募基金券商资管
	不约而同发起自购
	10月17日，易方达基金公告称，基于对中国资本市场长期健康稳定发展的信心，易方达基金将于近日运用固有资金合计1.5亿元投资旗下权益类基金。
	广发基金也在10月17日发布公告称，基于对公募基金行业高质量发展和中国资本市场长期健康稳定发展的信心，广发基金将于近日运用固有资金合计1亿元投资旗下权益类基金。
	同日，南方基金也在官网宣布，基于对中国资本市场长期健康稳定发展的信心，将以1亿元固有资金投资旗下偏股混合型基金。汇添富基金也发布公告称，基于对中国资本市场长期健康稳定发展和公司主动投资管理能力的信心，本着与广大投资者风险共担、利益共享的原则，该公司旗下公司汇添富投资管理有限公司决定于2022年10月17日出资1亿元，投资旗下汇添富消费行业和汇添富优势精选两只产品。
	10月17日晚间，中欧基金发布公告称，基于对中国资本市场长期稳定健康发展的信心，公司近期将使用固有资金自购旗下偏股型基金及基金中基金(FOF)合计不低于5000万元。
	此外，华夏基金、嘉实基金、华安基金也在10月17日宣布出手自购，出资金额分别为1亿元、1亿元、3000万元，用于投资各自旗下的权益类公募基金。
	值得提及的是，除了公募基金，券商资管也在10月17日宣布了自购计划。中泰证券资管官网公告，基于对中国资本市场长期健康稳定发展和对公司投资管理能力的信心，公司于近期以自有资金1亿元申购并将长期持有旗下偏股型基金，持有时间不少于1年。国泰君安证券资管则在公告中称，决定运用固有资金共计1.1亿元，认购国泰君安善吾养老目标2045五年持有混合发起(FOF)和国泰君安善元养老目标一年持有混合发起(FOF)两只公募基金产品。
	长期布局机会已凸显
	自购重点转向权益类
	谈及本次主动自购基金份额的举动，南方基金总经理杨小松表示，中国经济社会持续高质量发展的核心保障在于党的战略谋划和统一领导，目前中国经济正迈向更高质量、更有效率、更加公平、更可持续、更为安全的发展之路，中国经济韧性强、潜力大、活力足，长期向好的基本面不会变，这是我们对中国资本市场保持长期乐观的最大底气。当前A股正处于估值、业绩、流动性、政策预期等多重底部的交汇点，优质资产迎来了长期配置窗口。
	汇添富基金公司总经理张晖认为，公募基金作为机构投资者的重要组成部分，见证了中国资本市场的风云变迁，在践行普惠金融、实现共同富裕、维护资本市场改革发展稳定中发挥着越来越重要的作用。
	张晖表示，中国经济长期向好的基本面不会改变，中国是全球内需增长最有潜力的市场，不仅拥有最完整的供应链和产业链供给，还有着丰富的工程师红利。当前A股整体估值或已回归合理区间，叠加市场流动性继续保持合理充裕，汇添富基金认为市场蕴藏着丰富的投资机会，坚定看好A股的中长期表现，并有志于在服务国家战略、服务实体经济中不断增强自身实力，为持有人创造长期、可持续的投资回报。
	中欧基金相关人士也表示，当前我国经济已由高速增长阶段转向高质量发展阶段。在加快构建新发展格局、着力推动高质量发展的过程中，我国正涌现出一批优质的本土企业、创新的产业升级方向与丰富的价值投资机会。作为资本市场的重要参与主体，公募基金公司积极布局各类产品，发挥金融工具的资源配置作用，引导金融资源流向实体产业与关键领域，进一步提升服务实体经济的力度与质量。
	值得一提的是，年内公募基金一直通过自购实现机构与基金持有人利益的捆绑。
	Wind数据显示，截至10月17日，年内逾90家公募基金进行了自购，合计自购资金总额约150亿元。其中，自购规模最高的一家基金公司，截至目前年内累计自购约62亿元。
	不过，区别于今年前三季度的基金自购，10月17日的这轮自购则清一色指向了权益类基金产品，相当程度上凸显了公募基金的投资信心，以及对市场磨底阶段的确认。相比之下，在前期的基金自购中，以自购规模最大的一家基金公司为例，货币市场基金是自购的大头，合计自购61.3亿元，而股票型基金自购约1100万元，混合型基金自购3898万元。
	构筑底部常现自购
	反弹行情或将持续
	“头部基金公司集体自购旗下权益类基金，或预示着市场底部的确认。”有基金人士对此评价，从历史经验看，每一轮市场底部形成之后，国内公募基金头部公司都会出手自购旗下权益类基金；从当前A股的市场形态以及作为反向指标的基金发行情况看，三季报披露之际的A股市场可能已经在构筑底部。
	基金公司对当前A股市场的判断，也大致印证了基金自购的举动。
	平安基金认为，9月底出台的地产政策表明稳增长在增强，叠加9月社融以及信贷数据超预期，同时经过三季度的调整，市场估值已在历史均值以下，投资者不必过分悲观，市场可能迎来长期布局的机会。四季度稳增长的预期较为强烈，政策发力预期下，相关板块将阶段性占优，以科技、制造、医药、消费为代表的成长股未来依然会是市场的主线。
	“物极必反，A股存在技术性反弹要求。”创金合信基金首席经济学家魏凤春向证券时报记者表示，A股情绪指标降至冰点，历史可比2018年7月后的水平，上周出现了V型行情，反弹仍可持续，但过程可能有反复，因此A股股票的结构选择将愈发重要，预计自7月以来超跌的板块中，基本面有好转和具有景气预期的主线将会占优。【编辑:程春雨】
</body></doc>