<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1464</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2022/10-18/9875036.shtml</url><title>凝心同奋斗 聚力启新程</title><datetime>2022-10-18 09:02:00</datetime><body>	焦点访谈丨凝心同奋斗聚力启新程
	金秋十月，万象生辉。中国共产党第二十次全国代表大会16日上午在北京人民大会堂开幕。这是在全党全国各族人民迈上全面建设社会主义现代化国家新征程、向第二个百年奋斗目标进军的关键时刻召开的一次十分重要的大会。习近平总书记在开幕会上的报告，让全国各地各行各业的党员干部群众备受鼓舞，备感振奋。
	滔滔于都河，蜿蜒秀丽，88年前，中央红军在这里集结出发，踏上漫漫长征路。在江西于都中央红军长征集结出发地纪念园，工作人员将党的二十大开幕会直播信号接到了户外大屏，习近平总书记所作的报告让大家心潮澎湃，深受鼓舞。
	江西赣州市于都县中央红军长征出发纪念馆讲解员钟敏说：“习近平总书记提到了，我们要确保党永远不变质、不变色、不变味，我们伟大的党的奋斗历程，铭记着光荣与梦想，88年前，中央红军长征从我们于都集结出发，进入新时代，我们要传承好红色基因，认真讲好每一段可歌可泣的革命历史故事，增强奋进奋发的力量，走好新时代的长征路。”
	游客袁小庆说：“习近平总书记说，我们深入贯彻以人民为中心的发展思想，确实，我们党始终坚持以人民为中心，所有与我们老百姓息息相关的大事小事，从衣食住行到医疗、教育、养老等，都在不断得到改善，越来越好。我们老百姓的幸福感更强了，获得感也更足了。”
	十年砥砺奋进，换来乡村巨变，这样的幸福感在乡村中传递着。
	10月16日，江西省于都县潭头村的干部群众相聚在一起收看党的二十大开幕会。近年来，潭头村通过抓产业、兴旅游，乡村面貌大变样，村民们在家门口实现就业，过上了令人羡慕的田园生活。
	江西赣州市于都县梓山镇潭头村村民孙观发说：“习近平总书记说，守江山守的是人民的心。这句话让我感到非常温暖，备受感动。总书记十分关心我们老区，牵挂我们老区人民。这十年来，我们潭头村可以说大变样，从一个贫困村变成了漂亮的旅游村，老百姓的日子真是像总书记说的‘芝麻开花节节高’。”
	江西赣州市于都县梓山镇潭头村村干部周期武说：“习近平总书记说新时代的伟大成就是党和人民一道拼出来、干出来、奋斗出来的。我们对此深有感触，幸福都是奋斗出来的。过去十年我们身边发生了太多的变化，路修好了，高铁也通了，家家户户住上了小洋房，村民在家门口就能上班，农村的生活一点都不比城里差。”
	在河北省邱县新马头镇鞠辛庄村，种粮大户鞠振强在种植合作社里同社员们一同收看了党的二十大报告。恰逢合作社玉米丰收，沉浸在丰收喜悦中的鞠振强，听完报告，更加欢欣鼓舞。
	河北邯郸市邱县新马头镇鞠辛庄村种粮大户鞠振强说：“此时此刻，我这心里面老高兴了！这个报告中专门强调了中国人的饭碗要牢牢端在自己手中，这证明，中央对粮食生产安生的重视。我感觉现在，浑身使不完的劲儿。”
	鞠振强说，习近平总书记报告中强调的“确保中国人的饭碗牢牢端在自己手中”，他也要做一点小小的贡献。下一步他计划着要继续扩大种植规模，同时，还要让种田更有科技范儿。
	河北邯郸市邱县新马头镇鞠辛庄村种粮大户鞠振强说：“二十大报告提出，要加快建设农业强国，我感觉农业强国就是要走机械化、科技化的道路。这两年我们准备再上五台秸秆粉碎一体式的收割机，还要再上两台智能浇灌系统，多种粮，种好粮！”
	党的二十大的声音传遍四面八方，无论是在田间地头还是在城市社区，人们都在关注、都在倾听。
	在北京市西城区什刹海街道兴华社区，社区工作人员和党员代表们也一起收看了大会直播，开幕会上习近平总书记所作的报告中提到的很多内容，都和他们的工作息息相关，也是指引他们工作的方向。
	北京市西城区什刹海街道兴华社区党委书记盛洁说：“报告中后面讲到提升居民的生活品质，讲到住房、讲到养老、讲到就医等，是最贴近老百姓生活的，我们社区把好的政策带给老百姓，让他们真正得到实惠，真正把社区当成家，愿意把心里事情跟社区说。”
	北京市西城区什刹海街道工委书记毕军东说：“习总书记的报告有一句话，着力解决好人民群众急难愁盼的问题。(作为)基层社会治理体系最后一公里，我们真正要深入基层深入群众，真正跟老百姓融合在一起，要到老百姓身边去，真正听取他们的意见建议，把他们的难事作为我们自己的难事，一样一样对接好、解决好。”
	民生的改善离不开国家整体实力的增强。习近平总书记在二十大报告中强调：必须坚持科技是第一生产力、人才是第一资源、创新是第一动力——这在科研工作者中引起很大反响。
	在作为综合性国家科学中心的安徽合肥，中科院合肥物质科学研究院的工作人员也一同观看了开幕会。研究院因为其三面环水的地理位置，也被人们称为“科学岛”。十年来，科研人员们在这座“科学岛”上不断创造出一项项举世瞩目、国际顶尖的科研成果。
	中国科学院合肥物质科学研究院等离子体物理研究所副研究员王腾说：“在看开幕式、听报告的时候心潮澎湃、备受鼓舞、备受振奋。因为总书记的报告首先是深刻回顾了过去五年的工作以及新时代十年以来的伟大成就，更为我们未来下一步工作开展全面建设社会主义现代化国家，定了一个正确的方向。”
	中国科学院合肥物质科学研究院党委书记黄晨光说：“习近平总书记在报告中强调，强化国家战略科技力量，加快实现高水平科技自立自强，加快建设科技强国。我想这对我们中国的科技创新，应该说是一个再动员，我想我们科技界大家此刻的心情都是一样的，两个词，一个就是激情满怀，一个就是踌躇满志。”
	“教育、科技、人才是全面建设社会主义现代化国家的基础性、战略性支撑。”在西安交通大学科学馆，师生代表一起认真收看党的二十大开幕盛况，党的二十大报告在师生代表心中引发共鸣。
	西安交通大学新闻与新媒体学院院长兼党总支书记马忠说：“特别激动，而且很多论断深受启发和鼓舞，报告中跟我们工作和教育相关的论断非常多，结合我自身学院发展就是加强全媒体传播体系建设，我们希望通过创新的精神，把我们学院的学科发展，激发出新的火花和新的动力。”
	西安交通大学新闻与新媒体学院硕士研究生张婉柔说：“我觉得这十年作为一个青年人，我对国家的自豪感越来越强了，我觉得这是得益于我们中国在国际上的国际形象更加真实、立体、全面，也让世界上的人民看到了中国的文明之美。我未来也想成为一名新闻工作者，把中国人的声音传递到世界的每一个角落。”
	“我们的祖国天更蓝、山更绿、水更清。”这十年，生态文明建设取得显著成效，生态文明理念深入人心，这离不开一个个大自然的守护者。
	在黑龙江大兴安岭林区的加格达奇林业局，林区干部群众集中收看大会盛况，认真聆听习近平总书记所作的二十大报告。
	大兴安岭林业集团公司加格达奇林业局跃进林场瞭望员赵晓利说：“听了报告，备受鼓舞，特别是提到生态文明建设的时候。十多年以来，我亲身经历了从全面停止森林采伐，到以保护为主的封山育林，从前的伐木人放下了斧头，投入保护森林的工作中，成为一名护林人。守护好祖国这片绿水青山，让山更青、水更绿，用好空气、好环境造福子孙、福泽后人，就是我们最光荣的职责和使命。”
	每个人的记忆里，都有一条长河。而对中国人来说，长江则是山水记忆里一个永恒的底色。在江苏省镇江市润州区，有一支由上岸渔民组成的专职护渔队，他们也收看了大会直播。
	江苏镇江市润州区和平路街道护渔队队员周忠亮说：“听了习近平总书记的报告，心情十分激动，因为总书记在报告中指出，我们要推动绿色发展，促进人与自然和谐共生，要实施好长江十年禁渔。而我现在所做的工作，就是为长江禁渔出一点力，这两年，我们在巡护中发现长江里的鱼明显多了，我们感到非常开心。”
	共同描绘更加美好的画卷，实现中华民族伟大复兴的中国梦是广大中华儿女的共同心声。党的二十大召开之际，香港、澳门各界人士也纷纷表示，将坚持“一国两制”，落实“爱国者治港”“爱国者治澳”原则，更好融入国家发展大局。
	全国政协委员、香港广东社团总会主席龚俊龙说：“二十大在北京隆重召开，总书记的重要讲话振奋人心、催人奋进。香港最大的靠山是祖国，最大的优势是‘一国两制’。站在新的历史起点上，香港同胞要更加主动融入国家发展大局，展现新作为，贡献新力量。”
	澳门青年联合会会长罗奕龙说：“习近平总书记多次表达了对澳门青年的殷切厚望，重视青年的成长成才。在第二个百年的新征程上，澳门青年一定要树立远大报国的理想，做坚定的爱国爱澳接班人，为国家强大，为民族复兴贡献我们的力量。”
	在辽宁大连，60多条公交线路通过车载电视，向乘客同步转播党的二十大开幕会盛况。在甘肃兰州东方红广场、在重庆人民解放纪念碑广场，人们通过户外大屏收看直播。在长三角生态绿色一体化发展示范区、在横琴粤澳深度合作区，大家集中观看大会盛况。
	从西部边陲新疆到雪域高原西藏，从祖国北端的黑龙江漠河到南端的海南三沙，大江南北的人们怀着热切的心情聚在一起，收看党的二十大开幕盛况，共同见证这一历史时刻。回首过去硕果累累，展望未来，大家信心满满。
	广西金秀瑶族自治县长垌乡平道村致富带头人兰英说：“作为乡村致富带头人，我们会把大会精神转化为奋斗动力，敢当领头雁，探索新路子，带领更多村民增收致富，让生活一年更比一年好！”
	西安交通大学附属小学校长雷玲说：“在整个观看收看过程当中是非常激动和振奋的，也是非常自豪，我们作为教育工作者，在今后和未来，我们还是要坚持为党育人、为国育才，促进教育的高质量发展，为教育更加灿烂美好的明天作出更大的贡献。”
	国网慈溪市供电公司电工钱海军说：“我想我作为一名基层党员，我怎么样服务好最基层的百姓，把我们的服务像点燃一盏灯一样，深深地扎在老百姓的心窝里面，让他们感受到我们都是有温度的。”
	中国科学院合肥物质科学研究院健康与医学技术研究所研究员刘青松说：“我们科技人员应该更加珍惜我们当前的黄金时代，同时以更大的热情，撸起袖子加油干，为我们的伟大复兴作出更多的更好的贡献。”
	从人们的话语中，我们能感受到新时代中国取得的伟大成就。这是党和人民一道拼出来、干出来、奋斗出来的！“备感振奋，备受鼓舞，鼓足干劲，信心满满”这样的话语，是人们对于美好未来的新期待，更是踔厉奋发、勇毅前行的昂扬斗志。团结就是力量，团结才能胜利。每一个人都坚守初心、贡献力量，我们就一定能在新的赶考路上继续创造令人刮目相看的新奇迹。
	制片人丨刘雪松李作诗
	编辑丨范鹤龄马颐盟谢元森李屹吴成轩刘天惠任秋宇王海樵陈治铜张卉杜金明
	摄像丨刘文曹子啸李秀吉郭升尹智磊何柏霖刘哲张鸿权
	责编丨温娜马汝涛
	剪辑丨郑昱佟永杰
	(央视新闻客户端)
</body></doc>