<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1475</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2022/10-18/9874989.shtml</url><title>代表建议落地生根解决新就业形态劳动者的急难愁盼</title><datetime>2022-10-18 07:12:00</datetime><body>	代表建议落地生根解决新就业形态劳动者的急难愁盼
	切实维护好新就业形态劳动者权益
	□本报记者　朱宁宁
	眼下，叫外卖、收快递已经成为很多人的日常生活方式。尤其是在疫情期间，许多外卖骑手主动肩负起社会责任，涌现出很多“逆行者”。然而，在特殊时期给社会带来温暖的“小哥”们，自身却急需温暖。工伤认定难、保险没法交、用工不规范等现象屡见不鲜，新业态劳动者自身合法权益保障方面一直存在诸多问题。
	这一现象，引起了全国人大代表的密切关注。近年来，多位代表在深入调研的基础上积极建言献策，呼吁尽快出台维护新就业形态劳动者权益法律政策，支持和规范发展新就业形态。
	2021年，“支持和规范发展新就业形态”被确定为全国人大重点督办建议。人力资源和社会保障部作为主办单位，将办理相关建议与推动工作开展紧密结合，在充分听取和吸收代表意见的基础上，研究制定了维护新就业形态劳动者权益的政策文件。
	念念不忘，必有回响。2021年7月，人社部等八部委共同印发《关于维护新就业形态劳动者劳动保障权益的指导意见》(以下简称《意见》)。《意见》的出台，切实保障新就业形态劳动者合法权益，有力促进平台经济持续健康发展。
	代表牵挂新业态劳动者权益保障
	全国人大代表、广西林业集团有限公司副总经理黄超是众多关注新业态劳动者权益保护的人大代表之一。她所提出的《全方位提升监管能力　莫让外卖骑手游离于劳动权益保护伞之外》的建议是重点督办建议中的一件。此次《意见》也采纳了她提出的部分建议。而让人颇感意外的是，这份建议源于一场她与外卖小哥的意外剐蹭。
	正常开车行驶在路上却突然被外卖小哥剐蹭，与一般人窝火的反应不同，黄超在这起交通事故中没有先看自己的损失情况，而是关心起外卖小哥的劳动权益保障问题：“你们受伤的话算不算工伤？公司有没有上相关的保险用于赔偿？”这件事之后，黄超从身边人和日常接触到的外卖小哥开始了解情况，还仔细阅读了不少反映外卖骑手生存状态的媒体报道，针对平台算法等现象运用法律专业知识进行研究。
	新就业形态劳动者参保率低、法律关系难以认定、申诉渠道不够畅通、普遍缺乏平等的议价能力、工会的缺位……黄超用了一年多的时间进行调研，对相关问题进行了细致的梳理和分析，最终于2021年全国人大会议上提交了有关建议。
	同样关心这个群体的，还有全国人大代表、中国邮政集团有限公司上海市邮区中心邮件接发员柴闪闪。多年在基层一线打拼，柴闪闪认识很多快递员、外卖员、网约车司机。在他看来，众多外卖员、快递员穿街走巷，服务于城市“最后一公里”，应为他们提供更为周全的保障，让他们更好地融入当地生活。因此，2021年全国人大会议期间，他提交了“关于完善新业态中灵活就业劳动者社会保障”的建议。
	“我最大的期待，就是这些进城的务工者通过自己的劳动，都能够得到相匹配的报酬以及应有的社会保障，让他们的就业平台更加宽广，让他们追求梦想的通道更加畅通。”柴闪闪说。
	全程沟通办理答复不回避不敷衍
	作为主办单位，人社部党组高度重视重点建议办理工作，将办理建议作为了解民意、完善政策、推动工作的重要途径，将与代表沟通作为建议办理必要环节，贯穿到重点督办建议办理全过程。
	对涉新就业形态的几十件建议，人社部进行了认真研究，并全部通过电话、微信、视频、当面沟通等方式，深入了解代表所提意见建议的背景和目的，准确把握建议内容和实质，与代表沟通交换办理意见和有关政策考虑。答复代表时，直面代表提出的问题，不回避不敷衍，既向代表汇报工作进展和拟采取的措施，又实事求是地对暂不能解决的问题向代表说明情况和原因。
	2021年7月21日上午，人社部专题组织召开与全国人大代表的沟通座谈会，邀请黄超、柴闪闪等4位代表当面座谈，还有7位代表通过视频连线方式参会。会上，相关部门向代表们汇报了前期所做工作和下一步拟采取的措施，回应了代表们关切的问题。当天下午，人社部又专门组织了部分人大代表赴美团点评总公司调研外卖员权益保障情况，与美团公司管理人员进行了深入交流。
	在深入各类平台企业调研，广泛听取人大代表、企业、专家学者、相关部门、地方、劳动者意见建议的基础上，人社部起草并推动印发了《意见》，及时将代表们的建议吸收到维护新就业形态劳动者权益工作中。
	《意见》健全了新就业形态劳动者权益保障制度机制，合理界定了平台企业劳动保护责任。代表们关心的明确平台企业与新就业形态劳动者的关系、合理界定平台企业劳动保护责任、强化新就业形态劳动者职业伤害保障、放开灵活就业人员在就业地的参保户籍限制、畅通新就业形态劳动者诉求表达和争议处理渠道等问题均在《意见》中作出了明确规定。
	持续关注跟进政策落实评估成效
	尽管在《意见》出台之前，人社部相关工作人员就曾通过语音、视频连线方式跟黄超进行了多次充分探讨，但在认真逐条研究了《意见》之后，黄超仍然觉得很感动。在她看来，这是一份充满着浓浓的为民情怀、很务实、很接地气的政策文件。“可以说，这是国家用与时俱进的政策给了人民群众一种与时俱进的保障。”
	建议办结了，对新就业形态劳动者权益保障的关注却并没有停止。
	黄超告诉记者，全国人大就此事曾组织过专门的调研并建立了微信工作群。时至今日，这个工作群仍没有解散。《意见》出台后，黄超时不时地还会把政策出台之后出现的一些新问题直接发在群里。而群里全国人大以及人社部的相关司局负责同志马上就会回复，随时跟她进行反馈，并希望代表能继续给他们提供线索。而黄超发现，自己关注的一些新动态和群众的呼声，相关部门也都予以了及时关注和跟进。
	据了解，《意见》印发后，人社部会同有关部门扎实推进《意见》的贯彻落实工作，加强政策宣传解读，部署开展专项行动，指导和督促平台企业依法规范用工，加快推进职业伤害保障试点工作，优化就业创业服务。大部分头部平台企业按照《意见》要求，采取相应措施，建立了劳动者利益诉求表达和沟通协商制度，改进平台规则和算法，加大对用工合作企业的监督，新就业形态劳动者权益保障水平稳步提高。
	人大代表们提出的相关建议在实践中落地生根，解决了新就业形态劳动者的急难愁盼问题，推进人力资源和社会保障工作取得新的进展。(来源：法治日报)【编辑:张燕玲】
</body></doc>