<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1483</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2022/10-18/9874981.shtml</url><title>加快构建新发展格局 着力推动高质量发展</title><datetime>2022-10-18 06:57:00</datetime><body>	【圆桌对话】
	主持人：本报记者刘坤陈鹏
	嘉宾：
	王军成(二十大代表，中国工程院院士、齐鲁工业大学〔山东省科学院〕名誉校长兼学术委员会主任)
	许峰(二十大代表，江苏省无锡市委常委、江阴市委书记)
	钟茂初(南开大学经济研究所教授)
	大国经济，举世瞩目。十年来，在以习近平同志为核心的党中央坚强领导下，我国经济实力实现历史性跃升。
	党的二十大报告强调，要坚持以推动高质量发展为主题，把实施扩大内需战略同深化供给侧结构性改革有机结合起来，增强国内大循环内生动力和可靠性，提升国际循环质量和水平，加快建设现代化经济体系，着力提高全要素生产率，着力提升产业链供应链韧性和安全水平，着力推进城乡融合和区域协调发展，推动经济实现质的有效提升和量的合理增长。
	当前和今后一个时期，高质量发展面临哪些机遇和挑战？完整、准确、全面贯彻新发展理念，着力推动高质量发展，应如何进一步发力？本期圆桌对话邀请代表、专家就此展开探讨。
	韧性强潜力足活力旺
	主持人：当前，我国高质量发展态势如何？
	王军成：随着中国特色社会主义进入新时代，我国经济发展由高速增长阶段转向高质量发展阶段，我们真实感受到创新引领持续增强，区域协调发展稳步推进，高水平开放成效显著，生态环境明显改善，民生保障有力有效。高质量发展韧性强、潜力足、活力旺，发展态势长期向好、更加巩固。
	从山东省的情况来看，随着稳增长政策措施落地见效，全省经济继续保持稳中向好、进中提质的发展态势。近年来，山东把创新摆在发展的核心位置，深入实施创新驱动发展战略，大力推动产业转型升级，有效促进新动能发展壮大。就海洋科技创新领域来说，广大科研工作者破解海洋监测关键技术“卡脖子”问题，自主研发系列化、谱系化海洋气象水文生态监测装备，打破国外技术壁垒，我国海洋环境监测浮标网规模居世界第二。同时，大力推动海洋科技成果转移转化。
	许峰：从我们基层来看，高质量发展呈现出三个态势：一是已经成为普遍共识；二是已经取得显著成效；三是已经成为全面要求，从经济发展高质量拓展到经济社会各个领域。
	具体到江阴，高质量发展体现为四个特点，概括起来是四个字，即“强富美高”，就是在推动“经济强”上取得了重大进展，在加快“百姓富”上收获了更多成果，在打造“环境美”上实现了明显突破，在促进“社会文明程度高”上展现了新的风貌，全国县域经济基本竞争力实现“十九连冠”。
	钟茂初：近年来，我国更加注重资本、土地、劳动力、自然资源等要素的使用效率。各类经济活动从传统的生产方式、组织形式，朝着数字化、信息化、智能化方向融合，数字经济成为经济转型和经济效率提升的重要路径。在“双碳”目标和生态文明建设目标倒逼下，整个国民经济体系和产业全过程的绿色发展水平及程度大幅提升，单位GDP能耗、碳排放、污染排放水平显著降低。人民生活水平和生活品质显著提升，特别是公共基础设施、公共服务、社会保障体系等方面不断完善，更好体现了“共享发展”。经济增长来源更为均衡，发展的安全性和抗风险能力得以强化。
	实体经济是立身之本
	主持人：党的二十大报告指出，坚持把发展经济的着力点放在实体经济上，推进新型工业化，加快建设制造强国、质量强国、航天强国、交通强国、网络强国、数字中国。如何大力发展实体经济，构建支撑高质量发展的现代产业体系？
	王军成：一是发挥企业创新主体地位，启动高质量发展“新引擎”。要加强创新领军企业与高校、科研院所科技合作，加强关键核心技术攻关，加快科技成果转移转化，推进以人工智能、大数据等为代表的数字技术与实体经济融合，塑造大中小企业融通创新的现代化产业集群，打造具有国际竞争力的现代产业体系。二是强化政府支持引导。继续发挥政策引导激励作用，用足用好用活政策红利。三是坚持市场需求导向。抓好基础设施建设，积极扩大有效投资，培育更多消费增长点。继续以扩大内需为战略基点，不断推进产学研用深度融合，加快新一代信息技术等新兴产业发展，为经济高质量发展蓄势赋能。
	许峰：如果把一座城市比作一棵参天大树，那么实体经济就是它深埋地下的根。根深才会叶茂。我们始终坚持实体为本，努力让产业这个高质量发展的“根基”、现代经济体系的“支柱”更稳更强。
	从江阴的实践来看，构建现代产业体系，政府应主要从四个方面发力：一是坚持规划为纲。没有规划引领，产业无法形成集群效应、规模效应、协同效应。二是坚持项目为王。重大项目是转型升级的强引擎。三是坚持企业为基。打造以500强企业为引领、上市企业为示范、专精特新中小企业为支撑的“雁阵形”编队。四是坚持服务为本。
	钟茂初：发展实体经济，构建现代产业体系，要充分发挥产业龙头企业的引领示范作用。处于产业链核心地位的关键少数企业，要由具有战略意识的企业家掌舵，要有中长期持续发展的行业目标和夯实行业基础的发展步骤。要促进数字技术与实体经济深度融合，全面理解“双碳”目标，切实防范“脱实向虚”倾向。
	科技创新作用越发凸显
	主持人：党的二十大报告指出，坚持创新在我国现代化建设全局中的核心地位。在高质量发展过程中，应如何进一步促进创新，特别是科技创新？
	王军成：我国科技创新的作用越发凸显，创新已成为实现更高质量发展的第一动力。实现高质量发展，提升科技创新水平，要矢志不渝提升基础研究水平，不断加大基础研究支持力度。在新发展阶段，我国必须更加注重体现国家发展战略的基础研究，加大以财政资金为主的基础研究投入力度，支持和鼓励高校院所、企业积极开展基础和应用基础研究，以科技创新突破发展瓶颈。同时，要解放思想、开拓创新，有目标、有侧重、精准化开展关键核心技术和基础科学攻关，要建大平台、组大团队、做大项目、出大成果，避免“闭门造车”。高校院所、政府、企业要以解决实际问题为导向，强化与国家实验室、新型研发机构、科技领军企业的协同创新与合作攻关，形成长期稳定的协同关系。
	许峰：科技创新特别是科技与产业的高度融合，是江阴发展最显著的特征。我们一直坚持产业强市和创新驱动“两大战略”共抓、现代产业和科技创新“两个体系”共建、产业发展和科技人才“两类政策”共推。我们正围绕全面打响“科创江阴”品牌，进一步激发科技创新活力，全域联动打造高层次科创格局，量质并举集聚高水平科创主体，精准施策营造高效能科创生态，让各类创新创业的种子在长江之畔竞相生根发芽、开花结果。
	钟茂初：要通过深化要素市场化改革，促进知识产权、数据资源等知识要素充分利用。发挥我国制度优势，解决产业发展中的关键核心技术和“卡脖子”技术问题，弥补相关产业短板。同时，推动新一代信息技术等战略性新兴产业规模发展、集聚发展、集群发展。通过市场激励和政府激励制度政策，使“突破性创新”脱颖而出。解决好创新主体的持续创新动力，解决好创新群体与创新成果的产权关系，解决好激发人才活力问题，为全社会提供创新领域的公共服务和公共基础设施。
	不断塑造发展新动能新优势
	主持人：立足新发展阶段，未来应如何进一步推动高质量发展？
	王军成：新冠肺炎疫情和国际局势多变导致风险挑战增多，我国经济发展环境的复杂性、严峻性、不确定性上升，高质量发展面临新的挑战。当前，我国经济运行总体平稳，但发展新动能仍然不足，转型升级阵痛凸显，经济下行压力加大。对此，我们要把科技的命脉牢牢掌握在自己手中，加快推动核心技术创新，构筑一批高能级创新平台，打造高水平科研创新团队，开辟发展新领域新赛道，不断塑造发展新动能新优势。要看到，“危”中有“机”，比如海洋产业、人工智能、工业互联网等领域将成为推动经济发展的新动能，促进经济转型升级、科学技术进步、战略性新兴产业发展，推动我国经济转向更高质量发展。
	许峰：“疫情要防住、经济要稳住、发展要安全”是高效统筹疫情防控和经济社会发展、统筹发展和安全的具体路径，是稳步推动高质量发展的科学指南。今后，我们要把准“疫情要防住”这个前提，在防疫上慎终如始；夯实“经济要稳住”这个基础，在经济上稳中求进；守牢“发展要安全”这个底线，在事关发展的安全问题上抓早抓小，奋勇争先建设社会主义现代化县域示范。
	钟茂初：党的二十大报告指出，必须完整、准确、全面贯彻新发展理念，坚持社会主义市场经济改革方向，坚持高水平对外开放，加快构建以国内大循环为主体、国内国际双循环相互促进的新发展格局。
	稳增长、稳就业以及扩大投资是重要手段。要关注投资对未来经济增长的带动成效，特别是基础设施建设投资。要稳定各层级市场主体的预期与信心，特别是要稳定行业龙头企业的预期与信心。同时，客观分析、清醒认识、有效应对国际经济贸易环境的不确定性及其中长期变化趋势；以粮食安全、能源安全、金融体系安全、关键性产业链安全、生态环境安全为前置约束，进一步推动高质量发展。本报记者刘坤陈鹏(来源：光明日报)【编辑:叶攀】
</body></doc>