<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1485</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2022/10-18/9874979.shtml</url><title>在推动边疆民族地区高质量发展上展现更大作为</title><datetime>2022-10-18 06:53:00</datetime><body>	在推动边疆民族地区高质量发展上展现更大作为
	——习近平总书记重要讲话在广西干部群众中引发热烈反响
	10月17日上午，习近平总书记在参加党的二十大广西代表团讨论时的重要讲话，在广西各界引发热烈反响。
	广西干部群众表示，习近平总书记重要讲话是奋进新征程、建功新时代的基本遵循和行动指南，必须把思想和认识统一到党的二十大精神上来，深入践行新发展理念，坚决贯彻党中央决策部署，奋力开创新时代壮美广西建设新局面。
	自觉扛起使命担当
	“习近平总书记强调，牢牢把握以中国式现代化推进中华民族伟大复兴的使命任务。”桂林市委副书记、市长李楚表示，对桂林来说，走好中国式现代化之路，就是要以打造世界级旅游城市为统揽，全力保护好漓江和桂林山水、全力推动产业振兴、全力构建现代化基础设施体系，将“桂林山水甲天下”的金字招牌越擦越亮。
	“习近平总书记鼓励广西在推动边疆民族地区高质量发展上展现更大作为，为我们边疆民族地区的广大基层党员加油鼓劲。”崇左市宁明县爱店镇堪爱村党总支书记、村委会主任林立勤表示，将牢记嘱托、勇担使命，找准发力点，立足本地资源禀赋，推动村集体经济多元化发展，让群众幸福底色更足。
	“作为依靠党的扶贫政策脱贫并逐步振兴起来的乡村，我们真心感恩党的一系列惠民好政策。”百色市乐业县新化镇百坭村致富带头人班统茂说，将认真学习贯彻党的二十大精神，带领群众加快发展富民产业，让日子越过越红火。
	当日，中共广西区委党校(广西行政学院)组织学员学习习近平总书记重要讲话精神。“党的十八大以来，八桂大地发生了翻天覆地的历史性巨变，我感受深刻。”该校学员文彩云说，一定要以昂扬的精神状态和奋斗姿态为全面建设社会主义现代化国家、全面推进中华民族伟大复兴贡献力量。
	“习近平总书记的重要讲话，为我们提供了科学指引和基本遵循，我们将踔厉奋发、勇毅前行，为谱写中国式现代化广西篇章贡献力量。”中建五局广西建设有限公司党委书记、总经理刘启才说。
	“习近平总书记的重要讲话，是对广西5700万各族干部群众的莫大鼓舞和极大关怀。”百色市委常委、纪委书记蔡立华表示，将充分把握“得罪千百人，不负十四亿”的使命担当，自觉扛起新时代新征程的使命任务。
	近年来，中铁八局三公司广西粮食物流产业园区项目部党支部书记雷平见证了八桂大地基建领域翻天覆地的变化。他表示，要立足岗位团结奋进，以更加饱满的精神面貌、更加扎实的工作作风投入到工作中，为祖国昌盛贡献力量。
	为高质量发展培育人才
	“习近平总书记强调牢牢把握团结奋斗的时代要求。再一次重申了团结奋斗对中华民族伟大复兴的重要作用。”广西民族大学党委书记卞成林说，习近平总书记要求全党全国各族人民要在党的旗帜下团结成“一块坚硬的钢铁”，心往一处想、劲往一处使，推动中华民族伟大复兴号巨轮乘风破浪、扬帆远航。广西作为全国民族团结进步示范区，将在铸牢中华民族共同体意识方面展现新担当新作为。
	“习近平总书记高度肯定广西经济社会发展取得的巨大成就，令我备受鼓舞。”广西大学动物科学技术学院副院长、教授何家康说，我们要聚焦畜牧产业前沿科技，坚持守正创新、坚持问题导向，助力广西畜牧业高质量发展。
	桂林理工大学党委书记邓军表示，将把学习宣传贯彻党的二十大精神作为办学治校的重大政治任务抓紧抓实，全面落实立德树人根本任务，加快建设高水平人才培养体系，培养德智体美劳全面发展的社会主义建设者和接班人。
	广西幼儿师范高等专科学校党委书记曹迎说：“我们要以党的二十大精神为指引，扎根边疆民族地区培养幼儿教师人才，扎实推动学校高质量发展。”
	“习近平总书记对广西发展寄予了深切希望，对广西各族人民充满了关怀牵挂。”广西科技大学党委书记赵君说，将全面贯彻党的教育方针，落实立德树人根本任务，在全面建设社会主义现代化国家，全面推进中华民族伟大复兴的新征程中贡献力量。
	北部湾大学党委书记韩峻峰表示，学校将以党的二十大精神为指引，深入践行新发展理念，全力把立德树人向纵深推进，以科技创新驱动海洋特色学科优势进一步呈现，使服务广西向海经济和国家创新发展的能力进一步增强。
	以青春之我创青春之中国
	党的二十大报告指出，青年强，则国家强。当代中国青年生逢其时，施展才干的舞台无比广阔，实现梦想的前景无比光明。广西各族青年结合党的二十大报告，深入学习习近平总书记重要讲话，纷纷表示备受鼓舞、催人奋进。
	广西民族大学2020级硕士研究生黄芸芸深有感触地说：“在党和国家政策的帮扶下，许多像我一样的少数民族学生得以进入梦想的学府学习生活。我将把自身所学运用到实践中，以青春之力助推广西民族团结进步事业，为建设新时代壮美广西贡献力量。”
	90后女青年汪云贵，是广西金秀六段瑶寨文化旅游开发有限公司董事长，她大学毕业后返乡创业，带领群众脱贫致富。“如今我们正处于青春年华，自当奋勇向前，踊跃投身伟大时代，实现青春梦想。”汪云贵说。
	中国大学生自强之星标兵、“广西青年五四奖章”获得者、桂林旅游学院学生李凌志说：“我将牢记总书记嘱托，努力学习专业知识，积极投身志愿服务和乡村振兴，为全面建设社会主义现代化国家贡献青春力量！”
	广西师范大学2020级教育学专业硕士研究生李彬彬参与基层支教多年，深切认识到促进乡村教育发展任重道远。他表示：“我将牢记总书记嘱托，坚定不移听党话、跟党走，立志做有理想、敢担当、能吃苦、肯奋斗的新时代好青年，努力将育人文章书写在乡村大地上，为促进教育公平、实现教育优先发展贡献青春力量。”
	共青团广西区委组织部干部王春说：“我们要认真学习贯彻落实党的二十大精神，团结引导广大团员青年坚定不移听党话、跟党走，怀抱梦想又脚踏实地，敢想敢为又善作善成，让青春在全面建设社会主义现代化国家的火热实践中绽放绚丽之花。”
	(本报南宁10月17日电记者周仕兴、王瑾雯)【编辑:叶攀】
</body></doc>