<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1497</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2022/10-18/9874967.shtml</url><title>全国十佳农民丁旦：90后海归奋斗在农村</title><datetime>2022-10-18 06:18:00</datetime><body>	近日，黑龙江省拜泉县秋收工作进入尾声，360余万亩大田作物喜获丰收，全县秋整地工作也已完成180万亩，为来年春耕做准备。新华社记者王建威/摄
	秋收农忙，丁旦今年的“十一”假期也排满了工作，拜访大米客户，忙着去找育秧老师谈合作学习，他计划明年把种植基地育秧的能力和质量、秧苗管控的精细化程度再往上提一提。这名90后海归青年是江西省高安市盛发粮油有限公司种植事业部经理，已经在江西农村的种植场工作了5年，除了出差、培训、跑市场，他一年大部分时间都是“窝在田里”。
	海归返乡，从“零”开始种庄稼
	来自江西省宜春市高安市石脑镇丁家行政村的丁旦是一名农二代，他的父母在当地经营一家粮油公司。在国外读书，又回到上海工作两年后，2017年，25岁的丁旦毅然决然回到了家乡江西的农村。他在农村的目标也很简单，“赚一点钱养家糊口，带着团队的小伙伴把水稻种得更好，把大米卖得更好。”
	初回农村的丁旦在农业方面却是一窍不通，从水稻种植、水肥管理到病虫害防治，丁旦开始窝在田里学习。这几年，他在田地中向农民学习，去各地拜师，参加新型农民培育工程。丁旦称，最初做机械化育秧的时候，他的成本是每亩地180多元，通过向前辈学习，他的成本已经控制在100元出头。
	这几年，他致力于将标准化、精细化的管理模式用在村里，也在思考如何找一群人，一起高质高效地种水稻。合作社的流转面积达到9400亩，田地分散在各个村庄，单靠个人的力量一天都逛不完。为此，他向行业前辈和农民取经，摸索出了一条“田管家”三级管理模式，2名总管家负责总体日常管理人员调配和机械调配，十几位田管家管理种植基地的协调执行，当地的农民负责种地，同时配备技术老师和农机队伍，大家一起把水稻种好。
	利用科技种植高品质的优质原粮也是丁旦的目标，在种植富硒水稻时他引入了智慧农业系统。这样一来，一方面消费者可以溯源，看到富硒水稻基地的种植全过程；另一方面，农民的工作会更标准化，也能帮助降低用药量和化肥使用，种植的水稻会更绿色、更健康。
	“一碗饭的背后有很多位农民花了大半年辛辛苦苦培育，这是一种自豪感。”这次拿到2022全国十佳农民的称号，丁旦直言很有压力：“要学的东西太多了，在农业领域，比我优秀的人也有很多。”
	3年前，丁旦开始组建农机队伍，“买了7台收割机，本来以为收割的时候不用愁了，但是没想到还是不行。”丁旦称，收割是季节性的，每年只需要工作十几个小时，却需要短时间把所有工作做完，“7台收割机完全不够，还是要外调。工作量低，农机队伍工资不高，这个队伍的稳定性就不行了。”
	丁旦又去向别人取经，今年，他的办法是农机队伍不仅负责收割，还要负责打药和无人机，这样一来，农机队伍的工作量增加，种植效率也有一定的提升。但他觉得，这个方案依然不完美，明年准备再调整。“在农村，每块地的情况不一样，别人的经验不一定适用这里的土地。”
	调整创新的过程也少不了阻力。在种地的技术问题上，丁旦的新方法与资深的老农民不一样。“他会觉得我种地的时候你还没出生，你还来指导我种地。”丁旦说，面对这类问题，他会在团队中引入一些年轻的专业人士，遇到意见不统一时就会采取“一人一半”的试验模式，“一半土地按自己的新方法，一半土地按他们的传统方法，最后看效果。”
	乡村振兴，带着村民一起赚钱
	为调动大家的积极性，丁旦采取了“底薪+分红”的模式，“大家都是合作伙伴，要把种地这个事情当成是自己的事情来做。”以“田管家”为例，除了每月的底薪生活费外，年底会对“田管家”所负责的种植基地进行独立核算，他们可以拿到种粮收益的60%。
	丁旦的这些合作伙伴，基本都是当地的农民，“最开始执行这个收入模式的时候，很多人是不相信的。”丁旦说，第一年年底开分红会的时候，他直接当众分红，种得好的人拿了十几万元分红。“慢慢地大家觉得这个不是在骗人，甚至有些人会主动找上门来，问我‘你们这边还缺不缺管理人员，我想来你们这种地’。”
	在这些合作伙伴中，女性的比例是最高的。在丁旦的这支“田管家”队伍中，有60%都是妇女，而在种植基地干活的1500多名工人中，妇女的比例更是高达95%。在这个过程中，丁旦建立了妇女就业创业示范基地。
	从海外和大城市回到农村工作生活，丁旦坦言，虽然和以前的同学朋友节奏不一样了，圈子不一样了，但“养家糊口，自己的开心和愉悦感是最重要的”。“我喜欢待在小地方，现在农村除了外卖少一点，蚊子多一点，这里什么都有。”
	这几年，丁旦也目睹了农村的变化，“以前农村的晚上黑灯瞎火，现在村里都修了马路，有路灯也有垃圾桶，大家丢垃圾会都丢到桶里，有车全部拉走。农村的生活环境比以前要更好了。”未来，丁旦打算一直扎根农村，把这份工作做下去，把家乡建设得更加美丽。
	中青报·中青网见习记者赵安琪(来源：中国青年报)【编辑:唐炜妮】
</body></doc>