<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1503</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2022/10-18/9874961.shtml</url><title>三个“第一”四个“新” 从二十大报告关键词看中国创新路径</title><datetime>2022-10-18 06:11:00</datetime><body>	党的二十大报告指出，必须坚持科技是第一生产力、人才是第一资源、创新是第一动力，深入实施科教兴国战略、人才强国战略、创新驱动发展战略，开辟发展新领域新赛道，不断塑造发展新动能新优势。
	“二十大报告提出‘三个第一’的重要论述，着重强调教育、科技、人才是全面建设社会主义现代化国家的基础性、战略性支撑。这意味着，将教育、科技、人才摆在了新时代新征程发展的重要位置。”10月17日，国务院发展研究中心研究员龙海波接受科技日报记者采访时说，没有科技第一生产力的变革，创新第一动力的作用就无法真正显现，而人才是激发生产力变革和高质量发展的源泉所在。
	“教育、科技、人才是全面建设社会主义现代化国家的基础性、战略性支撑，在这三个方面，高校作为主力军责无旁贷，我作为一名高校教师，深感责任重大、使命光荣。”北京航空航天大学前沿科学技术创新研究院教授杨军表示。
	开辟新领域新赛道
	赢得发展主动权
	“从整个国家现代化进程来看，我国在不同时期先后提出科教兴国战略、人才强国战略、创新驱动发展战略，对于推动全面建成小康社会进而向第二个百年奋斗目标迈进发挥了重要作用。”在龙海波看来，二十大报告将这三大战略并列提出，既是已有国家重大战略的延续，也赋予其新的内涵使命。
	报告提及的“开辟发展新领域新赛道，不断塑造发展新动能新优势”，在科技工作者中引发热烈反响。
	“开辟发展新领域新赛道，我认为首先是鼓励科研人员要大胆往前走，走出舒适区，瞄准国家需求，将相对成熟的技术坚定地推进下去，而不是做好了一个成果放起来，又开始下一个课题。”中国科学技术大学教授、合肥本源量子首席科学家郭国平表示。
	“谁能开辟更多新领域新赛道，掌握更多关键核心技术、把握产业链主动权，谁就能赢得发展的主动权，并且确保发展的高质量和持续性。”杨军说，我国大飞机的发展是最好的例证。
	曾担任《国家中长期科技发展规划(2006—2020)》大型飞机重大专项论证组秘书组组长的杨军，对2003年11月开始的为期8个月论证的情形记忆犹新：“大飞机是工业制造皇冠上的明珠，这是一件非常艰难、但作为制造业大国的我们必须去做的事情，所以我们要坚定信心，长期规划，长期奋斗，创新体制机制，举全国之力，聚全球之智，鼓足了劲儿加油干。”
	不负众望。2022年9月30日，国产大型客机C919获得中国民用航空局颁发的型号合格证，并将于2022年底交付首架飞机。
	“全球大飞机制造商将有望形成空客、波音和中国商飞‘ABC三足鼎立’的局面，我们就有了一席之地。”杨军坦言，更重要的是，大飞机带动了国内航空制造业产业链的完善和提升，带动了飞行器设计、高端材料、航空发动机、航空电子通信、飞行控制、先进制造等领域科技的发展，培养了一大批航空科技创新和产业发展的优秀人才。
	龙海波指出，当前，以未来产业为代表的新领域新赛道发展如火如荼，新一代信息技术、人工智能、生物技术、新能源、新材料、高端装备、绿色环保等一批新的增长引擎正成为新动能新优势集中体现，其背后离不开高水平科技自立自强，以及国家战略人才力量的有力支撑，最终落脚点还在于办好人民满意的教育。
	瞄准国家战略需求
	塑造新动能新优势
	“开辟发展新领域新赛道，塑造发展新动能新优势，在关键领域一定要做好提前布局和规划，同时要有强烈的原始创新自信、颠覆性创新自信。”杨军直言，作为科研人员，要瞄准国家战略需求以及人类社会发展的需求，不能坐而论道，一定要起而行之，有需求的技术和产品才会有市场，才可能成为新赛道新优势。
	对此，中国科学技术发展战略研究院研究员丁明磊持相同观点。他认为，开辟发展新领域新赛道，塑造发展新动能新优势，要聚焦五个“着重”发力：着重打造科技、教育、产业、金融紧密融合的创新体系，着重强化基础研究、应用基础研究和技术创新的原创导向，着重塑造更多有利于发挥先发优势的创新制度，着重在关键领域找准方向打破路径依赖，着重开放融合。
	“所谓的新领域新赛道，一定是国家和市场需要的，也一定要是原始创新和技术积累到一定程度才能做的事情，不能不作为，也不能乱作为。”郭国平说。
	如今，起源于中科院量子信息重点实验室的合肥本源量子技术团队，在量子芯片、量子计算测控一体机、量子操作系统等核心领域自主研发出多种类量子计算软、硬件产品，面向生物科技、化学材料、金融分析、轮船制造、大数据等行业提供全栈式量子计算机解决方案，推进中国量子计算的工程化、产业化发展。
	“产业化过程肯定不会一帆风顺，在量子计算领域，可以说我们开了个头，在往前跑，如果这个过程中稍有一点不够勇敢、不够坚决，可能就会落后别人更多。”郭国平感慨道。
	“不管是开辟新领域新赛道，还是发展新动能新优势，都要把科技创新作为最根本、最核心、最关键、最可持续的力量，深入实施科教兴国战略、人才强国战略、创新驱动发展战略，完善国家创新体系，实现高水平科技自立自强。”丁明磊强调，在这个过程中，要坚持“四个面向”的战略方向，坚持中国特色自主创新道路，坚持把人才作为第一资源，坚持统筹发展和安全，坚持科技创新与制度创新双轮驱动。◎本报记者刘垠操秀英(来源：科技日报)【编辑:叶攀】
</body></doc>