<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1505</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2022/10-18/9874959.shtml</url><title>大国重器旁的二十大时光</title><datetime>2022-10-18 06:08:00</datetime><body>	鹤舞金沙神箭待命重器潜海核电商用
	大国重器旁的二十大时光
	【二十大时光】
	“在过去的5年，我国各行各业取得了突破性的成就，‘核电技术’创新被习近平总书记在大会报告中重点提到，我国自主知识产权的三代核电‘华龙一号’在海内外成功商运并批量建设，标志着我国跻身世界核电强国，将带动相关制造产业‘走出去’。”收看党的二十大开幕会直播后，中核集团“华龙一号”副总设计师刘昌文激动地告诉记者。
	如今，作为核电领域大国重器的“华龙一号”已成为一张高科技的“国家名片”，走向世界。而在祖国各地，还有许多“大国重器”及他们的建设者们正沉浸在党的二十大时光里。
	“鹤舞金沙”，打造中国水电“国家新名片”
	10月16日上午9时，白鹤滩水电站报告大厅就已坐满了人。150名业务骨干及党务工作者守候在大屏幕前，等待着党的二十大开幕。
	“作为‘白鹤滩’水电站工程师，在生产一线聆听总书记作报告，我倍感责任重大、使命光荣。”白鹤滩建设部党委书记、副主任何炜言辞恳切，他说，“总书记在报告中提到，‘要积极稳妥推进碳达峰碳中和’，这对我们水电工作者提出了新要求。”
	过去几年，在横断山脉的深山峡谷间，由我国自主设计建造的白鹤滩水电站翩然“亮翅”，梦圆金沙江，惊艳了世界。能够参与、见证这一大国工程的建设，何炜的自豪感溢于言表，“作为当今全球在建规模最大、技术难度最高的水电工程，白鹤滩水电站成为实施‘西电东送’的国家重大工程，也是带动社会经济发展的能源引擎，体现科技自立自强的创新先锋。”何炜说。
	10月14日，白鹤滩水电站传来好消息，12号机组顺利通过72小时试运行，正式投入商业运行，这是白鹤滩水电站投产发电的第13台百万千瓦水轮发电机组。而在二十大开幕当天，3000多名工程建设者坚守一线，朝着16台百万千瓦机组全部投产发电的目标继续奋进。
	随着白鹤滩水电站投产发电，长江之上，六座梯级电站“连珠成串”，组成了世界最大清洁能源走廊。何炜说，“六座‘大国重器’不仅将滚滚江水变为清洁电能点亮千家万户，还成为筑牢长江流域防洪安全、航运安全、生态安全、水资源安全和能源安全的基石。”
	“神箭待命”，建造中国人自己的“太空家园”
	10月16日，海南文昌卫星发射中心，高大的发射塔架巍峨矗立，即将托举梦天实验舱升空的长征五号B火箭，正在紧锣密鼓地进行发射前的准备工作，静待出征。
	上午10时，航天科技集团一院长征五号B、长征七号、长征二号F三支火箭发射队全体队员各自集结，集体收看党的二十大开幕盛况。
	习近平总书记在报告中提到十年间中国航天事业的成就，特别是一些关键核心技术实现突破，载人航天、探月探火、卫星导航等取得重大成果，让全体队员备受鼓舞。
	2022年，中国空间站建造已进入收官阶段。按计划，年底前长征二号F、长征五号B、长征七号三型运载火箭将实施三次发射任务，完成载人航天工程各阶段发射任务。目前，执行上述任务的火箭均已进入发射场，在进行发射前的准备测试工作。
	“重器潜海”，叩开中国能源宝藏的大门
	中国南海碧波之上，全球首座十万吨级深水半潜式生产储油平台——“深海一号”格外醒目，这座钢铁巨人每天将1000万立方米的天然气从海底1500米源源不断地开采出来，送抵千家万户。
	10月16日上午，“深海一号”气田持续稳定生产作业，现场员工100余人在气田党员活动室、餐厅、中控室收看党的二十大开幕直播。
	谈到观看的学习感受，中国海油“深海一号”气田总监袁圆告诉科技日报记者，新时代的十年来，他亲眼见证了中国海洋石油工业在党的领导下取得的重大进步。
	“从对外合作到自主探索，中国海洋石油工作者在追求高水平科技自立自强的道路上不断奋发，成功建造出‘深海一号’生产储油平台，推动我国海洋油气开发实现了从300米水深到1500米水深的历史性跨越。”袁圆说。
	党的二十大召开前夕，“深海一号”气田成功实施气田投产后首次水下设施全面检测，运用机器人对水下生产系统、平台船体、系泊缆系统等进行全面“体检”。袁圆介绍说，“这次水下检测效果说明气田处于良好运行状态、再次验证了我国自主掌握深海油气开发生产技术的可靠性。”
	面向未来，“潜入”深海的脚步不能停歇。中国海上石油工作者正以“深海一号”为重要枢纽，积极推动陵水25-1等深海气田的开发，推动南海万亿大气区建设从蓝图变为现实，以更好地满足粤港澳大湾区和海南自贸区(港)日益增长的清洁能源需求。
	“核电商用”，筑牢国家安全的基石
	10月16日上午，中核集团福清核电各党(总)支部，在“华龙一号”示范工程现场值班室、会议室集中收看党的二十大开幕盛况。当习近平总书记在报告中提到包括核电技术在内的关键核心技术取得重大成果，我国进入创新型国家行列时，作为我国核电事业建设的参与者，大家激动又自豪。
	“在未来工作中，我将始终在思想和行动上和党中央保持高度一致，立足岗位，用心用情，确保‘华龙一号’示范工程安全稳定高效运行，用扎实的工作筑牢国家安全的基石。”作为我国自主三代核电首堆——“华龙一号”的机组守护者，福清核电运行三处党总支书记董恩兴听完二十大报告后激动地对记者说，他将带领团队不断创造卓越的运行业绩，擦亮“华龙一号”这张国家名片。
	刘昌文告诉记者，“华龙一号”的科研历程和当今激烈的国际竞争，让他更深刻地体会到，核心技术是买不来的，各行各业必须独立自主，加倍努力，夜以继日，实现新的技术突破。◎本报记者何亮(来源：科技日报)【编辑:叶攀】
</body></doc>