<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1507</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2022/10-18/9874957.shtml</url><title>锚定高质量 建功新时代</title><datetime>2022-10-18 05:08:00</datetime><body>	二十大报告擘画新蓝图，加快构建新发展格局引发会场内外热烈反响
	【二十大聚焦·会场内外】锚定高质量建功新时代
	“要坚持以推动高质量发展为主题”“加快构建以国内大循环为主体、国内国际双循环相互促进的新发展格局”，党的二十大报告擘画的新的宏伟蓝图，在会场内外引发热烈反响。
	党的二十大报告为经济社会发展指明了前进方向，为奋进新征程注入了强大的信心和力量。广大干部职工深受鼓舞，纷纷表示，将锚定高质量发展要求，在各自岗位上为实现新蓝图贡献力量。
	工匠精神助力高质量发展
	“建设现代化产业体系。坚持把发展经济的着力点放在实体经济上，推进新型工业化，加快建设制造强国、质量强国、航天强国、交通强国、网络强国、数字中国。”反复琢磨报告中的这段话，中车青岛四方机车车辆股份有限公司钳工首席技师、中车首席技能专家郭锐代表感到自豪的同时，也倍感责任之重。
	20多年来，郭锐参与了从“和谐号”的转型到“复兴号”的飞跃，再到时速600公里的高速磁浮实验样车成功试跑，见证了我国轨道交通行业的发展巨变。
	巨大发展成就令人鼓舞，新征程新使命催人奋进。“一列‘复兴号’动车组上有50多万个零部件，这就要求我们必须时刻如履薄冰。”郭锐表示，向交通强国、质量强国迈进，一支具有工匠精神的高技能人才队伍必不可少。作为一名生产一线产业工人，他将继续以“如履薄冰”的精神，把每一个零部件都做成精品、干成艺术品。
	一汽解放大连柴油机有限公司发动机装调高级技师、一汽集团首席技能大师鹿新弟，同样是制造业大军中的一名“老兵”。依托两个国家级工作室的平台，他在做好本职工作的同时，正为中国汽车制造培养和输送更多技术技能人才、能工巧匠、大国工匠。
	“党的二十大报告鼓舞人心！我要努力用精湛的技艺，为中国汽车制造出完全自主可控的‘中国心’而坚守自己岗位，将工匠精神融入产品制造的每个环节，助力民族品牌走向世界。”鹿新弟说。
	科技创新壮大新兴产业
	党的二十大报告指出，10年来，我国全社会研发经费支出从一万亿元增加到二万八千亿元，居世界第二位，研发人员总量居世界首位。基础研究和原始创新不断加强，一些关键核心技术实现突破，战略性新兴产业发展壮大，载人航天、探月探火、深海深地探测、超级计算机、卫星导航、量子信息、核电技术、大飞机制造、生物医药等取得重大成果，进入创新型国家行列。
	长光卫星技术股份有限公司(以下简称长光卫星)精密仪器研究室工程师李小涛，对此有着切身的感受。
	近年来，随着政策红利释放、技术创新推动，我国商业航天产业迎来重大发展机遇。作为国内首家商业遥感卫星公司，长光卫星成立短短7年，迅速成长为集卫星研发、生产、试验、发射及应用开发于一体的全产业链公司。迄今为止，公司已通过17次成功发射，将70颗“吉林一号”卫星送入太空。
	“随着上天的卫星越来越多，卫星遥感影像的空间分辨率和时间分辨率越来越高，同时卫星图片的价格降低到了初期的1/10左右，这让越来越多的行业、企业能够消费得起。”李小涛介绍说，基于对卫星图像的后续分析，企业已在农林、水利、环保、交通等14个行业、150多个细分领域研发出一系列遥感卫星应用产品，带动了光学制造、精密加工、电子信息等上下游数百家高新技术企业的蓬勃发展。
	李小涛表示，作为新生代科研技术人员，能以亲历者的角度见证国家航天事业的巨大进步，非常荣幸和自豪。在日后工作中，我会继续学习钻研，提高创新能力，和团队一起不断以优异成绩为我国航天事业贡献力量。
	新理念指引新征程
	回顾近10年来的发展，党的二十大报告指出，“我们采取一系列战略性举措，推进一系列变革性实践，实现一系列突破性进展，取得一系列标志性成果。”“提出并贯彻新发展理念，着力推进高质量发展，推动构建新发展格局，实施供给侧结构性改革，制定一系列具有全局性意义的区域重大战略，我国经济实力实现历史性跃升。”
	在新的征程上，完整、准确、全面贯彻新发展理念，实现高质量发展蓝图，成为企业界人士关注的一个焦点。
	甘肃银光集团隶属于中国兵器工业集团公司，是国家“一五”期间156个重点项目之一，是国家重点保军企业和军民结合的国防特种化工骨干企业，是我国含能材料生产研发基地及聚氨酯产业的摇篮。
	“必须完整、准确、全面贯彻新发展理念，以推动高质量发展为核心，立足当下、谋划长远。”银光集团董事长、党委书记程仕鹏表示，二十大报告内涵深刻、振奋人心。企业将切实把员工思想和行动统一到党的二十大精神上来，以打造含能材料行业示范企业为目标，更加坚定地履行企业责任使命，抓好安全和保供两大核心任务，为科技强军和推动含能材料事业健康发展、高质量发展贡献力量。
	“报告提出‘建设现代化产业体系，坚持把发展经济的着力点放在实体经济上’，我们深感责任在肩、时不我待！”青啤集团党委书记、董事长黄克兴表示，企业正谋划加快建设世界一流企业，加快推进高质量发展。下一步，将锚定走在前、开新局，深化供给侧结构性改革，坚持高端化、智能化、绿色化发展方向，围绕制造强国、质量强国建设不断发挥企业主体作用。
	牢记习近平总书记“一定要把民族汽车品牌搞上去”的殷切嘱托，长安汽车正在经历第3次“创业”，加速转型升级。长安汽车党委书记、董事长朱华荣表示，企业将在新动力和新赛道的征程上勇毅前行，为向智能低碳出行科技公司转型奋力拼搏。
	(采写记者：北梦原甘皙彭冰李国康劲张嫱)(本报北京10月17日电)(来源：工人日报)【编辑:叶攀】
</body></doc>