<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1515</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2022/10-18/9874941.shtml</url><title>六大国有行齐发公告披露今年支持实体经济信贷投放情况</title><datetime>2022-10-18 01:06:00</datetime><body>	10月16日晚间，工行、农行、中行、建行、交行和邮储银行六大国有银行齐发公告，披露了今年支持实体经济和前三季度信贷投放情况。
	根据公告披露的数据，今年前三季度，六大国有银行人民币贷款增加超9.5万亿元，其中工行境内人民币贷款余额增加2.2万亿元，建行人民币贷款增加2.1万亿元，中行客户贷款增加1.69万亿元，农行新增人民币各项贷款2.2万亿元，交行境内人民币各项贷款增加6444亿元，邮储银行客户贷款总额增加6977.7亿元。
	工行：境内人民币贷款余额比上年末净增加2.2万亿元
	工行在《关于发挥大行支柱作用加大投融资投放力度高效服务实体经济的公告》表示，积极发挥投融资总量、结构、节奏和定价管理功能，通过贷款、债券投资、存量移位新增等手段，前三季度为实体经济新发放5万亿元以上投融资。
	工行称，高效传导宏观政策，出台系列举措和政策工具，加大资源配置和信贷投放力度，保持信贷总量快速增长。2022年9月末，该行境内人民币贷款余额比上年末净增加2.2万亿元，保持同业领先，同比多增4573亿元。
	在服务重大项目方面，工行紧紧围绕基础设施基金投资项目配套融资、交通水利能源网络型基础设施等五大重点领域和“十四五”规划重点项目营销，基建领域贷款余额比上年末增加逾6400亿元。同时优化以新制造、新服务、新基础及高技术客群为重点的公司信贷布局，制造业和绿色贷款余额、增量均排名市场首位。制造业贷款余额比上年末增加超过8100亿元，增幅37.5%；绿色贷款较年初增长约9500亿元，增幅34.0%。在服务科技创新方面，战略新兴产业贷款余额突破1.6万亿元，增幅达到59.2%。在服务普惠金融方面，推进数字普惠金融发展，普惠贷款余额较上年末增量超4100亿元、增幅37.6%。在服务乡村振兴方面，涉农贷款余额突破3.2万亿元，增加近6000亿元，增幅22.6%。
	建行：截至9月末人民币贷款较上年末增加2.1万亿元
	建行《在关于加快信贷投放精准服务实体经济的公告》中表示，2022年以来，通过完善经营管理机制、成立信贷投放工作专班等举措，聚焦国民经济重点领域和薄弱环节，加大信贷投放，靠前、精准发力，支持疫情防控和经济社会发展取得积极成效。截至2022年9月末，建行人民币贷款近20万亿元，较上年末增加人民币2.1万亿元，同比多增近5200亿元。
	截至2022年9月末，建行人民币贷款近20万亿元，较上年末增加人民币2.1万亿元，同比多增近人民币5200亿元。资源配置结构进一步优化。普惠金融贷款近人民币2.3万亿元，较上年末增加近人民币4200亿元，增幅22%；投向制造业的贷款人民币2.2万亿元，较上年末增加人民币5400亿元，增幅32%，服务经济转型升级和制造业高质量发展；基础设施行业领域贷款余额人民币5.66万亿元，较上年末增加近人民币5800亿元，支持国家基础设施和民生项目建设；绿色贷款近人民币2.6万亿元，较上年末增加人民币6300亿元，增幅32%，助力经济社会低碳转型。个人住房贷款余额人民币6.5万亿元，较上年末增加人民币1100亿元，有力支持居民刚性和改善性住房需求。
	农行：前三季度新增人民币各项贷款2.2万亿
	农行在公告中表示，2022年前三季度，该行财务基本面总体稳健，资产规模实现较快增长，资产质量持续改善，收入、利润等核心财务指标均取得新进步，实现价值创造能力稳步提升。
	该行深入实施“三农”县域、绿色金融、数字经营三大战略，持续加大服务实体经济力度，新增贷款创同期历史新高。强化乡村振兴金融服务，全力做好粮食安全、农产品稳产保供、乡村产业、乡村建设等重点领域信贷投放，县域新增贷款超9000亿元。加大对制造业、基础设施建设、科创企业、民营企业、普惠小微企业等金融支持，有效满足各类市场主体的融资需求，助力稳住经济大盘，新增人民币各项贷款2.2万亿元。
	中行：客户贷款较年初增加1.69万亿元
	中行在《关于支持实体经济行稳致远的公告》中表示，多措并举全面落实稳经济大盘要求，持续推进以境内商业银行为主体、全球化综合化为两翼的战略发展格局，坚持以科技、绿色、普惠、跨境、消费、财富、供应链和县域等“八大金融”重点领域为着力点，促进经济大盘恢复回稳的同时实现自身健康发展。
	中行表示，主动对接国家稳经济政策，制定实施支持实体经济的行动方案，出台了8个方面42条支持措施，服务实体经济成效显现，贷款总量实现较好增长，三季度末，客户贷款较年初增加1.69万亿元，达17.41万亿元，增长10.78%。持续加大对重点领域的融资支持，提高信贷审批与投放效率，支持受困主体纾困，三季度末，科技金融授信余额超过1万亿元，较年初增长16%以上，绿色信贷增长约36%，普惠贷款增长约35%，民营企业贷款增长约18%，境内制造业贷款增长约18%。
	今年前三季度，该行境内机构办理国际结算业务约2.6万亿美元，市场份额稳居同业首位；境内机构办理跨境人民币结算超7.6万亿元，同比增长20%以上，继续保持行业领先优势。
	交行：境内人民币各项贷款较上年末增加6444亿元
	交行在《关于服务新发展格局、推进高质量发展的公告》中表示，今年以来，今年前9个月，该行融资总量超过8000亿元。其中，境内人民币各项贷款较上年末增加6444亿元，增幅10.63%，同比多增950亿元；战略性新兴产业贷款、制造业中长期贷款、普惠型小微企业贷款保持较快增长，增幅均超过境内人民币各项贷款总体增幅。全面服务区域协调发展，前9个月京津冀、长三角、粤港澳大湾区增量贷款占比超过60%。客户投向上，致力于通过数字化转型加快消费贷款产品创新与迭代，满足个人客户衣食住行医等场景需求，截至9月末，个人消费贷款余额较上年末增长45.18%。
	截至9月末，交行境内绿色信贷重点支持绿色交通、绿色建筑、清洁能源设施建设运营、能源系统高效运行等领域，绿色信贷余额超6000亿元，较上年末增幅超25%。9月末普惠型小微企业有贷款余额的客户数较上年末实现较快增长；“专精特新”中小企业贷款较上年末增长42.61%、科技金融授信客户较上年末增长35.62%。9月末境内行管理的个人金融资产(AUM，不含客户证券市值)超过4.5万亿元，较上年末增长7.22%。
	邮储：客户贷款总额较上年末增加6977.7亿元
	邮储银行在《关于服务实体经济、推进特色化高质量发展的公告》中披露，截至三季度末，该行客户贷款总额达7.15万亿元，较上年末增加6977.70亿元，增长10.81%，同比多增426.75亿元，增量创历史同期新高；其中，涉农贷款余额1.77万亿元，较上年末增加1523.77亿元，个人小额贷款余额1.13万亿元，较上年末增加2105.05亿元。
	邮储银行表示，今年以来，加快生态金融、产业金融、协同金融、绿色金融和科技金融建设步伐，加速数字化转型，着力打造服务乡村振兴数字生态银行，进一步推进“三农”金融业务高质量发展。
	文/本报记者程婕(来源：北京青年报) 【编辑:叶攀】
</body></doc>