<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1518</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2022/10-18/9874939.shtml</url><title>当前银行体系流动性较为充裕</title><datetime>2022-10-18 01:04:00</datetime><body>	10月17日，人民银行发布公告称，为维护银行体系流动性合理充裕，2022年10月17日人民银行开展5000亿元中期借贷便利(MLF，因谐音关系被市场俗称为“麻辣粉”)操作和20亿元7天逆回购操作，中标利率分别为2.75%、2.0%，均与此前持平。
	数据显示，今日有5000亿元MLF和210亿元逆回购到期。因此，最新MLF操作实现“等量平价”续做，公开市场实现净回笼190亿元。
	市场流动性充裕
	MLF结束缩量操作也没加量
	这是MLF利率连续第二个月保持不变。央行曾在8月将MLF操作和公开市场逆回购操作的中标利率分别下降10个基点。此外，央行在8月和9月的MLF操作中分别缩量2000亿元。
	2014年9月，中国人民银行创设了中期借贷便利(Medium-termLendingFacility，简称MLF)是中央银行提供中期基础货币的货币政策工具，对象为符合宏观审慎管理要求的商业银行、政策性银行，可通过招标方式开展。
	MLF采取质押方式发放，金融机构提供国债、央行票据、政策性金融债、高等级信用债等优质债券作为合格质押品。MLF发挥中期政策利率的作用，通过调节向金融机构中期融资的成本来对金融机构的资产负债表和市场预期产生影响，引导其向符合国家政策导向的实体经济部门提供低成本资金，促进降低社会融资成本。
	10月MLF等量续作，结束了此前连续两个月的缩量操作。东方金诚认为，这可能与9月人民币贷款同比大幅多增，各项贷款余额增速由降转升，四季度银行贷款还将保持同比多增势头有关。10月MLF不再缩量操作，有助于保持银行体系流动性处于较为充裕水平，支持商业银行四季度持续加大贷款投放力度。另一方面，10月MLF也未加量操作，主要是因为当前银行体系流动性处于偏于充裕的状态。
	MLF利率不变有助于稳汇率
	符合市场普遍预期
	MLF备受关注，主要是因为其操作利率是贷款市场报价利率(LPR)报价的参考基础。简言之，LPR等于MLF加点差，加点幅度主要取决于各行自身资金成本、市场供求、风险溢价等因素。在大部分情况下，MLF操作利率是LPR的风向标。
	东方金诚最新研报认为，10月MLF利率保持不变符合市场普遍预期，背后或主要有两个原因：首先，8月MLF利率下调后，宏观经济已出现较为稳定的回升势头，历史规律显示，在经济转入较为明显的回稳向上阶段时，政策性降息的可能性通常较低；其次，受美联储货币政策收紧步伐明显领先欧、日央行，地缘政治风险升温推高避险需求等影响，近期美元指数大幅冲高，人民币兑美元出现较快被动贬值。当前国内保持政策利率稳定，有助于宏观政策兼顾内外平衡，在全球汇市剧烈动荡过程中增强人民币汇率韧性。
	专家预计年期LPR仍可能继续下调
	引导房贷利率下行
	10月MLF利率保持不变，意味着当月LPR报价基础未发生变化。但东方金诚研报认为，近期企业贷款增速较快，1年期LPR报价有望保持稳定，但本月5年期LPR报价有可能再度下调15个基点。首先，9月新一轮银行存款利率下调启动，为报价行下调5年期LPR报价加点提供动力。而考虑到当前楼市依然较为低迷、居民房贷持续处于同比少增状态，10月20日报价行有可能单独下调5年期LPR报价。这将引导四季度居民房贷利率更大幅度下行，同时也有助于控制银行净息差收窄幅度。即使短期内5年期LPR报价保持不动，未来监管层也可通过进一步放宽首套房贷利率下限，乃至适时下调二套房贷利率下限等方式，引导四季度居民房贷利率持续下行。
	民生银行首席经济学家温彬也认为，若后续居民端需求恢复力度持续偏弱，为降低贷款负担、降低储蓄意愿、提振消费意愿，在政策利率不变下，仍可能通过银行对前期高加点按揭贷款进行让利，继续调降5年期LPR的方式来推动。
	温彬分析指出，尽管今年以来5年期以上LPR已累计调降35bp，但在上一轮地产周期中，购房者不仅承担了高房价，而且普遍贷款“加点”较高，导致在过去近4年时间里，个人住房贷款加权平均利率高出5年期贷款利率及LPR基准平均大约80bp，且这部分加点为“永久性”的高成本，LPR降息效果有所“打折”。同时，今年大类资产波动加剧，投资难度加大，同业存单、余额宝年化收益率降幅大约70bp，而且收益率目前呈现趋势性下降，并非2020年短期下降后迅速反弹。相比较之下，目前作为有优质抵押物的房贷利率仍然偏高，在预期收益率降幅超过贷款成本降幅的情况下，提前还贷意愿可能会进一步增强。
	观点
	不排除央行年内降准可能
	民生银行首席经济学家温彬表示，未来，央行将继续在“以我为主、内外平衡”的总基调下，着重根据国内经济形势变化，精准进行货币政策调整，保持流动性合理充裕，为实体经济发展营造适宜的金融环境。11-12月，考量到MLF到期量较大，在放贷增加、地方债仍需发行的情况下，若经济修复的可持续性不高，央行在落实好结构性工具的同时，仍不排除适时通过小幅降准置换部分到期MLF的可能。
	东方金诚研报也指出，若后期伴随银行贷款投放力度显著加大，银行体系流动性出现较为明显的收紧态势，也不排除加量续作MLF或年底前后央行实施全面降准并部分置换到期MLF的可能性。其中，降准置换到期MLF既会补充银行体系流动性，也有助于降低银行资本成本，持续推动各类贷款投放量增价降。
	本组文/本报记者程婕【编辑:叶攀】
</body></doc>