<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1524</id><url>http://www.chinanews.com/ty/2022/10-18/9874932.shtml</url><title>U17女足今晚迎战卫冕冠军西班牙队</title><datetime>2022-10-18 01:03:00</datetime><body>	中国U17女足将于北京时间18日晚7点迎战U17女足世界杯小组赛最后一个对手——2018年（上届）冠军得主西班牙队。如能取胜，中国队将跻身淘汰赛。虽然对手综合实力的强大有目共睹，但中国U17女足上下都做好放手一搏的准备。训练前，教练组有意通过录像回放方式，将前两轮比赛球队在技术及精神方面的优异表现重新呈现在队员们面前，并反复鼓励大家，不应失去信心，全力向果阿（U17女足世界杯1/4决赛赛地）挺进，这无异于在大战前给全队服下“心灵鸡汤”。
	赛前放弃室外训练计划
	按照惯例，参赛各队赛后第二天都会在室外进行恢复性训练。但当地时间16日下午，中国U17女足放弃了赴室外训练的计划，留在酒店健身房进行身体恢复训练。主力球员除了进行“滚轴”、牵拉等内容训练外，并没有进行强度太大的其他内容训练。对此，一位队内人士解释说：“刚刚在高温条件下打完比赛，而且两轮之间的间歇时间非常有限，比起训练，队员们更应该休息好，才能准备好与西班牙队的比赛。”
	事实上，近期印度孟买白天最高气温一直在30摄氏度以上，相比于首轮对阵墨西哥队时的凉爽雨天，中国U17女足次轮在烈日高温下迎战哥伦比亚队，身体消耗之大可想而知。据悉，近期孟买白天天气时晴时雨，教练组16日放弃安排球队赴场地训练，也是担心雷暴天气可能带来的危险。此外，由驻地酒店至训练场地的行车距离较远，教练组也有意识地避免队员们因“折腾”导致身体疲惫。
	上“录像课”增添信心
	北京时间10月15日晚，中国U17女足以两球不敌哥伦比亚队后，部分队员流下了眼泪。不过，主教练王安治赛后对全队的表现给予了充分肯定，并揽下失利的责任。
	在小组赛第二轮比赛中，作为卫冕冠军的西班牙队爆冷以1比2不敌墨西哥队，这使得C组4队两轮过后同积3分。从教练组集体现场观看西、墨比赛开始,中国U17女足的备战重心已经转移到小组赛末轮比赛上来。
	当地时间16日下午，也就是全队赴驻地酒店健身房进行恢复训练前，教练组特意安排队员们上了一堂“录像课”。录像内容主要是球队在小组赛前两轮比赛，特别是次轮对阵哥伦比亚队时相对出色的表现画面。主帅王安治鼓励弟子们说，“大家其实在之前比赛中踢得还是不错的，希望大家不要失去信心。”
	向果阿迈进是共同心愿
	弟子们训练的时候，王安治和助手们也抓紧时间，利用比赛图像及数据资料，进一步分析西班牙队的技战术及球员个人能力特点。
	值得注意的是，中国U17女足3场小组赛均安排在当地时间下午4点半，北京时间晚7点开球，且比赛全部安排在同一块场地里，也就是今年2月初中国女足夺得女足亚洲杯冠军的场地——新孟买帕蒂尔体育场。这意味着，中国U17女足在小组赛期间无须因赛区间流动而奔波，且比对手更容易适应场地及比赛时间。
	值得注意的是，中国U17女足进驻的酒店与当初中国女足的驻地酒店也为同一家。“小花”们自然希望能够沿着师姐们成就冠军的足迹，创造属于自己的辉煌。竞赛安排显示，C组球队无论以小组头名还是第二名出线，那么都将前往本届赛事另一赛地果阿参加1/4决赛。此时此刻的中国U17女足无人惦念“回家”，向果阿迈进是全队所有成员共同的心愿。
	相关
	新国奥队“超负荷”备战为巴黎奥预赛打基础
	与克里捷维茨工人队的一场热身赛后，2001年龄段U21国足——新一届国奥队已于10月16日恢复在克罗地亚的室外训练。按照计划，球队在启程回国前，还将参加3场热身赛，这意味着，在为期近3个月的海外拉练过程中，全队将累计进行27场热身赛。量足质高的海外拉练热身，无疑将有益于提升U21国足的实战能力，从而为明年下半年开启的巴黎奥预赛竞争打下坚实基础。
	根据此前确认的计划，克罗地亚足协为2001年龄段中国U21男足累计安排了12场正式国际热身赛及6场教学赛。也就是说，球队从8月5日抵达克罗地亚至11月3日启程回国，计划累计参加18场比赛。
	不过，这支奥运会适龄球队长期无缘高质量国际赛事，因此教练组非常渴望球队在当地尽可能多地接受实战锻炼，以提升比赛能力。在这种情况下，球队在各方协助下自行联系了部分对手。从8月10日进行当地首场热身至今，全队已经累计在当地参加了24场比赛，这意味着，球队每3天就进行一场比赛。
	U21国足原计划在回国前再参加4场比赛，其中包括与克罗地亚某超级联赛球队的一场高强度热身，但鉴于队员身体过度疲劳以及伤病问题出现，教练组最终决定放弃这场比赛。
	按照计划，U21国足将于明年9月初参加巴黎奥预赛亚洲区首阶段赛事。在不到3个月时间里参加27场热身赛，U21国足的备战质量获得了极大提升。从U19国足、U17国足借助海外拉练及高质量热身提升竞争力，并最终挺进各自序列亚洲杯决赛阶段的事实来看，“以赛代练”的备战路数是正确的。
	本组文/本报记者肖赧（来源：北京青年报）
	【编辑:叶攀】
</body></doc>