<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1525</id><url>http://www.chinanews.com/ty/2022/10-18/9874931.shtml</url><title>基普乔格：用跑步来鼓舞这个世界</title><datetime>2022-10-18 01:03:00</datetime><body>	11月5日，埃利乌德·基普乔格将迎来他的38岁生日，这个年龄对于运动员来说，无疑是“大龄”，可就是这位大龄运动员，在不久前举行的2022年柏林马拉松上，以2小时01分09秒打破了他之前创造的马拉松世界纪录。迄今为止，基普乔格已经在世界公认的大满贯马拉松比赛中获得了10个冠军，他的下一个目标是2024年的巴黎奥运会。
	基普乔格希望能连续第三次获得奥运会马拉松冠军，他说：“我不知道极限在哪里，但是我会一直向着它跑下去。我现在有信心在巴黎奥运会夺冠，也期待能够夺冠，但是现在我需要的是按部就班的训练和足够的耐心等待。相比于巴黎奥运会，我更关注眼前。”
	基普乔格是马拉松跑者心中的“神”，人们津津乐道于他二十年如一日如苦行僧一样的自律和勤奋，迷恋他谦逊睿智的哲人风度。基普乔格显然也深知“能力越大责任越大”，他希望以跑步来鼓舞这个世界，“如果大家一起奔跑，世界将变得更美好。”
	马拉松之王有多厉害
	国际田联评价基普乔格为“马拉松之王”，作为当今最伟大的马拉松运动员，基普乔格究竟有多厉害？他是两届奥运会冠军、9届马拉松大满贯冠军、马拉松世界纪录保持者，这次又在柏林马拉松夺冠，使他在马拉松六大满贯赛事(波士顿马拉松、芝加哥马拉松、伦敦马拉松、柏林马拉松、纽约马拉松、东京马拉松)上的夺冠次数达到10次，其中包括4次伦敦马拉松和4次柏林马拉松，芝加哥马拉松和东京马拉松则各1次。同时，基普乔格还保持着伦敦马拉松、柏林马拉松和东京马拉松的赛会纪录。
	基普乔格最传奇的故事当属他的马拉松“破二”，马拉松跑进2小时有多难？有科学家根据测算认为，以人类生理条件进步的幅度，突破2小时的马拉松极限将会发生在2075年。也因此，马拉松迷们用人类首次登月来类比马拉松“破二”。有一组更为形象的数据可以帮助你想象马拉松跑进2小时：这需要你每公里保持2分50秒的配速，需要你以每100米17秒的速度匀速奔跑，如果是绕400米一圈的操场跑步，每1圈的时间只有1分8秒，而且需要连续跑100多圈。
	2017年的“破二”行动，基普乔格跑出了2小时00分25秒的成绩。2019年，在奥地利维也纳，在41名配速员的配合下，基普乔格以1小时59分40秒冲过终点，成为人类历史上首位跑进2小时的马拉松运动员。尽管由于不是正式比赛，这项纪录并不被国际田联承认，但这是人类马拉松历史的一次里程碑，至今依旧为跑者津津乐道。
	“半路出家”的马拉松之王
	1984年11月，基普乔格出生在“长跑王国”肯尼亚西部南迪县的一个小村庄中，家中五个孩子，基普乔格是最小的一个，他的母亲是一名幼儿园老师，父亲则在他小时候就不幸辞世，基普乔格说父亲过世时自己太小，以至于对父亲生前毫无印象，对他的所有感受只是“我见过父亲的照片”。
	基普乔格从小就热爱跑步，跑步也是他小时候去上学的唯一交通方式，为了贴补家用，每天晚上放学以后，他要去离家四公里的地方挤牛奶。“每天早上跑到学校，中午回家吃饭，然后再去学校，晚上再夹着书本去挤牛奶，然后飞奔回家。一天差不多需要跑16公里。”
	基普乔格的家乡有多穷呢？2005年，去基普乔格家乡采访的国际田联杂志记者写道：“从埃尔多雷特国际机场开上一条土路之后，我们不得不关上车窗，因为每一辆路过的汽车都会掀起漫天尘土。过了二三十分钟，我们终于抵达他的老家，一个位于南迪区心脏地带、只有几栋房屋的小村庄。”
	2001年，基普乔格在一次比赛中遇见了赛事主办者帕特里克·桑。帕特里克·桑曾是世界上最好的障碍赛选手之一，1992年巴塞罗那奥运会获得了3000米障碍跑的亚军，因为成绩好，桑有了在美国上大学的机会，并决定回到家乡当教练，回报家乡和同胞。作为老乡，帕特里克·桑是基普乔格的偶像，他主动找到桑，希望能加入桑的跑步训练营。
	回忆起最初和基普乔格相遇时的故事，桑说：“他当时来找我，向我要一份训练计划。我好奇地问他，‘你是谁’，基普乔格给了我一个有趣的答案，‘我是和你住在一个村子里的邻居’。我同意了，之后的几个月，每隔两周，我都会叫他来跟着我的队员们训练。”
	基普乔格的天赋马上就被桑发现了，他正式收下了基普乔格，有趣的是，闲聊中桑才发现，原来基普乔格的母亲曾是他幼儿园老师。当时，家境贫寒的基普乔格从来没戴过手表，也因此他跑步时从来不知道自己跑得有多快，于是，桑把自己的手表送给了基普乔格。从那时至今，桑一直是基普乔格的教练，两人感情深厚，基普乔格从来不会对桑给他安排的训练计划质疑，“他是老师，我是学生，他不仅是我训练中的老师，也是我生活中的老师，我很庆幸自己遇到了他。”
	很快，基普乔格在肯尼亚参加比赛并脱颖而出，这也让他发现自己有机会实现梦想，帕特里克·桑也对他说：“你将拥有良好的职业生涯和美好的未来。”2003年，基普乔格在巴黎举行的田径世锦赛男子5000米比赛中，力压摩洛哥名将、世界纪录保持者奎罗伊夺冠，此后，相继夺得了2004年雅典奥运会5000米铜牌、2008年北京奥运会5000米银牌。
	2012年，基普乔格落入低谷，在肯尼亚国内的5000米选拔赛中，基普乔格发挥不佳，无缘代表肯尼亚出战伦敦奥运会，再等四年参加下一届奥运会，对于已经过了27岁的基普乔格来说，显然是不现实的。
	就在人们以为“英雄迟暮”，基普乔格将黯然告别赛场的时候，基普乔格却开始转战马拉松赛场。
	2013年，基普乔格上演了自己的马拉松首秀，他以2小时05分30秒破汉堡国际马拉松赛会纪录的成绩夺冠。夺冠后的基普乔格兴奋地说：“没想到我能跑这么快。”从此，马拉松迎来了新的王者，基普乔格的马拉松传奇上演至今。
	只有自律的人才能获得真正的自由
	作为“马拉松之王”，基普乔格被认为是“天赋异禀”，美国跑步媒体Runner’sWorld评价说：“命运给基普乔格发了一手好牌，绝佳的生理条件，外加一种与生俱来的自律。身上每一克体重都发挥到极致，但这只有在他开足马力、在马拉松收官阶段酣畅淋漓地飙出4:30(每英里，相当于每公里2:47)的配速时，这种不可思议的效率才会充分体现出来。”另外，根据耐克科学团队在Breaking2“破二”挑战前给基普乔格的体测数据，他的肌肉在运动过程中产生的乳酸含量极低。也就是说，基普乔格的肌肉在劳累过后的恢复能力极强，他就是为马拉松而生的。
	但是，基普乔格形容自己是身兼天赋型和勤奋型，他认为二者不可或缺，天赋也需要勤奋来推动：“天赋只是一部分，你还需要热情，当你对一件事有热情和专注的时候，你才会坚持训练和挑战。”教练帕特里克·桑认为这种“热情”在基普乔格身上最具象化的表现，就是异于常人的自律和勤奋：“我从没有见过这么热爱跑步，也这么自律的人。为了跑步，他什么样的训练都能承受。”
	平时，基普乔格会与队员们一起在卡普塔加特训练营，二十年来一直如此，不管他是初出茅庐的田径之星，还是“马拉松之王”。卡普塔加特训练营被前来“探营”的美国媒体形容为“修道会”：“这里遵循几乎修道式的指令，一个远离世界的地方，只有寂静和贫乏。唯一繁茂的就是非洲之角的高原上的植被群。”桑介绍说这里由运动员管理，他们在那里做所有的事，从制作面包、打扫卫生到购物。基普乔格也不例外，也要打扫房间卫生、收拾卫生间、从井里打水洗衣服。在桑看来，基普乔格意识到自己有一种特殊的天赋，“在这里，他成功驾驭了这段旅程，让自己的天赋在顶尖水平上物尽其用。这是一场真正的修行。”
	基普乔格每天早上5点45分起床，准备早上的训练，“通常在6点10分或6点20分开始，除非我们要去埃尔多雷特训练或在卡普塔加特郊外长跑。回来后我先洗个澡，然后和队员们一起吃早饭。之后，我休息一会儿，然后吃午饭，午饭后我经常做按摩。在第二次训练16点开始之前，我们再休息休息，我也会看看书。训练完洗澡等着吃晚饭，21点钟我就会上床看会儿书睡觉了，这就是我的一天。星期二我们有田径训练，星期四有长跑，要跑40公里，星期六有比赛。星期六下午，我们回家与家人共度周末。星期一早上，我们回到营地。”基普乔格2018年来北京时曾透露自己每天要跑25至30公里，一周的跑量在210公里左右。
	对于多年来的自律，基普乔格说：“只有自律的人才能获得真正的自由。如果你不自律，那你只能沦为个人情绪的奴隶。”
	在2019年成功“破二”后，主办方准备了一场狂欢，大家都激动地喝酒庆祝，但基普乔格却滴酒未沾，发表了感言后就回到房间休息了。在他蝉联东京马拉松金牌后，问他准备如何庆祝，他回答说：“完全没有，庆祝在冲过终点线那一刻就已经结束。”在基普乔格看来，拒绝浮华的生活可以让他有更多的时间集中精力，成为他想要成为的人：“我希望生活简单，努力工作，而不是开着豪华的汽车或者飞机。”
	基普乔格还有个众所周知的秘密，就是他会记录下自己的训练，这个习惯已伴随了他二十年，除了记录训练、比赛的细节，还会写下自己的情绪、感悟等等。
	基普乔格喜欢卡普塔加特训练营的简单生活，在这里，没有赞助商、媒体和粉丝，“我在这里只关注训练。”
	有记者好奇，基普乔格每天都这样训练，是否会感到枯燥，他是如何享受跑步的？基普乔格笑着说：“跑步对我来说就是生命，我无法想象没有跑步的生活。对这项运动的热爱使我每天都喜欢它，我从未感受到跑步枯燥乏味。”
	此次柏林马拉松夺冠后，基普乔格是否感到压力比以前大了？基普乔格予以否认，“不，没有，我和参加柏林马拉松以前一样，我还是一个跑者。”
	让家人感到骄傲，是我的动力
	卡普塔加特训练营位于瓦辛吉舒高原海拔2500米的山上，妻子和三个孩子住在埃尔多雷特，虽然基普乔格只在周末才回家与家人团聚，但他说家人每天都在激励着他，“我想让他们感到骄傲，这是我的重要动力。”在休赛期，他几乎把所有的时间都花在家人身上，“有时去农场看看庄稼和动物的情况，和动物在一起，你会感到很放松。它们可以让你的头脑清醒。”
	对于孩子，基普乔格说自己就如同普通父亲一样教育他们，尽管他这个父亲可能比其他父亲多点名气。他说到目前为止，他和妻子的教育还是很成功的，“孩子们不会认为得到什么都是理所当然的，也不会想要什么，就能得到什么。”
	至于孩子是否要子承父业，基普乔格表示，会让孩子多尝试些不同种类的运动，再看看他们是否喜欢跑步。除了马拉松之外，基普乔格还会做其他运动吗？“除了跑步，我几乎不会做其他运动了。但是我会看足球比赛、F1方程式赛车等等。其他运动员的表现和他们的团队协作，可以激励我变得更好。”
	基普乔格有着虔诚的信仰，他认为这对他的生活至关重要，“它会阻止我做那些可能会让我偏离目标的事情。星期天我会和家人一起去教堂，我会定期祈祷，甚至在比赛前的早晨。”
	采访过基普乔格的很多记者都形容他像个哲人，充满智慧，乔普基格认为这或许与自己爱读书有关，他认为读书会让自己勤于思考，“除了运动，学习同样重要，知识可以帮我们探索人生的方向，一步一步前行迈向伟大的梦想。”
	永远不要为自己设限
	基普乔格信奉人类是没有极限的，“重要的是创造历史，人的潜能无极限，不管什么职业都不应该限制你。我尊重我正在做的事情，作为优秀的职业选手，我专注于目标，不被任何杂事打扰，比如谈论年龄和成绩。”
	这次柏林夺冠后，基普乔格说他会参加2024年的巴黎奥运会，这将是他的第五届奥运会，那时的基普乔格将40岁，他说：“我的身体里仍然有沸腾的东西，这就是为什么我期待继续奔跑，我仍然想跑步，我想成为第一个在奥运会马拉松比赛中连续获得三个冠军的人。”
	基普乔格参加的2015年的柏林马拉松让他至今记忆犹新，那次他出发刚5公里，鞋带就松了，而后每一步奔跑，鞋垫就一点点慢慢滑出，到后面鞋垫已经随着他的步伐上下翻飞，就是这样，他带着满脚的血泡，以2小时04分夺冠，基普乔格将其归功于强大的心理素质和平日的训练，“跑马拉松需要绝对的专注与极度稳定的心理。当内心足够强大，所有艰苦不足以为惧。马拉松比赛最大的战术，就是平日的训练。”
	也因此，基普乔格才能如苦行僧一样进行着严苛的训练，他说只有认真准备比赛，才会让他感到镇定，“因为我只要好好训练就不会焦虑，我不会考虑失败，我相信只要我认真准备，就不必担心什么，当我处于起跑线时，我知道我已经做好了一切准备。”
	基普乔格喜欢挑战极限，他说：“永远不要为自己设限，人类是没有极限的。希望大家为自己设下更高的目标，在每一次挑战中勇于突破。”这是他对自己的要求，也是他想传递给所有人的精神。
	基普乔格喜欢跑步，跑步就是他的生活，“跑步给家人带来食物，我可以用跑步来鼓舞这个世界。”而基普乔格自己也会被鼓舞：“定下目标后，便要决心挑战自己，超越原本的目标。可能这次只得一秒钟突破，下次会是十秒，当中的满足感正是我的精神动力。破纪录本身并不是重点，为它所付出的努力才是。最值得一提的并不是最终的结果，而是在背后为之付出的千万个小时。”
	曾有人质疑基普乔格的成绩好，与跑鞋密不可分，基普乔格回应说：“我的进步不是来自鞋子，而是来自头部，同样穿这双鞋的运动员，为什么没能在2小时02秒内跑完马拉松？”
	事实证明，基普乔格沉着冷静的天性也是他成为马拉松“天选之子”的一个重要理由，那些保持冷静的人可以思考得更清晰，注意力更集中，为比赛的挑战做好准备。
	基普乔格表示，对他来说，每一天都是挑战，他总是完成一个挑战达成一个目标后，再期待下一个，“这就是我的思维方式，我的性格，我的工作方式。我从不追逐两只兔子，一次只追逐一只。”
	基普乔格希望能保持好自己的状态，减少伤痛，在巴黎奥运会上跑出好成绩，并向下一代运动员展示，终有一天，人们能够在正常的马拉松赛道上冲破2小时大关：“我希望能作为一个给这项运动带来灵感和改变的人而被人们记住。”
	跑步是基普乔格的生命，所以，他说自己即使在退役之后，也会继续跑马拉松，“我还想周游世界，给孩子们上课，让他们认识到体育的重要性，尤其是体育如何帮助他们摆脱因生活方式不正确而引起的疾病。”
	文/本报记者张嘉(来源：北京青年报)【编辑:叶攀】
</body></doc>