<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1528</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2022/10-18/9874928.shtml</url><title>党的二十大新闻中心举行第二场记者招待会 介绍坚定不移全面从严治党有关情况</title><datetime>2022-10-18 00:14:00</datetime><body>	新华社北京10月17日电(记者刘奕湛)党的二十大新闻中心17日下午举行第二场记者招待会，中央纪委副书记、国家监委副主任肖培，中央组织部副部长徐启方，中央政策研究室副主任田培炎3位二十大代表，围绕“坚定不移全面从严治党，深入推进新时代党的建设新的伟大工程”主题向中外记者介绍了有关情况，并回答记者提问。
	反腐败斗争取得压倒性胜利并全面巩固
	肖培介绍，新时代我们开展了史无前例的反腐败斗争，取得压倒性胜利并全面巩固。党的十八大以来，全国纪检监察机关共立案464.8万余件，其中，立案审查调查中管干部553人，处分厅局级干部2.5万多人、县处级干部18.2万多人。
	肖培介绍，我们党全面加强纪律建设，严明政治纪律和政治规矩，坚持严的基调，真管真严、敢管敢严、长管长严。我们党以零容忍态度惩治腐败，一体推进不敢腐、不能腐、不想腐，坚决查处政治问题和经济问题交织的腐败案件，坚决惩治群众身边的腐败。
	回顾十年来反腐败斗争取得的成就，肖培说，第一，加强了党中央对反腐败工作的集中统一领导。第二，腐败蔓延势头得到坚决遏制。党的十九大以来，纪检监察机关查处涉嫌贪污贿赂犯罪7.4万多人，其中首次贪腐行为发生在党的十八大前的占48%，首次贪腐行为发生在党的十九大后的占11%。第三，严厉整治群众身边的“蝇贪”。党的十八大以来，全国纪检监察机关共查处涉及教育医疗、养老社保、执法司法等民生领域的腐败和作风问题65万多件。
	坚持受贿行贿一起查
	针对坚持受贿行贿一起查的提问，肖培表示，行贿者“围猎”、受贿者权钱交易，是腐败仍在发生的重要原因。斩断“围猎”与甘于被“围猎”的利益链条，才能铲除腐败滋生的土壤。
	肖培说，党的十八大以来，全国纪检监察机关共查处行贿人员6.3万多人，全国检察机关共查处行贿人员3.6万余人。推进受贿行贿一起查，一是要明确惩治行贿的重点。5类重点包括：多次行贿、巨额行贿、向多人行贿；党员干部和国家工作人员搞行贿；在国家重要工作、重点工程、重大项目中搞行贿；在组织人事、执法司法、帮扶救灾、教育医疗等领域搞行贿；实施重大商业贿赂。二是要严格依法查处。中央纪委国家监委会同最高人民法院、最高人民检察院等相关部门制定了《关于进一步推进受贿行贿一起查的意见》。《中华人民共和国监察法》和监察法实施条例规定了对行贿人的惩治方式、处置行贿违法所得手段。三是探索实行行贿人名单管理制度。统筹运用纪律、法律、行政、经济等手段，通过限制企业资质、市场准入等，让行贿人付出应有代价。
	肖培说，将进一步提高打击行贿的精准性、有效性，既查清行贿问题，还要追缴行贿所获，同时保障企业的合法经营，保障涉案人和相关企业合法权益，实现政治效果、纪法效果和社会效果的有机统一。
	进一步健全能上能下的选人用人机制
	徐启方介绍，今年9月，中共中央办公厅发布了新修订的《推进领导干部能上能下规定》，规定明确了问责、党纪政务处分、组织处理、辞职、职务任期、退休和对不适宜担任现职干部的组织调整等7种渠道。聚焦调整不适宜担任现职干部，从政治表现、理想信念、斗争精神、政绩观、执行组织纪律、担当作为、能力素质、工作作风、道德品行等方面列出15种情形。
	徐启方说，重点措施包括以下6个方面：一是把年度考核作为推进领导干部能上能下的重要依据。二是坚持在重大任务、重大斗争一线考察识别干部，在实战考验中辨别高下、区分优劣。三是加强综合分析研判，用好干部考核考察、巡视巡察、审计、统计、个人有关事项报告、民主评议、信访等方面成果，动态掌握干部现实表现。四是严格落实责任，把规定执行情况纳入党委(党组)履行全面从严治党主体责任、“一报告两评议”、巡视巡察、选人用人专项检查等内容，纳入党委(党组)书记年度考核述职内容。五是建立纪实报备制度，要求每年向上级报备上年度相关情况，推进能上能下常态化。六是加强舆论宣传，推动形成能上能下的社会环境和舆论氛围。
	打出一套从严管理监督干部的“组合拳”
	徐启方说，党的十八大以来，组织部门紧跟全面从严治党坚定步伐，以严的标准要求干部、以严的措施管理干部、以严的纪律约束干部，打出一套从严管理监督干部的“组合拳”。
	徐启方介绍，一是不断完善中国特色领导干部个人有关事项报告制度。把领导干部个人有关事项报告制度纳入全面从严治党整体设计，作为从严管党治吏的利器，全面开展抽查核实，将抽查比例由每年3%-5%，提高到10%。
	二是规范领导干部配偶、子女及其配偶经商办企业行为。从2015年开始，逐步在全国推开这项工作，全国共对4700多名领导干部的配偶、子女及其配偶经商办企业行为进行规范。集中规范结束后，中共中央办公厅印发了《领导干部配偶、子女及其配偶经商办企业管理规定》，建立健全常态化、长效化机制。
	三是深化选人用人监督检查和巡视整改。党的十九大以来，结合中央巡视，对31个省区市、新疆生产建设兵团和200余家中央单位全覆盖开展选人用人专项检查。每年对省区市和中央单位选人用人工作进行测评，2021年度干部群众认为本地、本单位选人用人“好”的比率比2013年度提高了23个百分点，呈持续上升态势。
	四是打出专项整治“组合拳”，切实在解决干部选拔任用和管理监督顽疾上用力。开展“三超两乱”问题专项整治、“裸官”问题专项治理、领导干部因私出国(境)证照专项治理、对中管金融单位政商“旋转门”“逃逸式辞职”和违规安排近亲属在本系统从业问题进行专项整治。
	提出一系列具有开创性意义的管党治党新理念新思想新战略
	田培炎说，党的十八大以来，习近平总书记提出一系列具有开创性意义的管党治党新理念新思想新战略，取得重大理论成果，为丰富和发展马克思主义建党学说作出重要原创性贡献。
	田培炎介绍，概括起来主要有：提出新时代党的建设总要求，明确新时代党的建设方针、主线、着力点、总体布局和目标；提出全面从严治党的战略方针，强调全面从严治党基础在全面、关键在严、要害在治，必须真管真严、敢管敢严、长管长严；提出自我革命是党跳出治乱兴衰历史周期率的第二个答案，必须增强自我净化、自我完善、自我革新、自我提高能力；提出中国特色社会主义最本质的特征是中国共产党领导，中国特色社会主义制度的最大优势是中国共产党领导，中国共产党是最高政治领导力量；提出党的政治建设是党的根本性建设，决定党的建设方向和效果；提出伟大建党精神是中国共产党的精神之源；提出理想信念是共产党人的精神支柱和政治灵魂，是共产党人精神上的“钙”；提出新时代党的组织路线，明确好干部标准，强调健全上下贯通、执行有力的组织体系，增强基层党组织政治功能和组织功能；提出党的作风是党的形象，是观察党群干群关系、人心向背的晴雨表，强调作风建设永远在路上，必须常抓不懈，坚决整治形式主义、官僚主义、享乐主义、奢靡之风；提出反腐败斗争是一场输不起也决不能输的重大政治斗争，必须坚持不敢腐、不能腐、不想腐一体推进，惩治震慑、制度约束、提高觉悟一体发力；提出公权力姓公，也必须为公，必须健全党和国家监督体系，强化对权力的制约和监督；提出制度治党、依规治党是全面从严治党的治本之策，必须构建系统完备、科学规范、运行有效的制度体系；提出抓好党建是最大政绩，必须落实全面从严治党责任等。
	三位代表还回答了记者提出的其他问题。130余家媒体的250余名境内外记者参加了记者招待会。【编辑:叶攀】
</body></doc>