<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1536</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2022/10-19/9875722.shtml</url><title>不断实现人民对美好生活的向往——从二十大报告看人民生活新图景</title><datetime>2022-10-19 09:13:00</datetime><body>	新华社北京10月18日电题：不断实现人民对美好生活的向往——从二十大报告看人民生活新图景
	新华社“新华视点”记者
	习近平总书记在二十大报告中明确提出，必须坚持在发展中保障和改善民生，鼓励共同奋斗创造美好生活，不断实现人民对美好生活的向往。报告部署的民生新举措、描绘的民生新图景，引发与会代表热烈讨论和广大干部群众的热切期盼。
	收入：增加低收入者收入，扩大中等收入群体
	报告提出，坚持多劳多得，鼓励勤劳致富，促进机会公平，增加低收入者收入，扩大中等收入群体。规范收入分配秩序，规范财富积累机制，保护合法收入，调节过高收入，取缔非法收入。
	“报告回应了百姓期待，说出了群众心声。完善收入分配制度，在城乡居民普遍增收的基础上，推动更多低收入群体跨入中等收入行列，将让更多人特别是普通劳动者觉得有盼头、有奔头。”圆通速递湖南省长沙市高桥分公司营运部经理马石光代表说。
	我国政策惠民力度不断加大，千方百计促进居民增收，已经形成了4亿多人的中等收入群体。按照“十四五”规划和2035年远景目标纲要部署，我国将拓展居民收入增长渠道，以高校和职业院校毕业生、技能型劳动者、农民工等为重点，不断提高中等收入群体比重。
	就业：完善重点群体就业支持体系
	就业乃民生之本。报告部署实施就业优先战略，提出完善重点群体就业支持体系，加强困难群体就业兜底帮扶。统筹城乡就业政策体系，消除影响平等就业的不合理限制和就业歧视。
	“这些举措瞄准了社会焦点、难点，抓住了稳就业的关键。”在吉林省白城市洮北区公共就业服务实训指导中心主任于砚华代表看来，就业不但关乎个人和家庭生活，也事关社会和谐稳定。我国每年新增1000多万就业人口，要不断扩大就业容量，提升就业质量，努力实现高质量充分就业。
	近年来，依托互联网平台就业的灵活就业人员数量大幅增长。报告提出，支持和规范发展新就业形态，加强灵活就业和新就业形态劳动者权益保障。这将为相关就业人员提供更好的政策支持和保障。据了解，当前北京、海南等七省份及七家互联网平台企业，正在开展新就业形态就业人员职业伤害保障试点。
	社保：健全多层次社会保障体系
	报告提出，健全覆盖全民、统筹城乡、公平统一、安全规范、可持续的多层次社会保障体系。
	“报告对社保体系建设提出安全规范的新要求，体现了底线意识、长远眼光。社保制度安全可靠、规范运行，才能为人民群众提供稳定预期和充分保障，才能实现可持续发展。”中国社会保障学会会长郑功成说。
	报告提出，实施渐进式延迟法定退休年龄；健全基本养老、基本医疗保险筹资和待遇调整机制，推动基本医疗保险、失业保险、工伤保险省级统筹；完善大病保险和医疗救助制度，落实异地就医结算。
	郑功成表示，我国已建成世界上规模最大的社会保障体系，要把更多人纳入社会保障体系，进一步提高保障水平，织密社会保障安全网。
	医药：促进优质医疗资源扩容和区域均衡布局
	报告提出，深化医药卫生体制改革，促进医保、医疗、医药协同发展和治理，促进优质医疗资源扩容和区域均衡布局。
	“这意味着，未来更多患者能在家附近享受优质医疗资源，不必动不动就往大城市、大医院跑。”湖南省人民医院急诊三部ICU护士长徐芙蓉代表说，当务之急，要提升基层医疗设施水平，大力加强人才队伍培养，增进百姓对基层医疗卫生服务机构的信任。
	徐芙蓉说，2022年国家深化医药卫生体制改革重点工作任务，就包括加快构建有序的就医和诊疗新格局，发挥国家医学中心、国家区域医疗中心的引领辐射作用，发挥省级高水平医院的辐射带动作用，推动优质医疗资源向市县延伸。
	“一老一小”：推动实现全体老年人享有基本养老服务、建立生育支持政策体系
	报告提出，推动实现全体老年人享有基本养老服务，建立生育支持政策体系，降低生育、养育、教育成本。
	长期奔走在养老服务一线的江西省南丰县琴城镇琴台路社区党总支书记、居委会主任黄小娟代表说，空巢、孤寡老人是服务的重中之重。二十大报告精神的落地，将加快发展养老事业和养老产业，让更多老年人拥有幸福晚年。
	四川省卫生健康委员会党组书记、主任敬静代表说，报告从优化人口发展战略高度，作出“建立生育支持政策体系”顶层设计，为做好新时代人口工作指明方向。要积极构建生育成本合理分担机制和生育友好的政策支持体系，打好政策“组合拳”，促进人口长期均衡发展。
	教育：强化学前教育普惠发展、坚持高中阶段学校多样化发展
	优化区域教育资源配置，强化学前教育、特殊教育普惠发展，坚持高中阶段学校多样化发展，完善覆盖全学段学生资助体系……报告作出系列部署。
	不少代表认为，报告针对不同教育阶段、不同群体的现实关切，作出及时回应。应持续扩大普惠性学前教育资源供给。此外，推进高中阶段学校多样化发展，有利于促进学生全面而有个性地发展。
	天津市和平区岳阳道小学校长褚新红代表说，群众对基础教育的诉求也有所变化，从“有学上”到“上好学”，应通过完善学校治理、健全教师研训体系等，全面落实报告对基础教育的目标要求。
	住房：加快建立多主体供给、多渠道保障、租购并举制度
	报告提出，坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，加快建立多主体供给、多渠道保障、租购并举的住房制度。
	党的十八大以来，我国住房保障体系建设加快完善，建设各类保障性住房和棚户区改造安置住房5900多万套，低保、低收入住房困难家庭基本实现应保尽保，人民群众居住条件显著改善。
	“国家大力加强保障性住房建设，让亿万百姓喜圆安居梦。”宁夏银川市公交公司102路公交车驾驶员杨彦锋代表说，“我有一位50多岁的同事，前几天刚刚成功申请了80多平方米的保障性住房，一家老小特别开心。希望相关制度能更好为百姓安居托底，让更多人住有所居。”
	环境：基本消除重污染天气
	基本消除重污染天气，基本消除城市黑臭水体，全面实行排污许可制，深入推进中央生态环境保护督察……报告对深入推进环境污染防治作出一系列部署。
	党的十八大以来，我国地表水Ⅰ至Ⅲ类断面比例上升至84.9%；与2015年相比，2021年全国地级及以上城市PM2.5平均浓度下降34.8%，优良天数比例达到87.5%……我国生态环境保护发生历史性、转折性、全局性变化。
	中国石化长岭炼化公司党委书记、董事长王妙云代表说，未来要坚持精准、科学、依法治污，聚焦百姓身边痛感强烈的污染问题开展专项和系统性治理，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战。(新华社记者姜琳、李延霞、谭谟晓、刘夏村、谢奔)【编辑:张燕玲】
</body></doc>