<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1541</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2022/10-19/9875727.shtml</url><title>巴黎车展时隔四年重开幕 中国新能源车大放异彩</title><datetime>2022-10-19 09:06:00</datetime><body>	证券时报记者韩忠楠
	10月17日，2022巴黎车展正式开幕，阔别四年重新回归。本届车展中，新能源汽车成为重要元素。除了本土作战的法系品牌，中国汽车品牌成为了巴黎车展上最为重要的面孔。
	长城汽车携旗下魏牌摩卡PHEV(Coffee01)、拿铁PHEV(Coffee02)、欧拉好猫、好猫GT、闪电猫多款新能源产品展示其中。比亚迪面向欧洲市场推出的汉、唐和ATTO3三款车型也在巴黎车展上悉数亮相。
	这些中国车企的参展，在很大程度上透露其争相抢滩欧洲新能源汽车市场机遇的决心。长城汽车欧洲区域总裁孟祥军表示，欧洲是长城汽车最重要的海外市场之一，巴黎车展是长城汽车向欧洲市场展示品牌和产品的最佳机会。长城汽车正在研究汽车行业碳排放的整个生命周期，到2025年，将推出50多款新能源产品，全力支持可再生能源使用。
	锚定欧洲
	去年以来，中国车企集体锚定欧洲市场，加速向欧洲国家出口新能源汽车。其中，比亚迪、上汽、领克、蔚来、小鹏汽车、爱驰汽车等已相继进入欧洲市场，并取得了初步进展。
	近期，上汽、比亚迪、蔚来等车企又加速了在欧洲市场的布局进展。9月，上汽MGMULAN在国内和近20个欧洲主要国家同步上市，1万辆MGMULAN从上海出发，正式运往欧洲。“十一”假期前后，比亚迪、蔚来相继发布欧洲战略。比亚迪计划在今年底进入10多个欧洲国家，蔚来汽车也明确了在德国、荷兰等四个欧洲国家开展业务，并规划到2025年在欧洲建立数百座换电站。
	业内人士分析，欧洲市场之所以成为中国新能源汽车重要的出口目的地，一个重要因素是欧洲各国的碳排放政策正不断趋严，这意味着欧洲当地对新能源汽车的需求量将随之风起。
	公开数据显示，9月欧洲电动车渗透率再创新高。德国、法国、挪威、英国、瑞典、意大利6国电动车销量合计17.5万辆，同比增长42%，环比增长54%。具体来看，9月，挪威电动车渗透率突破90%，瑞典超过50%，法国突破20%，德国接近30%，均创下各国渗透率新高。
	申万宏源证券在研报中指出，在部分国家和车企公开禁售燃油车时间表的背景下，全欧洲停售燃油车是水到渠成的。无论是短期还是中长期，欧盟减碳的力度将只增不减，使得欧洲电动车的推广有了长期的托底和保障。预计未来14年欧洲电动车复合增速有望超过15%。
	在此背景下，中国车企出海欧洲已成大势所趋。随着中国汽车产品及品牌力的全面提升，越来越多的中国车企也更有底气征战汽车发源地欧洲。
	海关总署数据显示，今年前8个月，中国汽车出口量前十的国家是墨西哥、智利、沙特阿拉伯、比利时、澳大利亚、菲律宾、俄罗斯联邦、英国、马来西亚和泰国。从汽车商品出口金额来看，美国、墨西哥、日本、比利时、英国、俄罗斯联邦、德国、韩国、澳大利亚以及沙特阿拉伯是中国汽车出口排名前十的国家。累计总出口金额为460.7亿美元，占中国全部汽车商品出口总额的46%。这两组数据均表明，中国汽车出口正在经历从“量”到“质”的转折。
	撕掉低价标签
	与20多年前的汽车出口相比，如今中国车企出海的产品多以高价值的产品为主。本届巴黎车展上，长城汽车魏牌的摩卡PHEV(Coffee01)，在欧洲当地的售价折合39万元人民币，可直接比肩本地的豪华车型。
	有车企的内部人士向证券时报记者表示，目前中国车企出口欧洲的产品普遍溢价能力较强，部分产品的定价甚至可以达到国内定价的两倍。
	全国乘用车市场信息联席会公布的数据显示，从汽车出口均价来看，纯电动车出口均价提升极其明显，已从2018年的0.2万美元提升至2022年的1.99万美元。
	乘联会秘书长崔东树认为，近期中国自主品牌新势力车企高调进入欧洲市场，充分发挥了中国电动车的产业链优势，实现出口水平价稳质优的提升，有利于扩大市场规模，拉动中国制造业的转型升级。
	正如崔东树所言，中国汽车出口单车溢价能力的提升，与中国拥有完备、成熟的新能源汽车产业链息息相关。
	岚图汽车CEO卢放告诉证券时报记者，目前中国出口的新能源汽车是建立在完整的价值链体系上的复杂工业品，其背后是中国新能源汽车供应链体系及完备的产业链在做支撑。
	证券时报记者注意到，目前中国车企的出海早已不再是简单的“单车销售”，各个企业均在思考如何构建自身的生态能力和体系能力。例如，此次长城汽车登陆巴黎车展，就强调了将以“生态出海”的新模式进入欧洲市场，把自研的新能源、智能化技术和高价值产品带给海外市场。
	德国汽车工业协会(中国)副总裁张琳也向记者表示，中国车企出口欧洲需要在本土供应链建设上进行提前准备，特别是欧洲对碳排放要求日益严苛的背景下，中国出口欧洲的产品，也需要从生产经营、原材料回收的角度形成良好的竞争基础。这些是需要企业在欧洲发展战略之初就该去全面考虑的问题。【编辑:刘阳禾】
</body></doc>