<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1545</id><url>http://www.chinanews.com/gj/2022/10-19/9875723.shtml</url><title>供需两端齐下手，多国开启“限电控温”模式</title><datetime>2022-10-19 09:05:00</datetime><body>	供需两端齐下手，各出新策过寒冬，多国开启“限电控温”模式
	【环球时报综合报道】受俄乌冲突、西方国家对俄制裁影响，今年2月以来，欧洲能源供应紧张、电价和天然气价格持续上涨，全球能源安全也受到冲击。寒冬将至，民众对天然气等能源的需求大增。受全球能源价格上涨影响，多国面临与日俱增的能源危机压力。为能顺利度过这个冬天，各国政府不断制定和出台新的应对措施。
	韩国：室温不超17度
	据韩国《京乡新闻》18日报道，韩国产业通商资源部当日宣布，将根据《能源利用合理化法》第7条，在公共部门实施节能措施。18日起，包括政府机构、事业单位、公有制企业在内的全部公共机构室内供暖平均温度将限制在17摄氏度以下。按照规定，在用电高峰时段，主要地区的公共机构必须依次关闭取暖器30分钟；工作人员在工作时间(9时—18时)不得使用个人取暖器；工作时间关闭30%的灯以节省能源。与此同时，韩国的户外广告、建筑、雕塑上的装饰照明必须在23时后关闭，户外运动空间的灯塔照明也被禁止。医疗机构、儿童和老年人福利设施、机场、火车站和地铁站的室内供暖则不受这一限制。
	韩国《每日经济》报道称，虽然韩国暂未出现电力短缺问题，但能源价格暴涨让公有制企业的赤字越来越大，给韩国政府带来很大压力。韩国唯一的全国性供电企业——韩国电力公社今年的赤字可能高达40万亿韩元(1000韩元约合5元人民币)。韩国电力公社赤字增加的最主要原因是国际能源价格暴涨，但其售电价格受政府管控，不能随意上调。目前，韩国电力公社从电力生产商处购电的价格为每度269.98韩元，达史上最高。韩国能源高度依赖进口，当前国际能源价格暴涨已成为韩国外贸逆差的最大原因。
	此前，韩政府已宣布今年冬季的节能目标——从政府机构到企业、个人，都力争将能源消耗降低10%。
	德国：核电站延期退役
	德新社报道称，德国总理朔尔茨17日正式宣布，将德国3座核电站的运行时间延长至2023年4月15日。根据德国政府之前的计划，德国伊萨尔二号核电站、内卡韦斯特海姆二号核电站和埃姆斯兰核电站将于2022年底彻底关闭。除了延长3座核电站的运行时间外，朔尔茨还下令将两座褐煤发电厂的运行时间延长至2024年。接下来，德国相关机构将正式启动立法流程。
	目前，核能为德国提供约6%的电力。在俄乌冲突爆发前，德国十分依赖俄罗斯天然气，去年德国55%的天然气来自俄罗斯，今夏这一比例下降至35%。自能源危机暴发以来，最后3座核电站是否在今年底关闭，一直是德不同政党争论的中心。自民党支持这3座核电站运营延长到2024年，如有必要，还应重新启动已经关闭的核电站。绿党则只支持延长其中两座核电站运营至2023年4月。
	对于朔尔茨的决定，自民党党主席、联邦财政部长林德纳表示，这一举措符合德国的切身利益。社民党议会党团负责人马斯特称赞该决定是“一个适当、务实的核电解决方案”。绿党籍联邦经济和气候保护部长哈贝克主张遵从总理的决定。他在接受采访时说，朔尔茨使用了他的“最大权力”，这是“困境中不同寻常的解决方案”。基社盟主席索德尔则对此感到失望。他称，“这是解决‘红绿灯联盟’纠纷的方法，不能解决德国的电力问题。”
	英国：做好冬日停电准备
	本月早些时候，英国国家电网公司向全国发出通知，称冬季面临天然气短缺的可能性增大，尽管这种情况“不太可能”发生，但万一出现天然气供应无法满足需求的情况，可能会在一些地区实施每日3小时的停电计划。
	英国天空新闻频道17日报道称，英国国家电网公司首席执行官佩蒂格鲁周一在英国《金融时报》能源转型峰会上表示，如果用于发电的天然气不足，他们将不得不在1月和2月那些“非常非常冷”的日子里停止供电，停电时间可能是工作日下午的4时到7时。这是英国国家电网自发出警告以来首次明确可能的停电时间。
	与此同时，英国首相特拉斯坚称，英国能源供应状况良好，且“比许多国家的处境好得多”。但特拉斯拒绝作出今冬不会停电的保证，只是表示英国“会度过寒冬”。
	报道称，英国燃气发电站发电量占其全部电力供应的40%以上，绝大多数英国家庭都使用天然气取暖。英国不从俄罗斯进口天然气，但是从欧洲进口电力和天然气，而这些欧洲国家都依赖俄罗斯天然气。为了避免停电，英国国家电网制定了一系列举措，包括推迟关闭部分原计划退役的燃煤发电厂，令其处于待命状态以备不时之需；推出弹性服务，为不在高峰时段用电的消费者发放奖励等。
	(来源：环球时报)【编辑:何路曼】
</body></doc>