<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1556</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2022/10-19/9875690.shtml</url><title>上海新增本土确诊病例1例、本土无症状感染者14例</title><datetime>2022-10-19 07:55:00</datetime><body>	中新网10月19日电据上海卫健委官方微信消息，2022年10月18日0—24时，上海新增本土新冠肺炎确诊病例1例和无症状感染者14例，均在隔离管控中发现。无新增境外输入性新冠肺炎确诊病例，新增境外输入性无症状感染者22例，均在闭环管控中发现。
	本土病例情况
	2022年10月18日0—24时，新增本土新冠肺炎确诊病例1例。治愈出院1例。
	该病例居住于徐汇区，在闭环管理重点人员例行核酸检测中发现异常。经市、区疾控中心复核，核酸检测结果为阳性。经市级专家会诊，综合流行病学史、临床症状、实验室检测和影像学检查结果等，诊断为确诊病例。
	本土无症状感染者情况
	2022年10月18日0—24时，新增本土无症状感染者14例。
	无症状感染者1，居住于浦东新区，
	无症状感染者2，居住于静安区，
	无症状感染者3、无症状感染者4，居住于杨浦区，
	无症状感染者5—无症状感染者9，居住于闵行区，
	无症状感染者10，居住于宝山区，
	无症状感染者11、无症状感染者12，居住于松江区，
	无症状感染者13、无症状感染者14，居住于青浦区，
	均系此前本市报告的外省来沪返沪感染者的密切接触者。在隔离管控期间新冠病毒核酸检测结果异常，经疾控中心复核结果为阳性。综合流行病学史、临床症状、实验室检测和影像学检查结果等，诊断为无症状感染者。
	境外输入病例情况
	2022年10月18日0—24时，无新增境外输入性新冠肺炎确诊病例。治愈出院3例，其中来自英国1例，来自美国1例，来自法国1例。
	境外输入性无症状感染者情况
	2022年10月18日0—24时，新增境外输入性无症状感染者22例。
	无症状感染者1为中国籍，在新加坡工作，自新加坡出发，于2022年10月6日抵达上海浦东国际机场，入关后即被集中隔离观察，解除隔离前核酸检测异常。经排查，区疾控中心新冠病毒核酸检测结果为阳性。综合流行病学史、临床症状、实验室检测和影像学检查结果等，诊断为无症状感染者。
	无症状感染者2为新加坡籍，在新加坡工作，自新加坡出发，于2022年10月10日抵达上海浦东国际机场，入关后即被集中隔离观察，其间例行核酸检测异常。经排查，区疾控中心新冠病毒核酸检测结果为阳性。综合流行病学史、临床症状、实验室检测和影像学检查结果等，诊断为无症状感染者。
	无症状感染者3为马来西亚籍，在马来西亚生活，自马来西亚出发，于2022年10月12日抵达上海浦东国际机场，入关后即被集中隔离观察，其间例行核酸检测异常。经排查，区疾控中心新冠病毒核酸检测结果为阳性。综合流行病学史、临床症状、实验室检测和影像学检查结果等，诊断为无症状感染者。
	无症状感染者4为台湾居民，在台湾地区探亲，自台湾地区出发，于2022年10月13日抵达上海浦东国际机场，入关后即被集中隔离观察，其间例行核酸检测异常。经排查，区疾控中心新冠病毒核酸检测结果为阳性。综合流行病学史、临床症状、实验室检测和影像学检查结果等，诊断为无症状感染者。
	无症状感染者5为乌干达籍，在新加坡工作，自新加坡出发，于2022年10月13日抵达上海浦东国际机场，入关后即被集中隔离观察，其间例行核酸检测异常。经排查，区疾控中心新冠病毒核酸检测结果为阳性。综合流行病学史、临床症状、实验室检测和影像学检查结果等，诊断为无症状感染者。
	无症状感染者6为中国籍，在美国探亲，自美国出发，于2022年10月14日抵达上海浦东国际机场，入关后即被集中隔离观察，其间例行核酸检测异常。经排查，区疾控中心新冠病毒核酸检测结果为阳性。综合流行病学史、临床症状、实验室检测和影像学检查结果等，诊断为无症状感染者。
	无症状感染者7为中国籍，在阿根廷工作，自阿根廷出发，经法国转机，于2022年10月14日抵达上海浦东国际机场，入关后即被集中隔离观察，其间例行核酸检测异常。经排查，区疾控中心新冠病毒核酸检测结果为阳性。综合流行病学史、临床症状、实验室检测和影像学检查结果等，诊断为无症状感染者。
	无症状感染者8为马来西亚籍，在马来西亚生活，自马来西亚出发，于2022年10月14日抵达上海浦东国际机场，入关后即被集中隔离观察，其间例行核酸检测异常。经排查，区疾控中心新冠病毒核酸检测结果为阳性。综合流行病学史、临床症状、实验室检测和影像学检查结果等，诊断为无症状感染者。
	无症状感染者9为中国籍，在美国探亲，自美国出发，于2022年10月15日抵达上海浦东国际机场，入关后即被集中隔离观察，其间例行核酸检测异常。经排查，区疾控中心新冠病毒核酸检测结果为阳性。综合流行病学史、临床症状、实验室检测和影像学检查结果等，诊断为无症状感染者。
	无症状感染者10、无症状感染者11均为中国籍，在香港生活，自香港出发，乘坐同一航班，于2022年10月15日抵达上海浦东国际机场，入关后即被集中隔离观察，其间例行核酸检测异常。经排查，区疾控中心新冠病毒核酸检测结果为阳性。综合流行病学史、临床症状、实验室检测和影像学检查结果等，诊断为无症状感染者。
	无症状感染者12为中国籍，在英国留学，自英国出发，于2022年10月15日抵达上海浦东国际机场，入关后即被集中隔离观察，其间例行核酸检测异常。经排查，区疾控中心新冠病毒核酸检测结果为阳性。综合流行病学史、临床症状、实验室检测和影像学检查结果等，诊断为无症状感染者。
	无症状感染者13为中国籍，在英国留学，自英国出发，于2022年10月16日抵达上海浦东国际机场，入关后即被集中隔离观察，其间例行核酸检测异常。经排查，区疾控中心新冠病毒核酸检测结果为阳性。综合流行病学史、临床症状、实验室检测和影像学检查结果等，诊断为无症状感染者。
	无症状感染者14、无症状感染者15均为中国籍，无症状感染者14在美国探亲，无症状感染者15在美国留学，无症状感染者14、无症状感染者15自美国出发，乘坐同一航班，于2022年10月16日抵达上海浦东国际机场，入关后即被集中隔离观察，其间例行核酸检测异常。经排查，区疾控中心新冠病毒核酸检测结果为阳性。综合流行病学史、临床症状、实验室检测和影像学检查结果等，诊断为无症状感染者。
	无症状感染者16为中国籍，在加拿大生活，自加拿大出发，于2022年10月16日抵达上海浦东国际机场，入关后即被集中隔离观察，其间例行核酸检测异常。经排查，区疾控中心新冠病毒核酸检测结果为阳性。综合流行病学史、临床症状、实验室检测和影像学检查结果等，诊断为无症状感染者。
	无症状感染者17为日本籍，在日本生活，自日本出发，于2022年10月16日抵达上海浦东国际机场，入关后即被集中隔离观察，其间例行核酸检测异常。经排查，区疾控中心新冠病毒核酸检测结果为阳性。综合流行病学史、临床症状、实验室检测和影像学检查结果等，诊断为无症状感染者。
	无症状感染者18为中国籍，在哥伦比亚工作，自哥伦比亚出发，经美国转机，无症状感染者19、无症状感染者20均为台湾居民，在美国工作，自美国出发，无症状感染者18—无症状感染者20乘坐同一航班，于2022年10月16日抵达上海浦东国际机场，入关后即被集中隔离观察，其间例行核酸检测异常。经排查，区疾控中心新冠病毒核酸检测结果为阳性。综合流行病学史、临床症状、实验室检测和影像学检查结果等，诊断为无症状感染者。
	无症状感染者21为中国籍，在新加坡工作，自新加坡出发，于2022年10月17日抵达上海浦东国际机场，入关后即被集中隔离观察，其间例行核酸检测异常。经排查，区疾控中心新冠病毒核酸检测结果为阳性。综合流行病学史、临床症状、实验室检测和影像学检查结果等，诊断为无症状感染者。
	无症状感染者22为中国籍，在美国工作，自美国出发，于2022年10月17日抵达上海浦东国际机场，入关后即被集中隔离观察，其间例行核酸检测异常。经排查，区疾控中心新冠病毒核酸检测结果为阳性。综合流行病学史、临床症状、实验室检测和影像学检查结果等，诊断为无症状感染者。
	22例境外输入性无症状感染者已转至定点医疗机构医学观察，已追踪同航班密切接触者396人，均已落实集中隔离观察。
	2022年10月18日0—24时，解除医学观察无症状感染者32例，其中本土无症状感染者21例，境外输入性无症状感染者11例。
	2022年7月3日0时至2022年10月18日24时，累计本土确诊200例，治愈出院200例，在院治疗24例，死亡0例；无症状感染者1154例。现有待排查的疑似病例0例。
	截至2022年10月18日24时，上海累计境外输入性确诊病例5508例，出院5483例，在院治疗25例。现有待排查的疑似病例0例。【编辑:刘湃】
</body></doc>