<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1568</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2022/10-19/9875669.shtml</url><title>把多彩课堂送到雪域高原</title><datetime>2022-10-19 06:05:00</datetime><body>	在西藏自治区日喀则市上海实验学校，有一系列以青稞为主题的多彩课程：春耕、秋收季节，孩子们走进田间地头，亲手播种、收割粮食，观察农耕机运作，感受现代农村生产方式的变革；在教室里，班主任结合当地青稞产业的发展故事，讲述脱贫攻坚和乡村振兴的历程；今年7月，师生们还走进刚建成的青稞博物馆，聆听农学家尼玛扎西讲授关于青稞的历史文化知识。
	曾担任该校副校长的上海援藏教师潘杰介绍，这些“青稞地里的思政课”由上海市教育援藏工作队和当地教师共同设计并授课，也是工作队落实“造血”式教育援藏理念的典型案例。
	上海市从2005年起对口援建日喀则市上海实验学校，并于2016年开始派教师“组团式”援藏。3年前，潘杰和另外29位教师及管理干部主动报名，经过遴选后组成援藏工作队，他们来自上海5个区的29所学校，最年轻的26岁、最年长的54岁，虽然此前素不相识，但这些上海教师抱着同样的信念和热情来到西藏，带来了先进的教学理念，用多彩的课堂点亮了雪域高原。
	支教“造血”
	2019年夏天，即将担任日喀则市上海实验学校校长的张必胜刚下飞机，就被西藏空灵的蓝天白云所吸引，但同时遭受了头晕、头痛等剧烈的高原反应。此后3年，不少援藏教师都面临高寒缺氧的困扰，夜里需要吸着氧入睡，还有的经常失眠。不过，张必胜认为这里的整体环境很好：“当地教师为人非常朴实、真诚。”
	在上海，张必胜积累了丰富的教学管理和督学经验，对当好校长有着充分底气，可在了解受援学校的情况后，他仍然感到压力很大：“受援学校的中、高考成绩在当地名列前茅，但与上海的学校相比还有一定差距，比如课堂教学的灌输性质比较明显，教科研工作体系没有建起来。我们做了很多开创性的工作，每位教师都带了徒弟，通过教学示范、课题研究、集中主题教研等多种方式，带动当地教师尤其是青年教师的专业能力发展。”
	科学课在西藏是考试学科，在过去的教学中，教师倾向于让学生背诵默写知识点，很少上实验课。在教研组工作时，担任过小学、初中科学教师和教科室主任的寿庆国，通过上示范课、听课评课和集体教研，将实验课的授课方法教给当地教师。
	上海援藏教师支教“造血”的实践也拓展到日喀则的各个县。为了带动更多本地教师转变教育理念、增强业务能力，他们通过名师工作室机制，每个学期下乡授课、送讲座、听课评课。
	例如，寿庆国在受援学校和送教下县时都上过“铁丝加工一笔画”的劳技课，对当地师生来说，这样的课程十分新鲜。他发现学生对操作尖嘴钳很感兴趣，但动手能力还很欠缺，就通过现场示范、媒体展示、学生演示等方法，让每名学生都掌握操作要点，共同提高学习能力。
	寿庆国说：“其实，上好科学课的理论和实验教学道理是共通的，都需要充分发挥学生的主体性。比如实验课上可以将学生分为几个小组，组员互相带动，教师在旁边指点。”经过几个学期的“传帮带”，不少青年教师在教学理念、教学质量提升和职称评审等方面都有了不小的收获。
	副校长潘杰告诉中青报·中青网记者，由两地教师组成的思政名师工作室挖掘当地资源，注重思政教育从课堂走向社会生活，将当地打酥油等传统生活方式体验纳入学校劳动教育课程，还筹建了学校中草药科普体验馆，推出“青稞地里的思政课”“行走在城市中的思政课”等系列特色思政实践课程。
	潘杰说，这样的思政课程能让孩子走出象牙塔，亲眼看到、亲身体会到家乡的发展和变化。“行走在城市中的思政课”带孩子们来到日喀则经济开发区，政府部门和国企工作人员为他们讲述当地道路、水务和重点项目建设的历程和未来规划，激发了孩子们对家乡的热爱。
	和西藏孩子打成一片
	来到日喀则市上海实验学校后，曾担任初中语文教师的王德伟发现，藏族孩子学习语文有困难，于是他想了各种方法唤醒学生对语文的感知。有次假期，他在朋友圈了解到很多孩子喜欢看电视剧《知否知否应是绿肥红瘦》，就在语文课上讲解了李清照的两首词，还自费购买图书放在教室里，激发学生的阅读兴趣。
	来学校的第二年，王德伟转岗负责学校的共青团和少先队工作，并且每年暑假带一些西藏孩子到上海参观学习，让他们真切地体会祖国的繁荣富强，以及扶贫事业对自己家乡的影响。
	王德伟曾问过一个品学兼优的初二男生，未来想去哪里读高中？得到的回答是：想留在西藏。第二年的上海之行，王德伟特意多留了一个名额给他。活动最后一天，大家在外滩合影时，这个孩子搭着王德伟的肩膀说：“我一定要到上海读高中。”2020年，他考到上海市珠峰中学，第二年，又主动回学校为初三学生宣讲，鼓励大家考出来，学真本事。
	体育教师施刚强在课堂上注意到，藏族孩子比较害羞、腼腆，为了让学生们活跃起来，他在课上安排了各种团体游戏和比赛，让每个孩子都能在体育活动中发挥优点、享受快乐。
	性格开朗的施刚强喜欢和孩子们打成一片，“学校的初、高中学生都住校，每天早上六七点就起来早读，晚自习9点20分结束才去寝室休息，学习压力挺大的。所以他们很喜欢上音、体、美副课，渴望通过户外锻炼放松自己。”经常关注学生动态的他留意到，班上有孩子在体育课交到了新朋友，性格变得阳光、自信了。
	拓宽求学路
	团队中最年长的成员、美术教师高群斌两次参加援藏工作队，他顶着身体和精神的双重压力，在教学任务一线工作了4年。
	在这所美术学科师资薄弱的学校，高群斌坚信“有做才有为”，对参加社团活动的孩子付出了大量心血。他介绍说，学校高中部有不少孩子来自高海拔的偏远地区，家里主要从事农牧业，课外兴趣特长培养几乎全部依靠学校社团活动。
	两次援藏，高群斌分别辅导初、高中孩子绘画。他指导孩子们融合藏族传统文化与现代绘画技艺，结合生活经验画出自己的心声，起初空荡荡的画室渐渐贴满了学生作品，连天花板上都贴着画。
	高群斌说：“美育的作用是潜移默化的，能展示孩子的精神面貌。藏族孩子对自然感受能力强，当自己的画在学校展出、在绘画比赛中获奖时，他们都能受到鼓舞，会兴奋地告诉父母。”
	2021年，经过高群斌的精心辅导，学校第一次有3名美术特长生通过自治区统考，以高分被西藏大学艺术学院美术学专业录取。
	事实上，部分教师、学生和家长曾经并不看好高群斌的尝试，认为画画耽误文化课的学习，学校以往也没有学生考取过艺术类大学。但高群斌知道，有些来自偏远农牧区家庭的孩子文化课较弱，如果能走通美术高考的路子，今后的就业路会更宽。
	万事开头难，高群斌从这些学生高二年级开始，“抓”着他们在午休、傍晚课后时间训练素描、色彩和速写3门专业课。
	高群斌记得，有个男生曾认为艺考很容易，总是不专心，差点被“劝退”，但每次又向他苦苦请求留下来。后来，高群斌多次与他谈人生、谈理想，还将自己艰难求学的经历讲给他听，师生俩一起潸然泪下，男生也越来越珍惜在学校学画的机会，终于下定决心学好绘画。
	有一名年龄最小的学画学生，来自边境山坳里的小村庄，家里曾是建档立卡贫困户。这个孩子告诉高群斌，家乡景色美丽，自己小时候放牛就在边界线附近，他也从小在这种环境下体会到何为国与家，萌生了学美术的想法。虽然刚开始学画很主动，但他不擅长结合书本知识与实物写生，逐渐懈怠下来。为此，高群斌为他筹集了质量更好的美术用品和高考临摹学习教材，手把手教他阅读教材、赏析图片、练习绘画，辅导他在高考中取得了好成绩。
	从2017年至今，学校初中部、高中部陆续招收了新的美术教师，受高群斌的影响，他们也开始带学生在校园写生，这些点点滴滴的变化让高群斌更深刻感受到自己工作的意义。“我有一个用了近20年的皮夹，封皮上是一句话：到农村去，到边疆去，到祖国最需要的地方去。这也是我两次参加援藏工作的初心。”他说。
	中青报·中青网记者魏其濛（来源：中国青年报）【编辑:叶攀】
</body></doc>