<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1578</id><url>http://www.chinanews.com/ty/2022/10-19/9875658.shtml</url><title>南充18岁高中生射击世锦赛夺4金 叮嘱父母：要低调</title><datetime>2022-10-19 04:43:00</datetime><body>	南充18岁高中生射击世锦赛夺4金
	叮嘱父母：要低调，不要发朋友圈
	华西都市报-封面新闻记者谢杰
	5天时间连夺4金！2022国际射联步手枪射击世锦赛正在埃及开罗进行，截至北京时间10月18日上午，在青年组选手中，来自四川南充的18岁姑娘庞钰千已经为中国队摘下4枚金牌，成为目前中国队奖牌榜第一选手。
	10月18日上午，华西都市报、封面新闻记者在庞钰千的家乡南充，采访到她的母亲、教练、班主任和学校，探秘这个18岁小将的射击征程。
	体育课上收到“小纸条”
	12岁初一女孩偶然走上射击路
	“非常激动，骄傲、自豪！”10月18日上午，庞钰千的母亲李女士向记者介绍，庞钰千从小就是一个懂事的姑娘。
	“她走上射击之路，真的是偶然。”时间回到2016年，12岁的庞钰千在南充五中读初一，在体育课上，南充高中射击队张明鹏教练来“选苗子”，递给了庞钰千一张试课体验小纸条：如果感兴趣，可以周末到南充高中射击队来看一看、试一试。
	晚上回家，庞钰千把纸条给父母看，父母问她要不要去，她思考了下，决定去看一看。
	“那个周末我们去了射击队，她第一次摸枪，我们都以为她表现平平，结果她却是那一天表现最好的小娃娃。”庞妈妈介绍，当时教练说庞钰千上靶的位置很紧、很稳，神情看不出紧张。
	就这样，庞钰千加入了南充高中射击队，开始学习射击。
	“那时她读初中，每天晚上放学后，就开车带她去训练，晚饭都是在车上吃。”在庞妈妈的记忆里，女儿从12岁到14岁，每个训练日都在车里吃饭，“急匆匆吃完，抓紧时间训练，我和她爸都心疼得很，但她自己很开心，从来没哭过，坚持了下来。”
	2018年，庞钰千进入省队，2021年以优异的成绩入选国家队。
	“她进省队后，就只有放假才能回家，一个人在外面训练，我们都很心疼她，但她一步一个脚印，让我们既骄傲又疼惜。”庞妈妈介绍，此次世锦赛，庞钰千在获得第二枚奖牌后才和家里说了成绩，还叮嘱父母“要低调，不要发朋友圈炫。”
	不过，忍不住激动的庞妈妈最后还是发了朋友圈，但为了不影响女儿，在朋友圈已将女儿屏蔽。
	“一摸到枪气场就变了”
	六年磨枪从南充走向国家队
	南充高中射击队射击项目负责人胡诗语，是庞钰千的训练教练。
	“6年前那个周末她来试训，我就注意到她。虽然没学习过射击，但她试训时就展现出很好的身体协调性和精神专注度。”胡诗语告诉记者，这个姑娘很有天赋，又吃得苦，肯坚持。“她看起来瘦小又文静，但一摸到枪气场就变了，充满力量！”
	为了不耽误学习，射击教练在与庞钰千和其父母沟通后，选择课后训练。“每天训练一个小时，从训练效果来看，进步很大。”胡诗语说，虽然训练时间不长，但凭着努力和热爱，庞钰千迎来了第一次飞跃。2018年，庞钰千参加了四川省第十三届运动会，摘得10米气步枪女子乙组冠军，成功进入四川省队特训。之后她更加努力，参加了第二届全国青年运动会。2021年以优异的成绩入选国家队。
	“她专注力很强，有超乎年龄的精神意志力。”胡诗语介绍，庞钰千对自我要求非常高，且领悟力很强，很能自我调整提升。
	得知庞钰千代表中国参加世锦赛，胡诗语非常开心。即使有时差，胡诗语每天仍守着实时赛况，关注赛场信息，第一时间了解庞钰千的情况。当庞钰千一次又一次夺得金牌，胡诗语兴奋又骄傲。
	“我们也经常线上聊天，每天赛事后，都要聊一聊。她自己很稳，18日至20日还有3个项目，她对自己有明确的目标。”
	勤奋、认真，是庞钰千的高中老师岳鹏程对她的印象。“虽然参加专业训练，她也没落下文化课，训练之外就参加网课学习。”岳鹏程介绍，庞钰千在南充时就参加学校学习，在成都时就通过网课学习。“任课老师都知道她的情况，随时抽时间给予学习上的指导。”岳鹏程说，庞钰千入选国家队后，母校和教练就一直期待她在世界赛场的表现，“世锦赛上一块又一块金牌，让同学和老师们都为她骄傲！”
	群星闪耀
	百年名校的体育梦
	“庞钰千连续夺冠的信息，在我们体育群里都沸腾了！好多其他项目的国家队校友、同学都发来祝贺。”南充高中体卫处主任程剑介绍，这些年，南充高中培养了很多学生运动员，进入省队、国家队。
	田径运动员马伍散，全国中学生田径锦标赛冠军、亚洲中学生越野锦标赛季军，从南充高中“跑”进北京大学。竞走运动员罗悦，全国中学生田径锦标赛冠军，从南充高中“走”进清华大学。南充高中跳水运动员卢为，2019年韩国光州游泳世锦赛女子10米双人跳台冠军，从南充“跳”到省队，“跳”进国家队。田径运动员何巫呷，创造了中国女子运动员10000米近10年来的最好成绩，跑“进”国家队。羽毛球运动员陈鲁、跆拳道运动员王福辉，现在也都在国家队。
	还有来自凉山州的彝族女孩马秀针，17岁成为南高体育特长生，开启个人运动生涯，短短几年，拿下全国中学生运动会女子3000米季军、全国体育传统项目学校田径比赛3000米冠军。学生刘琪，全国中学生体育舞蹈锦标赛团体第一名；学生何月，全国体育传统项目学校(中西部赛区)田径比赛200米冠军；学生任倩，2018年全国U系列跆拳道锦标赛55公斤级冠军……这些青年学子，都从南充高中走向精彩的未来。
	“体育强则中国强，国运兴则体育兴。”南充高中党委书记、校长涂刚表示，学校已经有射击、田径、游泳、武术、篮球、排球、羽毛球等10余个运动项目，成立了专业训练队，让学生们在学习文化课的同时，也能感受体育魅力。能文能武的学子们，在全省、全国乃至世界竞赛中表现优异，不仅为国家争光，也给学生更多的发展可能。(来源：华西都市报)【编辑:叶攀】
</body></doc>