<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1579</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2022/10-19/9875657.shtml</url><title>从二十大报告中看到愈发自信的中国</title><datetime>2022-10-19 04:39:00</datetime><body>	□本报记者吴琼
	□本报驻俄罗斯、韩国、斯里兰卡记者张春友王刚陈润泽
	10月16日，举世瞩目的中国共产党第二十次全国代表大会隆重开幕，在国内外引起热烈反响。海外主流媒体多方位、多角度报道此次大会的盛况，以视频、图片、文字等多种方式突出报道并解读中共二十大报告传递的信息，认为中共二十大将对地区及世界政治经济未来走向产生深远影响，从报告中可以看到愈发自信的中国。
	中国式现代化引发热烈反响
	连日来，中共二十大成为国际媒体的报道热词，海外媒体认为这次大会制定中国未来5年乃至更长时期的发展方略，是外界观察、研究中国的一个非常重要的窗口。
	亮点纷呈的中共二十大报告，更是受到国际社会高度关注。报告中的众多重要表述，引发热烈反响。
	韩联社、英国广播公司（BBC）、新加坡《联合早报》等多家媒体都对中共二十大报告中有关中国式现代化的内容予以重点报道和评论，称“中国式现代化，是中国共产党领导的社会主义现代化，既有各国现代化的共同特征，更有基于自己国情的中国特色”。这些媒体普遍认为，中国式现代化是以非常明确的口吻，点明中国未来发展的方向，不仅将全面推进中华民族伟大复兴，也是对人类进步事业的巨大贡献。
	BBC在报道中评论说，中国式现代化某种意义上是解读中国未来发展路径的最新窗口。肯尼亚国际问题学者阿德希尔指出，中国式现代化是全体人民共同富裕的现代化，并在追求自身进步的同时致力于促进世界和平与发展。
	《欧洲时报》则在报道中指出，中国共产党正以中国式现代化推进中华民族伟大复兴，而这个目标，与中国人民的期望双向奔赴，因而形成合力。
	“中共二十大不仅对中国现代化进程和国家发展至关重要，也对国际社会意义非凡。”乌拉圭广泛阵线主席佩雷拉如是说。包括佩雷拉在内的多位外国政要认为，中共二十大不仅对中国式现代化布局谋篇，也将为其他追求现代化的国家提供一份具有参考价值的样图。中国式现代化的提出，开启了人类文明的新样态，为中国乃至世界走向现代化提供了“中国道路”“中国智慧”。
	热议中国经济期待加大开放
	俄罗斯卫星通讯社、塔斯社等俄罗斯主流媒体纷纷称赞中共二十大报告中提到的中国经济成就，并对中国经济未来发展信心十足、充满期待。俄新社还援引报告称，中国坚持经济全球化正确方向，推动建设开放型世界经济，中国新发展将为世界提供新机遇。
	俄罗斯卫星通讯社在10月17日的报道中援引了中共二十大报告中所列出的一组中国经济数字：中国国内生产总值从54万亿元增长到114万亿元，中国经济总量占世界经济的比重达18.5%。俄罗斯亚洲工业家与企业家联合会主席维塔利·曼克维奇就此认为，中国经济实力跃上新台阶，而正在举行的中共二十大通过的决策将影响中国包括对外经济和外交政策在内的路线。因此，他认为，这次大会的成果对俄罗斯和其他国家具有重要意义。
	除俄罗斯媒体外，《今日巴基斯坦》、津巴布韦《先驱报》等多个来自发展中国家的媒体也充分报道了中共二十大报告中提及的中国经济发展和科技创新情况。这些媒体列举了中国在载人航天、探月探火、超级计算机等领域取得的重大成就，指出中国经济实力实现历史性跃升，进入创新型国家行列。
	包括俄新社、俄罗斯卫星通讯社在内的多家外媒指出，作为世界第二大经济体，中国已是世界经济的重要引擎，其经济表现关乎世界经济的走向。
	《欧洲时报》则评论称，外界希望透过中共二十大这扇窗了解中国共产党，了解中国，了解这个世界第二大经济体将给世界带来什么。
	印度《新德里时报》等媒体还指出，作为未来5年乃至更长时期中国发展的蓝图，中共二十大报告字里行间渗透出开放二字，让全球看到了一个坚持开放反对封闭、坚持互利共赢反对“零和博弈”的中国。这不仅有利于中国与世界经济深度交融，利好中国经济发展，也将为低迷中的世界经济注入新增长动力，稳定经济全球化大局。
	称赞中方和平发展决心信心
	作为一个大国和联合国安理会常任理事国，中国无疑是完善全球治理、维护世界和平与发展的重要力量。国际舆论认为，中共二十大对全球治理议题提出了中国的思考和呼吁，中共二十大报告展现出中国阔步前行、和平发展的决心和信心。
	法新社等媒体注意到，中共二十大报告中指出，中国始终坚持维护世界和平、促进共同发展的外交政策宗旨，致力于推动构建人类命运共同体。中国积极参与全球治理体系改革和建设，坚持真正的多边主义，推进国际关系民主化，推动全球治理朝着更加公正合理的方向发展。
	伊朗德黑兰大学亚洲研究中心主任哈米德·瓦法埃等多位专家学者则注意到，报告中再次提到全球发展倡议和全球安全倡议，认为这些中国方案在世界范围内将发挥更多积极作用。
	巴西共产党主席卢西亚娜·桑托斯就此评论认为，中共二十大意义重大，将对中国未来发展和世界和平稳定产生深远影响。中国坚持独立自主的和平外交政策，坚定捍卫多边主义，积极参与全球治理，引领全球治理体系改革，为塑造更加公正合理的国际秩序发挥积极作用。
	塞尔维亚前资深外交官日瓦丁·约万诺维奇分析说，中共二十大报告阐述的关于中国未来发展的新理念、新规划和新部署，对提高人民生活水平、促进全球发展意义重大。
	白俄罗斯国家通讯社的文章称，中共二十大将为中国未来五年及以后的发展指明方向。未来，中国将在全球可持续发展与和平建设方面发挥更大作用。
	国际舆论普遍认为，中共二十大报告一定会对中国未来发展起到重要引领、推动作用，进而对全球发展产生深远影响。作为注定载入中华民族伟大复兴史册的重要会议，中共二十大擘画的中国未来蓝图、提出的治国理政新方略，将在世界地缘政治、地缘经济和地缘战略格局中留下不容抹去的印记。（来源：法治日报）【编辑:叶攀】
</body></doc>