<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>158</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2022/10-14/9873053.shtml</url><title>中国式现代化｜人与自然和谐共生</title><datetime>2022-10-14 14:59:00</datetime><body>	“万物各得其和以生，各得其养以成。”
	在中国古代思想体系中，“天人合一”的基本内涵就是人与自然的和谐共生。
	“大自然孕育抚养了人类，人类应该以自然为根，尊重自然、顺应自然、保护自然。”“我国现代化注重同步推进物质文明建设和生态文明建设，走生产发展、生活富裕、生态良好的文明发展道路，否则资源环境的压力不可承受。”习近平总书记深刻指出。
	“总书记描绘的图景里，生态是为历史、为未来去做的大事，是对历史负责、对民族负责、对人民负责。”生态环境部环境规划院院长王金南说道。习近平总书记擘画中国式现代化蓝图的高瞻远瞩，给他留下了深刻印象。
	十年来，以习近平生态文明思想为引领，我们努力建设人与自然和谐共生的现代化，中国生态文明建设取得了显著成效——
	“十年禁渔”的万里长江生物多样性日益丰富；全国森林面积净增近3.75亿亩，人工林面积稳居世界第一；云南大象北上南归，藏羚羊穿过铁路公路繁衍迁徙……
	大美河山，万物皆灵。一幅人与自然和谐相处的生态画卷在中国大地上徐徐铺展。
	“从老百姓满意不满意、答应不答应出发”
	“我们一定要取舍，到底要什么？从老百姓满意不满意、答应不答应出发，生态环境非常重要；从改善民生的着力点看，也是这点最重要。”2013年春天，习近平总书记在主持召开十八届中共中央政治局常委会会议时强调。
	积极回应人民群众所想、所盼、所急，让优美生态环境成为人民幸福生活的增长点，是推进社会主义现代化建设应有之义。
	十多年前，河北一些地方深受雾霾之困。全国10个污染最严重城市中，河北占了7个。
	压减燃煤、调整产业、联防联控、依法治理……实施大气污染防治行动计划，推进打赢蓝天保卫战三年行动计划等，我国成为全球第一个大规模开展PM2.5治理的发展中国家。
	站高望远，不畏浮云遮望眼；硬招实招，一锤接着一锤敲。
	2021年，石家庄空气质量优良天数比2013年增加197天。十年来，我国74个重点城市PM2.5平均浓度下降了56%，人民群众对生态环境的满意度超过90%。
	蓝天白云下，西藏“桃花第一村”嘎拉村的一栋栋藏式民居掩映于苍翠群山间。
	2021年7月，习近平总书记到西藏考察时，来到嘎拉村。村支书边巴邀请总书记到村里的“绿色银行”看一看。“拿路边捡的瓶子就能换生活用品，人人都愿意给美丽家乡出一份力。总书记很感兴趣。他还夸我们路修得好哩！”
	过去村里的路，满是牛粪和泥泞，边巴总忘不了母亲把鞋子拴腰上、赤脚走路的模样。而今，村里有了宽阔的街道，居住环境大大改善，乡亲们生活红红火火。
	环境就是民生，青山就是美丽，蓝天也是幸福。
	坚决打赢蓝天保卫战，“还老百姓蓝天白云、繁星闪烁”；下大力气治理水环境污染，“还给老百姓清水绿岸、鱼翔浅底的景象”；多措并举推动农村环境整治，“为老百姓留住鸟语花香田园风光”……
	中国式现代化始终坚持生态惠民、生态利民、生态为民，致力于为人民群众提供更多更优质的生态产品。
	“走生态优先、绿色发展的新路子”
	俯瞰贵州黔西市乌江源百里画廊，层层云雾之中，新仁苗族乡化屋村的特色民居鳞次栉比，山水风光旖旎如画。
	多年前，化屋村曾大面积开荒向山要粮，“网箱养鱼、驾船捕鱼”向水要经济，最后“山秃了，水臭了”。哺育着化屋村的乌江，流域内承载了贵州一半以上的人口和经济总量，因粗放发展、两岸污水处理滞后，一度成为“污江”。
	党的十八大以来，化屋村开始“两条腿走路”，一方面通过山地增绿等措施加快生态修复，一方面依靠国家扶贫政策，补基础设施短板。
	2021年春节前夕，习近平总书记来到化屋码头，对当地加强入河排污口管理和水质监测体系建设的做法表示肯定。总书记指出，要牢固树立绿水青山就是金山银山的理念，守住发展和生态两条底线，努力走出一条生态优先、绿色发展的新路子。
	生态环境改善后，化屋村大力发展旅游、苗绣产业，成功走出了一条富有发展特色的乡村振兴之路。2021年，化屋村旅游综合收入3.1亿元，人均纯收入超过1.9万元，较2012年增加了6倍。
	如今，环境美了，日子富了，村民们的生活越来越有奔头。
	2021年1月1日起，长江流域重点水域实行“十年禁渔”。11.1万艘渔船、23.1万名渔民退捕上岸。
	在安徽马鞍山的薛家洼，打了一辈子鱼的陈兰香放下渔网，登上互联网，成立了“三姑娘劳务服务有限公司”，带动上岸渔民一起创业。2021年，公司为入股渔民每户分红7000元。
	近年来，长江沿江化工企业“关改搬转”，码头岸线逐步整治……从“靠江吃江”到“守江护江”，沿江各省市共抓大保护、不搞大开发，确保一江清水浩荡东流。
	今天，绿水青山就是金山银山的理念已经深植每个中国人心中，成为全党全社会的共识和行动。我们走出了发展和保护双赢，“生产发展、生态良好、生活幸福”的人与自然和谐共生的现代化道路。
	“共建万物和谐的美丽家园”
	广袤的羌塘草原上，一群藏羚羊时而在草地上漫步吃草，时而排队前行，不久后它们翻过山脊线，消失在视野当中。
	随着生态保护力度的不断加大，我国藏羚羊种群数量由最低谷的7万余只增至30万余只。
	“高原精灵”种群生存状况持续改善，是人类参与物种保护的成功案例之一，也是美丽中国的缩影。
	据统计，全球超过30亿人的生计依赖于海洋和沿海的生物多样性，超过16亿人依靠森林和非木材林产品谋生。全球物种灭绝速度不断加快，生物多样性丧失和生态系统退化对人类生存和发展构成重大风险。
	2021年10月，我国正式设立三江源、大熊猫、东北虎豹、海南热带雨林、武夷山等第一批国家公园。
	2022年4月，习近平总书记在海南考察时指出，热带雨林国家公园是国宝，是水库、粮库、钱库，更是碳库，要充分认识其对国家的战略意义，努力结出累累硕果。
	国家公园是我国自然生态系统最重要、自然景观最独特、自然遗产最精华、生物多样性最富集的部分，为中华民族永续发展夯实生态根基。
	党的十八大以来，我国坚持山水林田湖草沙一体化保护和系统治理，稳步推进了25个山水林田湖草生态保护修复工程的试点；实施生物多样性保护重大工程和濒危物种的拯救工程，划定了35个生物多样性保护优先区域；112种特有珍稀濒危野生动植物实现了野外回归......
	作为世界上生物多样性最为丰富、物种数量最多、特有种比例最高的国家之一，我国已初步形成全方位的生物多样性保护体系，成为全球生态文明建设的重要参与者、贡献者、引领者。
	中国式现代化坚定不移走生态优先、绿色发展之路，像保护眼睛一样保护生态环境，像对待生命一样对待生态环境，为推进世界可持续发展提供了中国方案。
	人与自然和谐共生的新格局，改变着中国，影响着世界。
	总监制丨钱蔚王姗姗
	监制丨张鸥
	制片人丨兴来
	主编丨宁黎黎
	编辑丨栾熙彦
	视觉丨江雨航
	校对丨刘欣颜
	(央视新闻客户端)
</body></doc>