<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1592</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2022/10-19/9875643.shtml</url><title>共同推动中华民族伟大复兴号巨轮扬帆远航——中共二十大报告引发海外中华儿女热烈反响</title><datetime>2022-10-19 00:41:00</datetime><body>	新华社北京10月18日电题：共同推动中华民族伟大复兴号巨轮扬帆远航——中共二十大报告引发海外中华儿女热烈反响
	新华社记者
	中国共产党第二十次全国代表大会16日上午在北京开幕，习近平总书记代表第十九届中央委员会向大会作了题为《高举中国特色社会主义伟大旗帜为全面建设社会主义现代化国家而团结奋斗》的报告。
	海外华侨华人、我驻外人员和留学生以不同方式收听、收看了党的二十大开幕会。他们为新时代十年的伟大变革和历史性成就感到自豪，纷纷表示要坚定信心，奋勇前进，共同推动中华民族伟大复兴号巨轮乘风破浪、扬帆远航。
	为祖国历史性成就备感自豪
	习近平总书记在二十大报告中阐述了过去五年的工作和新时代十年的伟大变革。他指出，新时代十年的伟大变革，在党史、新中国史、改革开放史、社会主义发展史、中华民族发展史上具有里程碑意义。
	“十年来，每次回国我都能明显感受到祖国日新月异的发展变化。”印度尼西亚中华总商会总主席张锦雄说，“十年间，现代化城市兴起，高铁四通八达，通信设施普及惠民，满眼绿水青山……中国发展实现了从量变到质变的飞跃。海外华商企业在中国投资，也是中国改革开放、现代化建设的参与者，看到这些变化，我们由衷地感到自豪！”
	“党的十八大以来，中国经济实力、科技实力、综合国力都跃上了新台阶，国际影响力、感召力、塑造力显著提升。这让海外华侨华人为之振奋、备感自豪。”韩华中国和平统一促进联合总会会长王海军说，祖国的日益强大给身处海外的华侨华人带来新机遇。
	“一个国家的海外侨民，腰杆子是否挺得直，要看有什么样的祖国。”博茨瓦纳中国和平统一促进会会长南庚戌感慨地说，中国共产党和中国人民正信心百倍推进中华民族从站起来、富起来到强起来的伟大飞跃，“作为中华儿女，我感到非常自豪”。
	一直在白俄罗斯致力于中文教学和中白文化交流的白俄罗斯华侨华人协会理事王庆峰说：“十年来，白俄罗斯学习中文的学生人数呈现井喷式增长，这更增强了我们的文化自信。”
	“十年来，中国生态环境的改善有目共睹。”欧洲新传媒集团总编辑、德国华商联合总会副会长范轩说，今日的美丽中国是人们看得见、摸得着的，推动绿色发展、促进人与自然和谐共生是正确的选择。
	阿根廷中国和平统一促进会会长罗超西一直关注着家乡江西南昌的发展。“十年来，家乡人民生活水平得到极大改善。江西在2020年实现贫困县全部摘帽，这令我激动不已。”
	老挝中华总商会16日在老挝《中华时报》刊文，热烈庆祝中共二十大开幕。“在中国共产党领导下，中国取得举世瞩目的成就，发生了翻天覆地变化，人民群众生活得到巨大改善。”文章说，共建“一带一路”倡议同老方“变陆锁国为陆联国”发展战略成功对接，极大改善了老挝人民的生活。
	为推进中国式现代化贡献力量
	习近平总书记在报告中指出，中国式现代化，是中国共产党领导的社会主义现代化，既有各国现代化的共同特征，更有基于自己国情的中国特色。
	正在埃及工作的中国化学工程第十六建设有限公司埃及分公司副总经理宋军认真聆听了习近平总书记的报告。他说：“十年来，中国产品、中国标准越来越被世界认可。我们将继续坚守，用中国速度、中国质量完成好在驻在国的建设项目，为驻在国人民提供更多工作岗位。”他坚信，中国式现代化成果不仅使中国人民受益，也让世界人民受益，以中国式现代化全面推进中华民族伟大复兴的宏图伟业一定会取得成功。
	在南非华人媒体《南非观察》总编辑邓玉虬看来，中国不仅向世界展现了一种可供借鉴的发展道路，还通过共建“一带一路”倡议等中国方案与广大发展中国家分享发展机遇，共同推进现代化建设。
	“作为海外留学生，在与英国当地民众交流过程中，我越来越能感受到他们希望了解中国的心情。”全英中国学生学者联谊会副主席王铭初说，“中国式现代化的推进和拓展意味着祖国综合国力的提升，也意味着我们每位同胞获得感、幸福感的提升。”
	巴西华人文化交流协会主席上官建峰说，作为改革开放后旅居海外的华侨，我们深切感受到中国在现代化建设的道路上不断前进。“中国式现代化给国家和社会带来发展繁荣，给全体中华儿女带来信心和幸福。”
	肯尼亚内罗毕大学孔子学院中方院长王尚雪表示，在孔院工作的五年间，看到越来越多当地青年对中文和中国文化产生了兴趣，专家学者前来探讨中国是如何取得如此巨大的发展成就，“向他们讲好中国故事是我努力的目标”。
	共助祖国完全统一
	习近平总书记在二十大报告中强调，坚持和完善“一国两制”，推进祖国统一。解决台湾问题、实现祖国完全统一，是党矢志不渝的历史任务，是全体中华儿女的共同愿望，是实现中华民族伟大复兴的必然要求。
	“我们要坚定维护国家主权和领土完整，为实现祖国统一和中华民族伟大复兴而奋斗。”英国伦敦华埠商会主席邓柱廷说。他上世纪70年代赴英国，多年来一直致力于推动中英文化交流。“在英广大华侨华人将共襄民族复兴伟业，坚持反‘独’促统，共助祖国实现统一。”
	俄罗斯中国和平统一促进会常务副会长原毅说：“全体中华儿女要围绕实现中华民族伟大复兴中国梦一起来想、一起来干。我们坚决支持和推进祖国统一，把自身的力量汇入实现中华民族伟大复兴的进程中！”
	美国美西中国和平统一促进会理事长吴有义表示：“我们要更好地团结在美侨胞，与美国各界民众增进交流，讲好中国和平外交政策和‘一国两制’方针，为促进中美友好和实现祖国统一作出更大贡献。”
	津巴布韦中津交流中心主任赵科说，祖国完全统一一定要实现，也一定能够实现。作为海外华人，要积极发挥自身作用，为祖国统一大业作出贡献。
	全日本华侨华人中国和平统一促进会会长唐亚明说，海外侨胞团结一致，坚决反对一切企图分裂祖国的行为。“我们坚信，在中国共产党的领导下，祖国的完全统一一定能实现，中华民族的伟大复兴一定能实现。”
	为中华民族伟大复兴努力奋斗
	习近平总书记在二十大报告中强调，从现在起，中国共产党的中心任务就是团结带领全国各族人民全面建成社会主义现代化强国、实现第二个百年奋斗目标，以中国式现代化全面推进中华民族伟大复兴。
	“习近平总书记的报告令海外侨胞备感振奋、深受鼓舞。”泰国中华总商会主席林楚钦说。他一直致力于促进泰中友好和两国经贸合作。“中国经济稳步发展，一系列利好政策和惠侨措施出台，为华侨华人创造了无限机遇。我们将推动更多侨胞华商回家乡投资创业，支持祖国各项建设，参与‘一带一路’高质量发展，共同为实现中华民族伟大复兴贡献力量。”
	白俄罗斯中国企业商会会长张震勇说，未来五年是全面建设社会主义现代化国家开局起步的关键时期。企业将依托自身优势进一步优化物流通道，拓展业务范围，在海外为祖国的现代化建设添砖加瓦。
	委内瑞拉侨领聂国常表示，在委侨胞支持党对国家发展规划的新蓝图，将继续埋头苦干，艰苦创业，连接好国内和国际市场，共同为了把祖国建成富强民主文明和谐美丽的社会主义现代化强国而努力。
	美国南加州华人华侨联合总会会长蔡成华说，中国取得的辉煌成就令全球为之惊叹，令海外华侨华人深感自豪。海外华侨华人与祖国心连心，将紧跟祖国发展步伐，为实现中华民族伟大复兴贡献自己的力量。
	中国有色集团赞比亚中国经济贸易合作区发展有限公司董事长廖子彬说，奋斗答卷鼓舞人心，壮阔征程催人奋进。“我们海外中国建设者将积极投身中华民族伟大复兴历史进程。”
	爱尔兰中国学生学者联谊会主席文双文说，习近平总书记指出，青年强，则国家强。“这让我们海外学子备受鼓舞。我要将自己所学与祖国发展相结合，积极投身祖国建设，让青春在全面建设社会主义现代化国家的火热实践中绽放绚丽之花。”
	思源中国语学校在厄瓜多尔办学近20年，学生最多时有近3000人。学校校长曹孝宏说：“全体教职工将努力做好中文教学，争当中华优秀文化的积极传播者、中厄文化交流互鉴的积极促进者，争取成为与当地民众友好交往的民间使者，为中华民族伟大复兴贡献力量。”
	为迎接党的二十大，瑞士中国和平统一促进会名誉会长赵元组织他所在的圣普雷室内乐团，与瑞士福建同乡会共同举办了一场音乐会。他说，作为旅居海外多年的音乐工作者，要用音乐“讲好中国故事”，弘扬中华文化。“现在，外国人对中国文化的兴趣越来越浓。民心相通是中国与世界各国加强合作、深化交流的重要基础。旅居海外，我深刻感受到中瑞、中欧文化交流不断发展，将竭尽全力做有益于中外民众心灵相通的工作，为中华民族的伟大复兴贡献自己的力量。”【编辑:叶攀】
</body></doc>