<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>163</id><url>http://www.chinanews.com/cul/2022/10-14/9873049.shtml</url><title>诺奖得主在颁奖晚宴上会品尝何等美食？</title><datetime>2022-10-14 14:48:00</datetime><body>	每年10月，瑞典学院公布的诺奖得主名单会吸引全世界关注的目光。按照惯例，当年12月10日(诺贝尔逝世纪念日)在瑞典首都斯德哥尔摩将举行颁奖仪式，并举办盛大晚宴招待获奖者和亲属，以及应邀前来的世界各地来宾。
	在金光闪闪的大厅，诺奖得主会发表精彩的获奖致辞，并与其他宾客相聚一堂，享受美食并进行交谈。因而，诺贝尔颁奖晚宴会是一个世人瞩目的所在。
	三届诺奖得主
	将参加2022年颁奖仪式
	此前受疫情影响，诺贝尔基金会已接连两年没有举行诺贝尔晚宴。据诺贝尔奖委员会官网消息，诺贝尔基金会决定邀请2022年诺贝尔奖得主与2020年、2021年的诺奖得主一起参加12月在斯德哥尔摩举行的“诺贝尔周”系列活动。届时，颁奖仪式预计将在斯德哥尔摩音乐厅举行，晚宴将在斯德哥尔摩市政厅举行。
	诺贝尔晚宴是什么样子，有怎样的餐桌装饰以及上菜仪式，来宾通常会吃些什么食物，这些食物是怎么筹备的？2022年8月，由三联书店“新知文库”引进出版了《诺贝尔晚宴：一个世纪的美食历史(1901—2001)》。对于想了解诺贝尔晚宴细节的人们来说，堪称是一本宝藏之书。
	作者乌利卡·索德琳德博士是瑞典斯德哥尔摩大学经济历史系的研究人员、历史学家和考古学家，用瑞典语撰写了数本与食品历史和食品考古学相关的著作，比如《诺贝尔晚宴》《1500年-1800年瑞典海军的食物和饮食》《与林奈一起的餐馆之旅》以及《17世纪瑞典的食物和饮料》。
	任职大学前，她曾经在斯德哥尔摩市政厅餐厅和诺贝尔厨房工作。阅读《诺贝尔晚宴：一个世纪的美食历史(1901—2001)》，我们可以看到从1901年第一届到2001年，一百年间诺贝尔晚宴的情况，看到这个最初在斯德哥尔摩大酒店里由113位男士参加、人均15克朗的小小宴会，如何一步一步发展成为世界瞩目的盛大晚宴。
	菜单从春天筹备
	颁奖仪式当天下午4点揭秘
	书中除了介绍历届盛宴供应的食物和饮品，详细罗列了每场晚宴的组成和内容，还透露了后厨的诸多工作、葡萄酒的倾倒方式、男女服务员面临的特殊挑战等有趣的细节。从书中我们知道，晚宴一般需要9100件餐具、7800只玻璃杯和6500个盘子。
	在金色大厅服务台和蓝色大厅之间，必须经过由科尔马尔大理石建造的蓝色大厅的大楼梯，或是走南北楼梯间的楼梯，对于端着装满食物的银质餐具或是瓷器餐具的服务员而言，都可谓一个艰巨任务。此外，菜单的设计必须保证在尽可能短的时间内服务到大约1350位客人。
	每年大约在春天的时候，工作人员开始将一些关于菜品的提议提交给诺贝尔基金会，经过数月的深思熟虑，就到了举行初秋试吃晚宴并决定菜单内容的时候了。参加试吃晚宴的是代表诺贝尔基金会、市政厅餐厅、餐饮学院和其他参与菜单设计机构的12个人。他们试吃、讨论和品评菜肴，敲定菜单。菜单的内容会一直保密到诺贝尔奖颁奖仪式举行的当天下午4点。
	2001年是诺贝尔奖设立百年庆典，因此，所有在世的诺贝尔奖得主都受到邀请。总共有1400多位来宾参加。这次诺贝尔晚宴的筹备工作，进行了两年半时间。
	诺奖得主盛赞晚宴：
	美好的对话和美好的食物
	诺贝尔基金会指出，晚宴既是学术活动也是私人聚会。安排座位的方式是在电脑上列出所有客人的名单，包括他们的兴趣爱好和使用的语言等信息，然后根据这些信息排座位，从而尽可能地避免客人落单。主桌上到底谁和谁挨着坐，不到最后一刻，谁也不知道。
	1901年举行了首届诺贝尔奖颁奖典礼，晚宴设在了斯德哥尔摩大酒店。参加者共113人。1909年瑞典女作家塞尔玛·拉格洛夫获得诺贝尔文学奖，那年的晚宴吸引了大量的女性。1991年，为了纪念诺奖成立90周年，一项名为“诺贝尔服务”的特殊餐桌服务应运而生，并于次年获得瑞典优秀设计奖。
	在举办晚宴的头十年里，菜单上的菜品都是法式的，这并不奇怪，因为法国菜对瑞典菜的影响一直很大。菜单上有多达七道菜品。直到1945年的晚宴，主菜的数量减少到了三道菜，在1991年庆祝90周年的时候是个例外，有四道菜。尽管菜品的数量有所减少，但可供选择的饮料种类却大大增加。到20世纪80年代，主办方才觉得菜单应该是斯堪的纳维亚或者北欧风格。
	在1901年到2001年间，共有48个国家和地区的相关人员获得了诺贝尔奖。这意味着，参加诺贝尔晚宴的客人来自许多不同的美食领域和广泛的地理区域，他们代表着众多美好的美食文化。尽管如此，作者在书中指出，这么多年来，所有参加诺贝尔晚宴的宾客都受到了很好的招待。诺贝尔不可能预见到，在百年庆典上，有将近1500人参与了一场享誉全球的盛会。
	诺奖得主们在接受采访时，每个人都无一例外地对晚宴有很高的评价，有两点总是被提及：美好的对话和美好的食物。
	华西都市报【编辑:卞立群】
</body></doc>