<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>165</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2022/10-14/9873045.shtml</url><title>一时冲动抢购小家电 买回家用不了两三回 家电小神器实为小鸡肋</title><datetime>2022-10-14 14:38:00</datetime><body>	酸奶机、面包机、内衣清洗机、恒温杯垫……一个个号称“神器”的小家电进入千家万户。然而，记者调查发现，这些小家电使用频率并不高，受访者中经常使用的不足两成。小家电买的多，用的却少，在家备受冷落。
	现象不少小家电一年用不了几回
	早餐机、空气炸锅、面包机、便携式果汁杯……在何女士家里，仅厨用小家电就不下5个。其中，有自己买的，有朋友送的，还有买大家电时商家馈赠的。早起做一顿美味营养的早餐、外出郊游时现打一杯果汁……每次入手小家电，她心中总是满怀期待，希望小家电会给生活增添更多小幸福。
	然而，实际情况并非如此。用她自己的话说，有些小家电“徒有虚名”，除面包机、空气炸锅等少数几个还时常使用外，更多的小家电一年也用不上一回。比如，朋友送的一款紫外线除螨仪，主要用于床上除螨虫杀菌。仅仅使用一次便被丢到储物间。直到搬家时，才被翻了出来，两年未用的除螨仪落满灰尘。
	闫女士也有着类似经历。“刚租房的时候买了好多小家电，现在都闲置了。”她指着自己十几平方米的出租房对记者说，小焖锅、早餐机以及破壁机，仅厨具类的小家电就有四五台。“买的时候倾向于功能多、颜色好看，买回家发现功能几乎都一样，都是被商家‘套路’了。”
	快速提升幸福感、解放双手、独居女士必备、懒人必备……在各类社交软件上，噱头十足的营销热词将小家电包装成幸福生活的“必需品”。“仿佛买了这些小家电，就能享受精致健康的生活。”回想起每次买小家电的冲动，闫女士说，多半都是被广告词或者精致的外形所吸引，加上小家电价格也便宜，单价不过一两百元，就这样一台接着一台买回家。如今，这些小家电都沦为“鸡肋”，扔了可惜，放着又太占地。
	调查经常使用者不足两成
	小家电一般是指除了大功率输出的电器以外的家电，基本特征就是占用电力资源较少、机身体积较小。在电商平台上搜索“小家电”，显示的结果令人目不暇接，商品价格从几十元到数百元不等。豆芽机、面条机、煮蛋器、酸奶机……随着功能被分得越来越细，一些具有某一特定功能的专用小家电层出不穷。
	记者通过在线问卷的形式，在微信上发起一次小家电使用情况的调查，共收回201份有效问卷，其中80后、90后的受访者占比87.56%。调查结果显示，有近87%的受访者家中至少有1台小家电。其中，选择1台至3台的受访者为51.24%，选择至少3台以上的受访者为36.82%。从类别看，77.61%的受访者都投给了厨具类小家电。
	那么，使用情况如何呢？在201个受访者中，近65%的人表示“偶尔用，使用频次不高，想起来就用一下”，有近16%的受访者表示“闲置，买回来基本不用”，仅有19%的受访者表示“经常使用，基本天天都在用”，占比不足两成。
	“有电磁炉之后，早餐机就被冷落了”“破壁机总有死角清理不干净”“酸奶机做出来味道不好还难清洗”“半自动洗衣机换水程序繁琐”……从问卷结果来看，超4成的受访者认为，小家电被闲置的原因为功能单一，或其功能和其他电器重复；超3成受访者则因为小家电体验不好，如使用噪音大、程序繁琐等。
	体验使用费时费力功能单一
	既然小家电买回家了，为何却不常用？记者调查发现，“不方便清洗、清洁死角多”是小家电被闲置的最主要原因。201份有效问卷中，51.24%的受访者都吐槽清洁不便。
	“破壁机底下都是刀片，每次想用钢丝球清洗，都会被缠在刀片上，真是天然的死角。”使用了几次之后，受访者小张就因为清洗难，将破壁机从厨房转移到了储藏室。
	“本来想解放双手，结果被逼成了勤快人。”受访者小白抱怨，因为自己不想手洗内衣、内裤，就买了台迷你洗衣机。“结果我需要一边漂洗一边倒水，一点儿不比手洗轻松。”
	“早餐机非常鸡肋，买回家之后没有做过一顿像样的早餐。”李女士在网上看到早餐机5分钟能做三明治的广告，一时冲动就入手了一台。使用一次之后，她直言使用体验太差：“如果直接放鸡蛋，蛋液会流得到处都是，很不美观；如果想做个厚点的三明治，需要全程用手按压食材，非常不方便。”
	业内人士指出，小家电市场的门槛并不高，加入的企业品质和资质良莠不齐，从而导致产品的品质无法得到保障。使用费时费力、功能单一、体验不好……当小家电的诸多弊端显现出来，“闲置”就成了必然的宿命。比如，空气炸锅，一边在消费市场上卖得热闹，一边又是二手市场的“闲置之王”。
	另外，记者还注意到，只要小家电加上母婴两个字，价格就会更高。在某购物平台上，母婴品牌的恒温壶加上奶瓶消毒烘干功能，价格大概400元左右，而一款老牌电器品牌的恒温壶，价格仅在百元左右，两者价格相差明显。
	“与一些家电品牌的恒温壶相比，母婴品牌不仅价格贵，而且还不好使用。”一位年轻的宝妈对比购买的两个恒温壶说，常见的家电品牌恒温壶价格便宜，用起来更方便，而母婴品牌的恒温壶价格昂贵，虽然功能多，但用得上的还是基础功能。“小家电只要加上母婴两个字，再加上一些复合功能，价格就会上涨。”她抱怨道。
	建议购买之前考虑好使用频率
	闲置的小家电已经形成了一种浪费。在某二手商品平台搜索小家电，闲置待转手的小家电数量很多，且价格打折幅度很大，有的甚至是原价的两三折甚至一两折。比如，一台全新的烧烤一体锅，原价628元，平台上报价160元，相当于打了2.5折左右。
	“与大家电相比，小家电有三个特征：一是新品层出不穷，时不时就会有新的小家电面世；二是种类繁多，几乎没人说得清全部品类；三是进入门槛低，对于企业要求较低，易引发价格战。”家电产业资深观察家刘步尘表示，小家电通常功能单一，具有可替代性，容易造成闲置。一般情况下，小家电一旦被闲置，其价格就会严重缩水，很难保值。
	产业经济观察人士梁振鹏也认为，相比于空调、洗衣机等大家电，小家电对消费者并不是刚需，更多是为了满足个性化需求。由于小家电企业产品和品牌良莠不齐，同质化现象严重，导致闲置情况并不少见。
	“目前小家电市场已经饱和，企业想要有所突破，需要在产品创新、技术研发、产品品质上下功夫。”梁振鹏说，从消费角度说，建议消费者谨慎购买，考虑好使用频率再出手。本报记者孙杰实习记者夏骅制图耿争【编辑:邵婉云】
</body></doc>