<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>166</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2022/10-14/9873043.shtml</url><title>国家能源局发声，储能技术标准制定为何重要？</title><datetime>2022-10-14 14:35:00</datetime><body>	储能行业规范发展再迎政策文件引导。
	10月9日，国家能源局发布《能源碳达峰碳中和标准化提升行动计划》，将“加快完善新型储能技术标准”列为重点任务之一。
	储能产业近期频频按下加速键。今年3月国家发改委与国家能源局联合印发的文件提出，“十四五”时期我国新型储能将从商业化步入规模化发展时期。贝壳财经记者了解到，行业的快速发展为标准制定工作提出了更多挑战。
	中关村储能产业技术联盟标准经理唐亮告诉贝壳财经记者，随着储能行业2020年前后迎来爆发，技术创新也日新月异，标准制定工作往往面临跟不上项目落地及技术创新的局面。标准制定的实际工作中，尚有多重难点待解。
	储能产业迎来加速标准制定仍需跟上
	《行动计划》提出，完善新型储能标准管理体系，结合新型电力系统建设需求，根据新能源发电并网配置和源网荷储一体化需要，抓紧建立涵盖新型储能项目建设、生产运行全流程以及安全环保、技术管理等专业技术内容的标准体系。
	同时，细化储能电站接入电网和应用场景类型，完善接入电网系统的安全设计、测试验收等标准。加快推动储能用锂电池安全、储能电站安全等新型储能安全强制性国家标准制定。
	此外，结合新型储能技术创新和应用场景拓展，及时开展相关标准制修订，全面推动各类新型储能技术研发、示范应用和标准制定协同发展。
	中关村储能产业技术联盟标准经理唐亮向贝壳财经记者表示，储能领域此前已有《“十四五”新型储能发展实施方案》《新型储能项目管理规范(暂行)》《加强电化学储能电站安全管理的通知》等政策文件出台，国家能源局此次发布的《行动计划》，与前述文件的精神是相衔接的。
	储能应用场景极为丰富，唐亮告诉记者，国家能源局文件所涉及的主要是与电力系统产生交互的储能，包括电源侧、电网侧与工商业、户用侧的储能应用。
	此外，国家能源局该份文件所适用的新型储能，指新型锂离子电池、液流电池、飞轮、压缩空气、氢(氨)储能、热(冷)储能等，以抽水蓄能为代表的传统储能并不在此列。中关村储能产业技术联盟高级研究经理孙佳为提到，2021年全球新型储能市场依然保持着高速增长态势，全球新增投运电力储能项目装机规模18.3GW，同比增长185%，其中，新型储能的新增投运规模最大，并且首次突破10GW，达到10.2GW，是2020年新增投运规模的2.2倍，前景广阔。
	储能产业近期频频加速。今年3月国家发改委与国家能源局联合印发的《“十四五”新型储能发展实施方案》提出，“十四五”时期我国新型储能将从商业化步入规模化发展时期。贝壳财经记者了解到，行业的快速发展为标准制定工作提出了更多挑战。
	唐亮告诉记者，虽然我国早在2014年就发布了第一个储能电站设计国家标准，全国电力储能标准化技术委员会亦在同年经国家标准化管理委员会批准正式成立，负责全国范围内的电力储能领域标准化工作，但早年储能行业尚在起步阶段，项目较少，前期投入研究也较少，2020年前后行业迎来爆发，技术创新也日新月异，标准制定工作往往面临跟不上项目落地及技术创新的局面。
	行业崛起的另一方面，近年世界范围内多发的储能安全事故亦引起社会担忧。根据中关村储能产业技术联盟不完全统计，从2011年至2021年9月，全球储能安全事故共发生50余起，其中韩国30余起、美国10起、中国4起、澳大利亚3起。2021年4月16日，丰台区南四环北京福威斯油气技术有限公司光储充一体化项目发生爆炸，事故最终造成三人死亡，一人受伤，此次火灾造成直接财产损失1660.81万元。
	中关村储能产业技术联盟常务副理事长俞振华曾提出，近几年，在各国环保政策及激励政策的影响下，储能行业正在朝着规范化、有序化的方向迈进。目前，世界各国的储能产业发展水平几乎持平。但过于追求创新升级，可能会使得安全问题跟不上产品的研发速度。这一问题必须引起足够的重视。
	从认识问题到解决问题：储能标准制定难点何在
	“大家都能意识到问题的存在，但具体如何解决问题，还有待深入研究。”唐亮向贝壳财经记者提到，例如电池起火事故，业内在制定标准时会提出针对电池冒烟、起火、燃烧、爆炸、电解液泄漏等紧急情况的事故处理与应急预案，但实操具体效果如何，仍需实证。
	包括安全与市场之间应如何协调，也是制定标准时必须斟酌的问题，无限制强调安全无疑会挫伤市场积极性。唐亮告诉记者，储能电站的建设情况可类比化工企业，例如集装箱式储能产品，堆叠密度大意味着更高的使用效率，但从安全角度考虑必然是拉大间距更好，这就需要综合考虑一个折中的合适距离。
	此外，唐亮还向贝壳财经记者表示，目前已有部分地方就储能电站的建设运行发布了规范，但各地要求可能存在差异，厂商往往因各地标准不一而无所适从。
	“储能全产业链涉及场景复杂，需要各个部门通力协作。”据唐亮介绍，除了国家能源局外，储能产业涉及电池行业需要工信部监管，涉及电站建设、消防的环节需要住建部、应急管理部监管，涉及安全环保的问题可能需要生态环境部监管，涉及运输的环节需要交通运输部合作，涉及产品市场准入考核需要市场监督管理总局合作，行业标准的设计与后期标准的实施，需要各部门合作以理顺衔接关系。
	唐亮还提醒记者，目前受外界关注的主要为锂离子电池储能项目，而我国还有大量液流电池储能、压缩空气储能、飞轮储能项目在建，采用不同技术路线的储能项目，其各自适用的技术标准也有所区别，应提前布局研究。
	贝壳财经记者了解到，成本高是目前制约储能发展的最大瓶颈。孙佳为向记者介绍，联盟为此编制发布了《电力储能项目经济评价导则》，该项团体标准明确了储能参与不同场景服务如何进行收益测算，意在为从业者计算储能项目经济性提供方法依据，为有意投资储能的企业提供投资决策支撑，帮助提高投资效率。孙佳为认为，解决储能项目经济性问题，可行路径包括技术降本、提高储能利用率、建立新型储能容量电价机制、创新收益来源等。
	新京报贝壳财经记者朱玥怡【编辑:吴家驹】
</body></doc>