<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>181</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2022/10-14/9873001.shtml</url><title>书写共享发展成果的新答卷</title><datetime>2022-10-14 13:55:00</datetime><body>	新发展理念引领高质量发展
	书写共享发展成果的新答卷
	历经8年，现行标准下9899万农村贫困人口全部脱贫，832个贫困县全部摘帽，12.8万个贫困村全部出列；9年间，全国就业人员稳定在7.4亿人以上，城镇新增就业人数每年保持在1100万人以上；十年以来，全国居民人均可支配收入年均增长6.6%，快于同期人均国内生产总值年均增速0.5个百分点……
	一条条时间轴，一个个跃动的数字，印证着民生事业的发展成色和社会共享水平的提升。近十年来，我国坚持发展为了人民、发展依靠人民、发展成果由人民共享，明确目标方向，把握阶段特征，梯次推进，循序渐进，用共享发展理念引领接续奋斗，交出了一份令人瞩目的新答卷。
	民生为重：共享水平全方位提升
	10月8日，北京展览馆“奋进新时代”主题成就展现场，中国经济“奇迹号”巨轮模型令参观者驻足感叹。国内生产总值从53.9万亿元到114.4万亿元，国内生产总值占世界比重从11.3%到18%以上，货物进出口总额从24.4万亿元到39.1万亿元，居民人均可支配收入从1.65万元到3.51万元……四个向上飞跃的箭头，浓缩了新时代十年的波澜壮阔，彰显“民富国强”正从梦想照进现实。
	天地之大，黎元为本；道行致远，不忘初心。
	在脱贫攻坚战中“决不能落下一个贫困地区、一个贫困群众”；在全面建成小康社会进程中“一个民族都不能少”……14亿中华儿女共同见证着全面小康建设的沧桑巨变。
	四川大凉山深处的阿土列尔村，位于海拔1400多米的悬崖之上，被称为“悬崖村”，垂直于绝壁的17条藤梯曾是村民与外界相连的唯一的路。2016年11月，“悬崖村”的路由藤梯变成了钢梯。2020年5月，84户村民走下钢梯上楼梯，搬进了县城的新家。同一年，3.8公里长的水泥路沿着高山崖壁将村庄与外界连通。如今这里已脱胎换骨，旅游业、种养业蓬勃发展，展现出乡村振兴新图景。
	回顾来路，我国解决了困扰几千年的绝对贫困问题，建成了世界上规模最大的教育体系、社会保障体系和医疗卫生体系，人民生活质量和社会共享水平实现全方位跃升。
	绝对贫困历史性消除——2013年至2020年，全国农村贫困人口累计减少9899万人，年均减贫1237万人，贫困发生率年均下降1.3个百分点。
	人民生活水平全方位提升——2021年，居民人均可支配收入超过3.5万元，比2012年增长近八成，中等收入群体规模超过4亿人；每百户家庭拥有汽车超过37辆，比2012年增长1倍还多。
	社会保障网织密织牢——2021年末，全国基本养老保险、基本医疗保险覆盖人数分别达10.3亿人、13.6亿人；参加失业、工伤、生育保险人数比2012年分别增加7733万人、9277万人和8323万人。
	公共服务普及普惠——义务教育普及程度超过了高收入国家的平均水平。人均预期寿命达到了77.9岁，位居中高收入国家前列。
	……
	一组组数据，书写了“让发展成果更多更公平惠及全体人民”的非凡答卷。
	“党的十八大以来，中华大地上如期全面建成了惠及全体人民、含金量高的小康社会。人民生活的质量和社会的共享水平取得了历史性进步，全方位跃升。”国家发展改革委副主任胡祖才在“中国这十年”系列主题新闻发布会上说。
	攻坚克难：保基本补短板促提升
	发展为了谁？怎样发展？新发展理念就是指挥棒、方向标。
	“必须坚持发展为了人民、发展依靠人民、发展成果由人民共享，作出更有效的制度安排”“要从人民群众普遍关注、反映强烈、反复出现的问题出发，拿出更多改革创新举措，把就业、教育、医疗、社保、住房、养老、食品安全、生态环境、社会治安等问题一个一个解决好”“永远把人民对美好生活的向往作为奋斗目标”……围绕共享发展，一句句承诺铿锵有力，一项项举措掷地有声。
	“每一个小群体都不应该被放弃！”2021年末，国家医保局谈判代表张劲妮的“灵魂砍价”曾让无数人动容。经过8轮谈判，治疗罕见病脊髓性肌肉萎缩症的药品——诺西那生钠从70万元的“天价”降至3.3万元，并被纳入医保目录。目前，经过医保报销，患者注射该药品的费用将下降至1万元左右。
	医改是个世界性难题，对于有着14亿多人口的发展中大国，改革难度更大，也更为艰巨和复杂。公立医院全部取消药品和耗材加成，推进国家组织药品耗材集中采购和使用，7批集采中选药品平均降价超过50%，两批耗材集采平均降价超过80%，开展药品谈判议价工作，平均降价超过50%……我国医改走深走实，进一步缓解“看病难、看病贵”问题。
	不让一家受寒，方为天下之暖。
	——保基本，兜住兜牢民生底线。这十年，将事实无人抚养儿童纳入保障范围，建立农村留守老年人、妇女、儿童关爱服务制度，建立困难残疾人生活补贴和重度残疾人护理补贴制度，基本民生保障覆盖面不断扩大；就业优先战略深入实施，就业优先导向显著增强，在人口大国实现了比较充分的就业；推进社会保障全覆盖、保基本、多层次、可持续发展，建成世界上规模最大、功能完备的社会保障体系。
	——补短板，破解民生痛点难点。这十年，大力推进棚户区改造，让群众出棚进楼；大力发展保障性租赁住房，助圆新市民、青年人的“安居梦”；大力发展普惠托育服务；健全居家社区机构相协调、医养康养相结合的养老服务体系，完善老年人高龄津贴、养老服务补贴、失能老年人护理补贴等制度。
	“共享发展实质就是坚持以人民为中心的发展思想。既要立足眼前、解决群众‘急难愁盼’的具体问题，又要着眼长远、完善解决民生问题的体制机制。”中国社科院世界社保研究中心主任郑秉文说。
	久久为功：走稳走实共同富裕路
	历史昭示未来，征程未有穷期。
	“共同富裕是社会主义的本质要求，是中国式现代化的重要特征”“顺应人民对高品质生活的期待，适应人的全面发展和全体人民共同富裕的进程”“必须把促进全体人民共同富裕作为为人民谋幸福的着力点”……一项项部署回应民之所望。
	2021年6月10日，《中共中央国务院关于支持浙江高质量发展建设共同富裕示范区的意见》发布。从首批缩小城乡差距等六大领域共计28个试点，到第二批机制创新类、改革探索类等共计29个试点，浙江向着高质量发展建设共同富裕示范区的目标奋力前行。
	浙江三门县利用乡镇(村)闲置土地、房屋创办厂房式工坊、车间式工坊，同时发展分散加工的居家式工坊，全域推进“共富工坊”建设；松阳县以传统村落保护发展为切入口，培育“山景”“山居”“山货”全链条发展的特色民宿产业，全县城乡居民收入倍差缩小0.03个百分点；德清县将精神富有作为县域共同富裕的最大特色来打造；宁波将本市户籍和非本市户籍灵活就业人员全部纳入职工基本养老和医疗保险范围，实现“参保自由”……
	放眼全国，山东威海出台《威海市打造共同富裕先行区实施方案(2022—2025年)》，从6个方面确定42项具体指标，推动群体共富、城乡共富、区域共富、物质精神共富；河南许昌在经济高质量发展、城乡融合发展、优化收入分配等方面先行示范，着力把城乡融合共同富裕先行试验区建设的“规划图”变成“施工图”……新时代的共同富裕故事正在续写。
	“共同富裕离不开共享发展。从总体发展方向上，一方面要更加富裕，通过社会高质量发展，使整体发展水平和收入水平达到一个更高层次更高水平的富裕；另一方面要实现更大程度的共享，包括发展成果的共享，发展机会的共享，各种公共服务的共享等。”浙江大学共享与发展研究院院长李实表示。
	道固远，笃行可至；事虽巨，坚为必成。(经济参考报记者班娟娟)【编辑:周驰】
</body></doc>