<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>188</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2022/10-14/9873010.shtml</url><title>我国居民生活质量稳步提升</title><datetime>2022-10-14 13:49:00</datetime><body>	原标题：居民收入较快增长消费水平持续提高
	我国居民生活质量稳步提升
	党的十八大以来，各地区各部门认真贯彻落实全面建成小康社会的战略目标，出台实施了一系列惠民富民政策措施，居民收入较快增长，收入结构不断改善，城乡和地区居民收入差距不断缩小，居民消费水平持续提高，生活质量稳步提升。
	我国居民收入较快增长，收入结构不断改善，消费水平持续提高……国家统计局近日发布的报告显示，党的十八大以来我国经济社会发展取得伟大成就，我国居民生活质量稳步提升。数据显示，2021年全国居民人均可支配收入35128元，比2012年增加18618元，年均名义增长8.8%，扣除价格因素，年均实际增长6.6%。
	收入分配格局不断优化
	党的十八大以来，党和政府高度重视收入分配问题，着力深化收入分配制度改革，城乡和区域居民收入差距持续缩小，收入分配格局明显改善。
	国家统计局发布的报告显示，随着乡村振兴战略和脱贫攻坚各项政策的纵深推进，农村居民人均可支配收入增速持续快于城镇居民。2021年城镇居民人均可支配收入47412元，比2012年增长96.5%；农村居民人均可支配收入18931元，比2012年增长125.7%。2013—2021年，农村居民年均收入增速比城镇居民快1.7个百分点。
	同时，中西部地区居民收入较快增长，地区收入相对差距不断缩小。随着区域发展总体战略的深入实施，中西部地区居民收入增速明显快于其他地区。
	据统计，2021年，东部、中部、西部和东北地区居民人均可支配收入分别为44980元、29650元、27798元和30518元，与2012年相比分别累计增长110.1%、116.2%、123.5%和89.5%，年均增长8.6%、8.9%、9.3%和7.4%；西部地区居民收入年均增速最快，中部次之。
	居民收入较快增长
	党的十八大以来，各地区各部门持续加大就业优先政策实施力度，促进居民收入增长的各项措施接续发力，居民分享到更多经济社会发展红利，居民收入保持较快增长，收入结构不断优化。
	居民收入保持较快增长，与经济增长基本同步。数据显示，2021年全国居民人均可支配收入35128元，比2012年的16510元增加18618元，累计名义增长112.8%，年均名义增长8.8%；扣除价格因素，累计实际增长78.0%，年均实际增长6.6%。居民收入增长与经济增长基本同步，2013—2021年居民人均可支配收入年均实际增速快于人均国内生产总值增速0.5个百分点。
	居民收入来源多元化，转移净收入和财产净收入占比上升。各地区各部门有效落实各项就业创业政策，不断加大民生保障力度，多管齐下拓宽居民增收渠道，持续优化营商环境，不断完善社会保障体系，进一步健全各类生产要素参与分配机制。
	全国居民转移净收入和财产净收入快速增长，占比不断提高。2021年全国居民人均可支配收入中，人均转移净收入6531元，比2012年增长139.4%，年均增长10.2%，占人均可支配收入的比重由2012年的16.5%提高到2021年的18.6%。2021年人均财产净收入3076元，比2012年增长149.8%，年均增长10.7%，占人均可支配收入的比重由2012年的7.5%提高到2021年的8.8%。
	消费水平持续提高
	报告指出，党的十八大以来，居民消费水平持续提高，消费结构不断优化升级。具体来看，居民消费能力不断增强。报告显示，2021年全国居民人均消费支出24100元，比2012年的12054元增加12046元，人均消费支出累计名义增长99.9%，年均名义增长8.0%，扣除价格因素，累计实际增长67.4%，年均实际增长5.9%。
	消费结构优化升级，发展型享受型消费日益提升。报告分析，随着居民收入水平提高和消费领域不断拓展，交通出行、子女教育、医疗服务等消费快速增长，服务性消费支出占比逐步提高。
	报告显示，2021年全国居民人均交通通信支出3156元，比2012年增长117.5%，年均增长9.0%，快于全国居民人均消费支出年均增速1.0个百分点，占人均消费支出的比重为13.1%，比2012年上升1.1个百分点。
	2021年全国居民人均教育文化娱乐支出2599元，比2012年增长106.0%，年均增长8.4%，快于全国居民人均消费支出年均增速0.4个百分点，占人均消费支出的比重为10.8%，比2012年上升0.3个百分点。
	另外，2021年全国居民人均服务性消费支出占人均消费支出的比重为44.2%，比2013年提高4.5个百分点。
	国家统计局指出，党的十八大以来，人民生活水平和质量取得了历史性进步、全方位跃升，党和人民胜利实现第一个百年奋斗目标，在中华大地上全面建成了小康社会，正在向着全面建成社会主义现代化强国的第二个百年奋斗目标奋力迈进。当前，扎实推进共同富裕，巩固拓展脱贫攻坚成果同乡村振兴有效衔接，持续提高居民生活水平任重道远。(依琰)【编辑:吴家驹】
</body></doc>