<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>19</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2022/10-14/9873354.shtml</url><title>中国内地疫情形势进一步向好 重庆发现4种奥密克戎变异株分支</title><datetime>2022-10-14 22:02:00</datetime><body>	中新社北京10月14日电综合消息：中国内地13日新增新冠肺炎本土感染者1259例(确诊+无症状者)，连续3天下降，且波及范围有所缩小，涉及省份从前两日的29个降至26个。
	中国内地日增本土感染人数三连降疫情形势进一步向好
	中国国家卫健委14日通报，13日中国内地新增新冠肺炎确诊病例313例，其中境外输入64例，本土249例。新增无症状感染者1143例，其中境外输入133例，本土1010例。无新增死亡病例。
	截至13日24时，中国内地现有确诊4456例，累计死亡5226例，累计报告确诊病例255168例。境外输入现有确诊632例，累计确诊24882例，无死亡病例。
	官方通报的数据显示，中国内地新增本土感染人数连续3天大幅下降，从10日的2089例降至13日的1259例，且波及范围有所缩小，涉及省份从前两日的29个降至26个，疫情形势呈进一步向好之势。
	13日中国内地新增本土确诊249例，来自17个省份。位居前5是：内蒙古56例，广东53例，新疆28例，辽宁19例，北京16例；当日新增本土无症状感染者1010例，来自25个省份。位居前5的是：新疆302例，内蒙古181例，山西53例，黑龙江51例，云南50例。
	内蒙古现有本土感染者逾5000例广州多例感染者在社区筛查中发现
	内蒙古13日新增本土确诊56例、无症状感染者181例，日增本土感染人数连续3天下降。呼和浩特市当日新增本土确诊35例、无症状感染者89例。截至13日24时，内蒙古现有本土感染者5041例(确诊974例、无症状者4067例)，其中呼和浩特市4351例。
	呼和浩特市本次疫情始于9月28日，病毒属于奥密克戎BF.7变异株进化分支。据呼和浩特市介绍，10月14日，该市再次调整部分地区疫情风险等级。目前该市现有高风险区456个、中风险区168个。
	广东省13日新增本土确诊53例、无症状感染者21例，主要来自广州市(25+3)和深圳市(21+11)。截至13日24时，广东省现有在院本土确诊440例、本土无症状者203例。
	据通报，除12例由既往无症状者转确诊病例外，广州市13日新增16例本土感染者中，4例为隔离管控人员，10例在社区常态化核酸筛查中发现，2例在就诊人员排查中发现，提示疫情有较大社会面传播风险。深圳市13日新增本土感染者32例，均在集中隔离和居家隔离人员中发现，社会面实现零新增。
	京沪仍有社会面感染者北京近半月新增本土感染者逾百例
	北京市14日通报，该市13日新增本土感染者21例，其中社会面筛查人员3例；14日0时至15时，北京再报本土感染者6例，其中仍有2例从社会面筛查发现。9月29日以来，北京市累计报告本土感染者112例，涉及11个区，主要为外地输入及其关联病例。
	北京市官方表示，该市进一步加强社会面疫情防控，尤其是建筑工地、商超市场、文娱健身、餐饮机构等重点单位、重点行业，要建立工作人员台账，加强核酸检测、健康监测等防疫措施；要做好环境防疫管理，加强重点场所和公共用品的清洁消毒；保安、快递、物流、餐饮、保洁、物业等重点人员应按规定频次进行核酸检测，做好个人防护，严格执行各项防疫规定。
	上海市13日新增本土感染者49例，其中47例在隔离管控中发现，2例来自常态化核酸筛查。7月3日至10月13日，上海市累计报告本土确诊194例、无症状感染者1028例。
	据上海市通报，该市14日新增本土确诊和无症状感染者各1例，均为近期从外省返沪人员，在常态化核酸检测中发现。近期上海疫情感染来源绝大部分为外省输入，涉及多条传播链。目前，全市疫情社会面风险依然存在。
	重庆发现4种奥密克戎变异株黑龙江绥化疫情仍在发展中
	重庆市卫健委14日介绍称，该市13日新增本土确诊11例、无症状感染者13例，近一周共新增本土感染者191例。其中41例为市外来渝返渝、闭环管控等人员，社会面传播风险低。但多起疫情的感染者在被隔离前有社会面活动轨迹，不排除有续发病例的可能。其中“10·8”渝北(大悦城)疫情，已报告91例感染者(含37名大悦城工作人员)，涉及11个区，社会面传播风险较大。
	据悉，重庆市疾控中心已完成10月8日以来感染者的病毒基因测序28份，共发现4种奥密克戎变异株分支：BA.5.2、BF.7、BA.2.75、BA.2.76。近几日，该市新增感染人数在波动中呈下降趋势，主要来自管控人群，疫情快速上升势头得到了有效遏制，但疫情隐匿传播的风险仍然存在。
	黑龙江省13日新增本土确诊11例、无症状感染者51例，其中绥化市确诊2例、无症状者49例。截至13日24时，绥化市现有本土感染者73例，其中70例在肇东市。
	据通报，肇东市疫情仍在发展中，但目前检出的阳性人员均在隔离管控点发现，疫情得到较好控制。肇东此次疫情始于10月10日，该市在对外地协查推送阳性密接人员核酸检测中，发现3例感染者。当日肇东市启动临时性管控措施，目前肇东市决定延长临时管控期限至10月18日20时30分。(完)【编辑:陈文韬】
</body></doc>