<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>193</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2022/10-14/9872957.shtml</url><title>定结县藏嘎村的十年变迁</title><datetime>2022-10-14 13:43:00</datetime><body>	生活水平显著提高。2011年的日喀则市定结县藏嘎村，全民生活水平较低，没有其他收入来源，也没有村集体经济，大部分家庭只能靠国家的政策补贴过着“朴素”的生活。我们当时吃住都在村里，经常看到老人和小孩都穿着同样一件衣服过着春夏秋冬。眼前依旧浮现着，顿珠老人常年穿着破旧的白衬衫，卷着破烂裤袖，穿着尼式拖鞋，手提白酒的样子。
	当时，全村只有一辆车，那也是从日屋镇入赘到藏嘎的贡布才有的。全村小孩基本上没有什么像样的玩具，只有他们自制的一些“木制手枪”。各驻村队买菜买肉基本也都是从县上带过来的。
	从党的十八大以来，在脱贫攻坚期间村里识别了21户建档立卡贫困户，84人，经过几年的共同努力，现在已全部脱贫。目前，全村共有小车21辆、大车7辆、摩托车27辆、挖掘机3台、装载机7台。还成立了富民专业合作社，平均年纯收入30余万元，每年给贫困户分红2500余元。还借着边境的发展，大规模的项目落地实施，藏嘎百姓早出晚归到工地打工，在家门口一天能赚到200元。再加上边民补贴6000元/人，生态岗位补贴3500元/人，退耕还林5039元/户等各项补贴。全村人均收入为11000元。比起2011年整整多了7153.95元。现在村里开了2间超市、4间杂货店、9间藏餐馆、3间川菜馆、1间台球室、3个农家乐(宾馆)、4家酒店。现在的藏嘎百姓，有的是穿着户外高档羽绒服，有的是穿着名牌衣服，而有的虽然不是名牌但干干净净整整齐齐地穿着，再也看不到穿着破旧衣服的场景。
	教育事业有了突飞猛进的发展。没有文化，就难以打破贫困的代际传递。当时的藏嘎村，大部分群众不识字，年轻人大部分没上过学，就连写简单的藏语都成问题。在干部们走村入户时，大部分父母谈论的话题，都是孩子不识字，驻村队能否办个夜校班。十年前，藏嘎村到陈塘镇没有公路，学生只能爬梯到镇上学，学校的设备简陋，师资匮乏，只有9个教师。
	现在的藏嘎，共有49名学生，其中34名小学生，17名中学生、18名高中学生、6名大学生，入学率达到了100%，再也看不到辍学失学儿童了。还有村庄上就有幼儿园，就近就学方便了很多。近年来藏嘎村共有9名大学生毕业，其中4名大学生在党的政策支持下进行了创业，一个从事尼泊尔特色装饰品销售，一个从事夏尔巴特色种植业，其他2名大学毕业生也实现了就业(县环保局、入伍、日喀则金银店)。学生们享受着“三包”政策，也喜欢在学校的生活，每天有各种水果和面包吃。
	住房条件有了根本性的改变。当时，他们的房子结构是石头垒起来(干砌石)，上面盖着铁皮。
	随着9·18地震(每户投资7.2万元)、4·25地震(每户投资15万)的灾后重建，藏嘎村群众的住房条件有了质的变化，目前全村69户群众全部住上框架结构的石木房屋，房屋结构安全、通透明亮。
	2018年，在县委、县政府坚强领导下陈塘镇实施特色小城镇建设，藏嘎村作为第一期工程投资5000多万实施了民房风貌改造和基础设施提升改造项目。目前，藏嘎村特设小城镇建设项目已接近尾声，一幢幢夏尔巴特色民房、一条条整洁的硬化村道、一个个鸡爪谷样式的路灯，不仅体现了党和国家对边境较少民族的关心关爱，也反映着藏嘎村欣欣向荣的发展潜力，向国内外展示着脱贫攻坚成果。
	医疗条件有了明显的改善。有一年冬天，大雪封山，村里产妇巴珍由于出血过多，面临着生命危险，当时陈塘镇卫生院的医疗条件有限，无法接受治疗，路又不通，只能让人扛着担架，送出至县城治疗。
	目前藏嘎村村委会设有村医务室，有2名村医60多种常用药品，日常小病村内就可治疗。2012年投资120多万元对镇卫生院进行了改扩建，目前镇卫生院有6名医护人员，设有全科综合门诊、综合病房、接种室、妇产科、儿科，实行24小时免费接诊，定期开展辖区居民健康体检、卫生监督、母婴保健、高血压及结核病、家庭诊疗签约、送医送药等健康活动，常用药品达127种。
	群众观念有了明显的改变。十年前的藏嘎村，都不喜欢到外地打工，也没有赚钱、存钱的意识，只靠着国家发的钱。每次问群众急需解决什么时，很多群众说的都是要项目、要电视、要洗衣机，“等靠要”思想非常严重。
	在脱贫攻坚期间，“扶智”“扶志”作为重要抓手积极开展群众教育引导工作，取得明显的成效，2021年组织贫困群众举办了厨师培训班，开班两天基本上没人过来学习，就向村干部询问参加培训的人都去哪里了，村干部说现在藏嘎村群众外出务工特别积极，特别是国家非常重视边境的建设，藏嘎村有很多项目要实施，群众就抓住机会都去打工了，那培训怎么办呢？村干部说我们跟群众商量好了，白天群众去打工，晚上参加培训，这样就做到了两手抓、两不误。
	村级组织能力有明显的提升。当时，村干部在群众中威信比较高，但带领群众致富上缺少应有能力，没有发挥好“火车头”的作用。村里没有一个合作社，更无从谈起村集体经济。
	现在，区市县乡四级大力培训村干部，着力提升村干部的综合能力。2015年来，村里先后组建了藏嘎村富民专业合作社、劳务合作社、生态合作社等三个合作社。主要从事河道清淤、参与工程建设、生态保护、机械出租等。截止2019年，实现群众分红40余万元，解决长期就业人员2名，劳务输出2000余人次，村内购置垃圾清运车。
	由于藏嘎村位于整个陈塘镇的腹心之地，口岸建设区的核心辐射区，拥有优美的自然景观、良好的气候环境和特色文化资源。并且，藏嘎村已列入游客服务、商品贸易中心区、特色小城镇化建设规划，在地理位置、政策支援、游客接待、商贸活动等方面具有突出优势，远观发展前景，销售当地特色产品、经营夏尔巴餐饮、住宿具有巨大的市场潜力。
	下一步，藏嘎村党支部将利用三个合作社、农家乐和现代化旅游功能房，发展村里的经济，预计每年产生80万左右经济效益，进一步改善农牧民生产生活条件，带动更多群众稳定就业。藏嘎村干部很有信心将藏嘎打造成西藏南线精品旅游线路，让更多的人认识藏嘎，让更多人的人来藏嘎旅游。(人民日报客户端西藏频道旦增罗布)【编辑:周驰】
</body></doc>