<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>197</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2022/10-14/9872948.shtml</url><title>将和谐稳定创建在基层——从基层治理创新看中国特色社会主义制度优势</title><datetime>2022-10-14 13:39:00</datetime><body>	“我们既要坚持好、巩固好经过长期实践检验的我国国家制度和国家治理体系，又要完善好、发展好我国国家制度和国家治理体系，不断把我国制度优势更好转化为国家治理效能。”2019年10月31日，习近平总书记在党的十九届四中全会第二次全体会议上指出。
	国之兴衰系于制，民之安乐皆由治。党的十八大以来，以习近平同志为核心的党中央作出一系列重大部署，完善共建共治共享的社会治理制度，建设人人有责、人人尽责、人人享有的社会治理共同体，努力促进人的全面发展和社会全面进步。
	实践证明：始终代表最广大人民根本利益，保证人民当家作主，体现人民共同意志，维护人民合法权益，是我国国家制度和国家治理体系的本质属性，也是我国国家制度和国家治理体系有效运行、充满活力的根本所在。
	把党的全面领导贯穿到基层治理全过程
	2022年国庆假期的第一天，湖北省武汉市东湖新城社区照例又热闹了起来。
	近处，裙袖翻飞，居民随着音乐欢快起舞；远处，欢声笑语，孩子们在社区广场嬉戏玩耍。小区的居民三五成群，或闲谈散步，或锻炼身体，脸上洋溢着幸福的笑容。
	“党员干部常态化下沉服务社区制度给社区各项治理工作带来了强有力的支撑，社区治理力量进一步加强，现在社区面貌日新月异，居民拥有了更多获得感、幸福感和安全感。”网格员杨铭新说。
	社区治理得好不好，关键在基层党组织、在广大党员。
	时间回拨到2年前，习近平总书记回信勉励武汉东湖新城社区全体社区工作者时指出，“抓细抓实疫情防控各项工作，用心用情为群众服务”。
	党旗在基层一线高高飘扬。2020年抗疫期间，武汉市组织全市5.5万名党员干部紧急下沉支援社区，增援正在进行的新冠肺炎疫情排查“街垒战”。通过加强小区党建，统筹各方资源力量，守严守牢疫情防控的关键阵地。
	“通过党员来引领基层群众，在围绕社区服务、社会治理方面，大家群策群力、积极参与，老百姓的幸福感、获得感和参与社区治理的踊跃度有很大提升。”东湖新城社区党委书记陶久娣说。
	两年多来，在基层党建的引领下，161名党员常态化下沉东湖新城社区，老东湖巡逻队、“谢小玉”志愿服务队、阳光屋综合服务中心、抗疫先锋队等一系列志愿团体相继涌现，灾害应急、消防应急、物资保障应急、公共卫生应急等多支小分队接连成立，服务居民的力量更强。
	随着疫情防控转入常态化，武汉认真总结疫情防控经验，将党建引领小区治理的探索创新逐步推广，形成基层治理的有效实践。
	国家长治久安、人民安居乐业，办好中国的事情，关键在党。
	2020年9月17日，习近平总书记在基层代表座谈会上强调，基础不牢，地动山摇。只有把基层党组织建设强、把基层政权巩固好，中国特色社会主义的根基才能稳固。
	《中国共产党农村基层组织工作条例》《中共中央国务院关于建立健全城乡融合发展体制机制和政策体系的意见》《中国共产党农村工作条例》等相继出台，全面推行党组织书记、村(居)委会主任“一肩挑”成为共识，持续提升基层党组织的组织力。
	建好“桥头堡”，党的组织覆盖和工作覆盖持续扩大。
	走在干净整洁的街道上，处处可见千花竞艳、百草葳蕤；步入小区、商铺，一派窗明几净、欢声笑语……
	在内蒙古鄂尔多斯市康巴什区康城社区，一根“红纽带”织就一张“为民网”。
	——纵向上形成“社区党总支—网格党支部—党员楼栋长—共产党员户”四级网格组织体系；
	——横向上以社区党总支为统领，建立“联合党委”，吸纳区域内外13家党组织抱团共建。
	纵到底横到边的“组织堡垒”打通影响基层治理效率的痛点堵点，实现服务精准投送、治理精准落地。
	基层治理千头万绪，如何在千头万绪中下好“绣花功夫”？
	只有把党的全面领导贯穿到基层治理全过程各方面，不断拓展党的组织覆盖和工作覆盖，才能构筑好基层社会治理“桥头堡”，打通每一个“神经末梢”，使政治方向不偏离，资源能力有保障，不断把基层党组织的政治优势、组织优势转化为治理效能。
	共建共治共享，将以人民为中心作为根本立场
	2005年12月成立的湖南长沙市芙蓉区东湖街道龙马社区具有区域大、片区多、单位多、企业多等特点。
	“小社区”如何撬动“大单位”？近年来，龙马社区发动辖区单位联合成立“党建联盟”，建立了资源清单、需求清单、共建清单等“三张清单”，实施“群众点单、支部制单、党建联盟成员接单、群众评单”的互动服务模式，构建起共建共治共享的治理格局。
	“买菜难”的问题曾经一度困扰着龙马社区的居民。针对居民反映的问题，龙马社区党支部发挥“党建联盟”作用，联合湖南省农科院共同商议改造方案，在双方共同努力下，完成了社区内老旧农贸市场的提质改造。
	走进位于社区内的农科院生鲜市场，通透敞亮、干净整洁的市场内，店铺整齐排列，格外热闹，与之前年久失修、设施条件差、顾客稀少的场景形成强烈的反差。
	共同参与、群策群力，“集各方之智、聚各界之力”让社会治理的活力竞相迸发。党的十九届四中全会提出，建设人人有责、人人尽责、人人享有的社会治理共同体。
	浙江省衢州市柯城区荷花街道新荷社区，处处井然有序：小区主通道上张贴着内容全面的“红色物业明白墙”；每个楼道口都能看到各具特色的“网格公约”……
	作为老旧房扎堆的社区，新荷社区曾经也饱受“垃圾没人清理、绿地成了菜园子”等问题困扰。“社区、物业、业委会和业主四方，各有各的委屈，各有各的诉求。”社区住户章女士说。
	如今，通过建立“红色物业联盟”，新荷社区把业委会、物业公司、小区业主等多元主体统领起来，利用联席会议等载体，合力解决小区管理中的难点问题。
	紧紧依靠人民、一切为了人民，共建共治共享的社会治理制度把社会治理变成亿万人民参与的生动实践，让人民群众成为社会治理的最广参与者、最大受益者、最终评判者。
	2020年1月7日，北京大兴居民李先生反映自己居住的小区门口高峰时段经常堵车，希望在此处增设一处红绿灯。
	1月9日，他得到大兴交通支队回复：“经研究，将此处纳入人行横道信号灯安装计划，预计5月31日前安装完毕。”
	人民群众的一件件小事就是民生大事，积极主动发现问题、解决问题就是为老百姓干实事。北京探索出一条基层治理的新路径，“接诉即办”与“吹哨报到”联合打通了城市基层治理的“最后一公里”，政府服务在互联网时代提速，凸显新时代新气象。
	共建的力量来自人民，共治的智慧出自人民，共享的成果为了人民。这项建议的采纳是共建共治共享的社会治理制度优势所在的生动写照。
	当前，党委领导、政府负责、民主协商、社会协同、公众参与、法治保障、科技支撑的社会治理体系已经形成，人人有责、人人尽责、人人享有的社会治理共同体不断彰显“中国之治”新优势。
	众人的事情由众人商量，汇聚起广大人民群众的磅礴力量
	“这次的治理方案，我们的诉求得到了充分的表达，也真正起到了作用，现在我们小区停车有序，环境变得更好了，居民之间也和谐了许多，住在这里越来越舒心了。”看着小区的变化，河北省邢台市襄都区左岸春天小区居民高海军兴奋不已。
	近日，在左岸春天小区，业主代表、社区工作人员和物业共同商议解决了小区长久以来困扰居民的乱停车和停车难的问题。
	“通过协商议事这种形式，让群众沟通有渠道、参与有平台，听民声、聚民智、解民忧，社区治理更符合居民的诉求，让群众成为社区治理真正的参与者和受益者。”邢台市顺德北社区党委书记李小倩说。
	有事好商量，众人的事情由众人商量，是人民民主的真谛。如今，普遍建立的“有事好商量”机制，让百姓将心声“一吐为快”，助民生“关键小事”好商量、快解决。
	“不到3小时，就解决了居民的4件烦心事儿。”湖北省十堰市郧阳区青龙泉社区居民党景芝说，“通过小小社情民意联络站，开展沟通恳谈会，老百姓对社区治理各方面的诉求，有了解决平台。”
	成为一家人，共下一盘棋。这个易地扶贫搬迁安置社区，立足群众生产生活现实需要，突出抓好社区治理，带领广大搬迁群众安居乐业、幸福生活。
	从各地“有事好商量”机制的建立，到新时代“枫桥经验”借助互联网搭建起干群交流平台，再到各地争相涌现的民情直通车、居民论坛、民主听证会、民主议政会……一项项运用民主协商的方式、找到全社会意愿和要求的“最大公约数”，凝聚社会治理的最大共识，形成了社会治理的最大合力。
	“枫桥经验”在传承中发展、在发展中创新，由基层社会治理的范本上升为党领导人民推进国家治理体系和治理能力现代化的一条基本经验。
	近年来，浙江省绍兴市诸暨市枫桥镇枫源村深入推进民主治村，创新发展“三上三下三公开”机制，从收集议题到方案制定，再到最后落实措施，充分尊重民意、吸收民意、表达民意，真正做到让群众共同参与、共同协商、共同决策。
	把矛盾化解在基层，看似一件件小事，却是关乎群众利益和社会稳定的大事。秉持“矛盾不上交”理念，新时代“枫桥经验”在更多地方落地生根。
	巷子可以窄，治理的路子要宽。成都市公安局青羊区分局黄瓦街派出所的辖区内，有知名的“网红打卡地”——宽窄巷子。然而，噪音、油烟扰民，曾是周边群众反映强烈的突出问题，派出所一天因这类问题接警十几次。
	对此，由公安、城管、市场监管、社区、商家及居民代表发起成立“商居联盟”。大家通过建微信群、开每月例会、签订责任书等方式，实现自觉管理监督，这类警情大幅下降至每月3起左右。
	文字记者：刘奕湛、熊琦、李伟
	海报设计：赵丹阳
	新媒体编辑：胡碧霞
	(新华社)
</body></doc>