<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>200</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2022/10-14/9872983.shtml</url><title>奋进，开拓高质量发展新境界——“新时代的荣耀”之二</title><datetime>2022-10-14 13:32:00</datetime><body>	【央视快评】奋进，开拓高质量发展新境界——“新时代的荣耀”之二
	发展是人类社会的永恒主题，是时代进步的重要标尺，也是解决一切问题的关键和基础。
	改革开放以来，中国创造的许多奇迹为人类发展史做了最生动的历史注脚。自此，“发展是硬道理”成为全民共识。
	经济发展是个螺旋式上升的过程。当量积累到一定阶段，必须转向质的提升。近年来，一跃成为世界第二大经济体的中国开始遭遇“成长中的烦恼”，面临“发展起来以后的问题”。
	我们发展形势严峻了——经济增速换挡期、结构调整阵痛期、前期刺激政策消化期“三期叠加”，环境资源制约因素愈发明显，传统粗放式发展模式难以为继；我们社会主要矛盾变化了——人民日益增长的美好生活需要和不平衡不充分的发展之间的矛盾，人民对物质文化生活要求更高，对民主、法治、公平、正义、安全、环境等方面的期待更高；我们发展的内外风险隐患加大了——从国内经济、政治、意识形态、社会风险和自然风险，到国际经济、政治、军事风险等，不一而足。
	习近平总书记洞悉历史和现实发展，高瞻远瞩地作出深刻论断：“上世纪六十年代以来，全球一百多个中等收入经济体中只有十几个成功进入高收入经济体。那些取得成功的国家，就是在经历高速增长阶段后实现了经济发展从量的扩张转向质的提高。那些徘徊不前甚至倒退的国家，就是没有实现这种根本性转变。”
	中国能不能跨越这道关，又该如何跨越？
	在这一历史与现实的碰撞下，“实现什么样的发展、怎样实现发展”成为新时代中国共产党人必须严肃解答的国家课题、世界之问。以习近平同志为核心的党中央审时度势、科学研判，作出了中国经济进入新常态的重大判断，提出了“创新、协调、绿色、开放、共享”的新发展理念，作出了构建新发展格局的战略决策。这是依据时代特征与历史方位作出的战略擘画，为中国开拓高质量发展新境界提供了正确方向和路径。
	历史经验表明，危中有机，危可转机。经济社会转型所面临的矛盾和问题，一旦被正视和正确处理，就会成为寻找突破的压力、催生变革的动力。
	这场以改革创新为根本动力，以深化供给侧结构性改革为主线的高质量发展之路开始“闯”出来、“创”出来：一系列有目标、有决心、有力度、有保障的重大举措接连推出——“破”“立”并举，“三去一降一补”亮实招、出实效、补短板，引导生产要素从效率低的地方流向效率高的地方，从“铺摊子”到“上台阶”，为经济动能“换挡提速”创造了有利条件；
	——增强微观主体活力，发挥企业和企业家主观能动性，建立公平开放透明的市场规则和法治化营商环境，促进正向激励和优胜劣汰；
	——瞄准关键核心技术“卡脖子”问题，加强自主创新，提升产业链水平，保持并巩固产业体系完整的优势；
	——畅通国民经济循环，加快建设统一开放、竞争有序的现代市场体系，为构建新发展格局和高水平社会主义市场经济体制提供坚强支撑。
	站在更高起点、以更宽广的视野观察，高质量发展更是一个复杂的系统工程，绝不局限于经济领域。在党的十九届五中全会上，习近平总书记深刻地指出：“经济、社会、文化、生态等各领域都要体现高质量发展的要求。”
	习近平总书记强调，高质量发展是“创新成为第一动力、协调成为内生特点、绿色成为普遍形态、开放成为必由之路、共享成为根本目的的发展”。这为新发展理念赋予了系统科学的丰富内涵。创新着力提高发展质量与效益，协调旨在形成平衡的发展结构，绿色侧重改善生态环境，开放为了实现合作共赢，共享意在增进人民福祉。
	这场关系发展全局的深刻变革有效统筹了国内国际两个市场，兼顾效率与公平两种价值，体现了当前与长远、人与自然的高度统一，既展现矢志创新、勇于奋斗的时代潮流，又彰显一以贯之、一脉相承的历史积淀。以此为遵循，我们才能更好地应对风险挑战，把握现在，创造未来。
	事实为证：过去十年来，中国经济总量从50万亿元量级跃至114万亿元，占世界经济比重从11.3%上升到超过18%；人均GDP从6300美元升至超1.2万美元，形成超4亿人的全球最大规模中等收入群体；近1亿农村贫困人口实现脱贫，历史性解决了困扰中华民族几千年的绝对贫困问题，全面建成小康社会。
	十年间，中国在全球创新指数排名由第34位升至第11位；“嫦娥”奔月、神舟巡宇、北斗组网……中国特色自主创新道路越走越宽广；“绿水青山就是金山银山”成为全民共识，美丽中国正成为生活现实；自贸试验区、自贸港建设蓝图成真，共建“一带一路”成果丰硕，进博会等开放平台全球瞩目……我们在推动更深层次改革、实行更高水平开放的进程中大踏步前进；特别是面对罕见疫情，中国最大限度保护了人民生命安全和身体健康，统筹经济社会发展和疫情防控取得世界上最好的成果。
	立足当下，放眼未来。中国经济正处于高质量发展的关键期，拥有从“量的优势”到“质的优势”的大好时机。放眼世界，全球经济仍处于深度调整期，复苏依然缓慢，各国正在寻找新的增长动力。这一历史性交汇无疑将为中国现代化的“后半程”提供难得机遇。知者行之始，行者知之成。在今后乃至更长时期，我们都要务必保持战略定力，聚焦高质量发展这一主题，把握发展主动权，矢志不渝将之贯穿于中国式现代化建设新征程，续写新的更大的发展奇迹。
	(央视网央视评论员)【编辑:周驰】
</body></doc>