<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>201</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2022/10-14/9872992.shtml</url><title>三季度金融数据整体回暖 信贷需求回升</title><datetime>2022-10-14 13:32:00</datetime><body>	原标题：融资动力有所增强信贷结构显著改善
	三季度金融数据整体回暖信贷需求回升
	中国商报(记者王彤旭)央行近日发布的今年前三季度金融统计数据报告显示，新增人民币贷款、社会融资规模增量等数据超预期上升。业内人士认为，随着稳增长和宽信用政策效果的逐步显现，三季度金融数据整体回暖，企(事)业单位和居民信贷需求持续回升。
	信贷需求明显回升
	今年9月，人民币贷款新增2.47万亿元，同比多增8108亿元。9月末，本外币贷款余额216.55万亿元，同比增长10.7%。总览前三季度的贷款情况，人民币贷款增加18.08万亿元，同比多增1.36万亿元。
	“9月中旬以来票据利率上行至1.7%附近后企稳，反映出信贷需求明显回升。”中信证券首席经济学家明明表示。
	今年前三季度，新增人民币贷款的结构显著改善。细分来看，住户贷款增加3.41万亿元，其中短期贷款增加1.09万亿元、中长期贷款增加2.32万亿元；企(事)业单位贷款增加14.48万亿元，其中短期贷款增加3.28万亿元、中长期贷款增加8.65万亿元、票据融资增加2.5万亿元；非银行业金融机构贷款增加224亿元。
	中国银行研究院研究员梁斯撰文表示，从住户部门看，中长期贷款少增2.4万亿元，但9月为少增1211亿元，少增幅度持续收窄，意味着房地产市场呈现出持续转暖迹象。
	值得关注的是，9月企业新增中长期贷款1.35万亿元，占新增人民币贷款比重为54.6%，同比多增6540亿元，均为今年以来最高。中长期信贷大幅多增意味着企业对未来经济预期出现好转，融资动力有所增强。
	在存款数据方面，9月人民币存款增加2.63万亿元，同比多增3030亿元。
	前三季度，人民币存款增加22.77万亿元，同比多增6.16万亿元。其中，住户存款增加13.21万亿元，非金融企业存款增加5.98万亿元，财政性存款增加2552亿元，非银行业金融机构存款增加1.04万亿元。
	中央财经大学证券期货研究所研究员、内蒙古银行研究发展部总经理杨海平对中国商报记者表示，三季度信贷投放加快，同时M2与社融增速缺口收窄，可见存款多增主要是银行信贷发力创造派生存款所致。
	IPG中国首席经济学家柏文喜对记者表示，住户存款增加在一定程度上体现出居民消费和投资行为趋向保守与谨慎。“建议除出台政策进一步促进居民消费与投资之外，还应通过有效的宏观政策将居民储蓄直接转化为有效投资和支出，以促进经济稳增长。”柏文喜说。
	社融数据表现超预期
	数据显示，今年前三季度社会融资规模增量累计为27.77万亿元，比上年同期多增3.01万亿元。9月，社会融资规模增量为3.53万亿元，同比多增6245亿元。
	中国民生银行首席经济学家温彬认为，9月社融规模实现显著回升，主要靠新增信贷和政府债券融资的驱动。在政策性开发性金融工具不断加码、引导金融机构加大制造业中长期贷款投放和设备更新改造专项再贷款等拉动下，9月信贷结构显著改善。
	前三季度，银行间人民币市场以拆借、现券和回购方式合计成交1362.66万亿元，日均成交7.29万亿元。其中，同业拆借日均成交6108亿元，现券日均成交1.07万亿元，质押式回购日均成交5.58万亿元。
	9月份同业拆借加权平均利率为1.41%，比上月高0.18个百分点，比上年同期低0.75个百分点；质押式回购加权平均利率为1.46%，比上月高0.22个百分点，比上年同期低0.73个百分点。
	“9月信贷、社融数据的表现远超市场预期，意味着宽信用进程正在加快，将为四季度经济进一步回升提供重要支撑。”东方金城首席宏观分析师王青称。
	此外，温彬也表示，从宽信用的进一步提速，结合稳经济大盘四季度工作推进会及各项政策部署来看，基建、制造业、房地产等领域的信用扩张有望对四季度信贷和社融增速继续形成有力支撑，有助于经济运行保持在合理区间。
	金融加大支持重点领域
	今年以来，稳经济政策加快落地见效。5月31日，《国务院关于印发扎实稳住经济一揽子政策措施的通知》发布，要求保持经济运行在合理区间。
	在着力扩大消费和投资方面，新政提出了加大普惠小微贷款支持力度、加大金融机构对基础设施建设和重大项目的支持力度等多项具体举措。
	为推动政策福利加速释放，各地稳增长政策密集出台。比如，上海制定了《上海市加快经济恢复和重振行动方案》，涉及8个方面、50条政策措施；吉林出台了《稳定全省经济若干举措》，既有落实国务院33条稳经济一揽子政策的配套措施，也有吉林省的增量措施；浙江省按照全面顶格、能出尽出、精准高效的原则，出台了38项稳经济政策措施。
	在金融支持实体经济方面，政策性开发性金融工具已投放6000亿元，5000多亿元专项地方结存限额在10月底前发行完毕，将对重大基础设施资金供给形成支撑。业内普遍认为，基建、制造业、小微等领域将是四季度信贷支撑的重点，后续相关部门将引导金融机构加大对重点领域的支持力度。
	梁斯认为，应继续发挥好结构性货币政策工具对资金流向的牵引作用，持续加大对普惠小微、科技创新、绿色等重点领域和薄弱环节的支持力度。
	此外，随着消费需求的继续恢复，金融对个人领域的支持也将加大。中泰证券集中调研13家上市银行结果显示，目前随着经济回暖，消费需求呈边际提升趋势，优质客户消费贷利率已下行至较低水平，能够刺激提振一部分消费借贷需求。同时，个人经营贷也是各家银行零售信贷投放的重点。部分地区的城农商行正通过发力信用贷等多种方式拓宽获客渠道，发力个人经营类贷款。
	数据：
	今年前三季度，人民币贷款增加18.08万亿元，外币贷款减少968亿美元；人民币存款增加22.77万亿元，外币存款减少1121亿美元；社会融资规模增量累计为27.77万亿元，比上年同期多增3.01万亿元。
	观点：
	无论从总量还是从结构看，今年9月份和前三季度社会融资和金融数据都较为亮眼，显著好于预期。这表明，前期稳经济政策措施发挥积极作用，宏观经济呈现回暖态势。——招联金融首席研究员、复旦大学金融研究院兼职研究员董希淼【编辑:吴家驹】
</body></doc>