<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>230</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2022/10-14/9872928.shtml</url><title>【奋进新征程 建功新时代 非凡十年·工会篇】永做职工群众最可信赖的娘家人</title><datetime>2022-10-14 11:14:00</datetime><body>	近年来，各级工会深入推进改革创新，履行维权服务基本职责——
	【奋进新征程建功新时代非凡十年·工会篇】永做职工群众最可信赖的娘家人
	本报记者郝赫
	《工人日报》(2022年10月14日01版)
	2021年7月，一份关系着我国工运事业和工会工作、关系着亿万职工群众切身利益和发展的文件重磅出炉：全国总工会发布《中国工运事业和工会工作“十四五”发展规划》。2.4万余字，6个方面奋斗目标、9个方面重点工作、18个数据指标的期量性要求，无一不彰显着新起点上，全总带领各级工会以更大力度、更实举措推动工会改革创新的信心和定力。
	2015年7月，中央党的群团工作会议在北京召开。习近平总书记在会上发表重要讲话指出，群团组织一定要坚持解放思想、改革创新、锐意进取、扎实苦干，切实保持和增强党的群团工作和群团组织的政治性、先进性、群众性，组织动员广大人民群众更加紧密地团结在党的周围。
	新时代党的群团改革工作吹响前进号角，中国工会改革创新按下了“加速键”。
	在以习近平同志为核心的党中央坚强领导下，全国各级工会组织立足党和国家工作大局，将保持和增强政治性、先进性、群众性作为根本标尺和长期任务，把群众路线作为工会工作的生命线和根本工作路线，履职尽责，守正创新，着力强化服务意识、提高维权能力，改进工作作风，推动各项改革举措落地见效，让职工群众真正感受到工会是“职工之家”，工会干部是最可信赖的“娘家人”。
	着力增“三性”——
	工会改革创新加速加力
	“农民工当选全总副主席！”在2016年1月召开的全总十六届四次执委会议上，全国劳模、农民工代表巨晓林当选全总兼职副主席。这是继2013年全国劳模许振超、郭明义当选全总兼职副主席后产生的又一位基层一线副主席。
	两年后的2018年，大国工匠高凤林在全总十七届一次执委会议上当选为全总兼职副主席。
	把更多知职工、爱职工的人充实到工会领导机构，体现了全总改革试点工作的阶段性成果。
	2015年11月，《全国总工会改革试点方案》经中央全面深化改革领导小组审议通过，启动为期一年的中央群团机关改革试点工作。同时，上海、重庆两地的改革试点工作也先后启动。
	宏大的改革序幕就此开启。
	按照增“三性”、去“四化”、强基层、促创新的改革总体思路，全总坚持问题导向，聚焦整合机构优化职能、改进干部管理方式、增强基层活力等内容持续发力，落实7方面27条改革举措，如期完成改革试点工作，创造了一批可复制可推广的经验。
	有这样一组数据可窥其成效一角：原定制订25项制度文件而实际出台了35项；全总机关和事业单位精简编制25%；全国工会经费全年收入的95%留在地方和基层工会，资源和力量进一步向基层倾斜。
	在全总带领下，31个省(区、市)总工会均制定了改革方案，各级工会运用改革精神谋划推进工会工作，创新组织体制、运行机制、活动方式、工作方法，形成自上而下、自下而上的全面改革态势，推动工会工作再上新台阶。
	改革创新没有终点。为了实现改革向深层次推进，全总下发了《深化工会改革创新实施方案》和20多项制度文件，着力解决突出问题、压实改革成效的举措频出，工会改革从试点先行、全面铺开，到整体推进、纵深发展，再到系统集成、提质增效，不断取得新的显著成效。
	回首过往，保持和增强政治性、先进性、群众性贯穿始终，引领着工会改革“改什么”“如何改”的方向。
	——政治性是“魂”。始终坚持党对工会的领导，坚持用习近平新时代中国特色社会主义思想武装头脑，完善学习贯彻习近平总书记重要指示批示和党中央重大决策部署制度、党组(党委)会议“第一议题”制度等，团结引导广大职工群众坚定不移听党话、矢志不渝跟党走。党的十八大以来，截至2022年5月底，习近平总书记关于工人阶级和工会工作的58件重要指示批示已全部办理完成。
	——先进性是“旗”。牢牢把握我国工运时代主题，大力弘扬劳模精神、劳动精神、工匠精神，叫响做实“大国工匠”品牌，开展“最美职工”等评选和学习宣传，不断提升产业工人队伍建设改革实效，以“当好主人翁、建功新时代”等为主题开展劳动和技能竞赛，广泛开展群众性经济技术创新活动等，汇聚起广大职工为实现中华民族伟大复兴中国梦建功立业的磅礴力量。截至2020年底，78.7万余家已建工会的企业开展了劳动和技能竞赛活动，参与职工8260.5万人。
	——群众性是“根”。工会组织机构设置得到优化。截至2021年12月，省级工会兼职副主席中劳模和一线职工70人，占58.3%；全总十七届执委、主席团成员中劳模和一线职工比例分别为21.1%、23%；建立工会代表、执委提案制度，共办理工会代表提案386件，执委提案401件。开展“公开解难题、民主促发展”主题活动，健全以职代会为基本形式的民主管理制度。同时，连续开展基层工会建设年、落实年活动和“强基层、补短板、增活力”行动，夯实基层基础。
	如今，工会改革创新已经覆盖工会工作各个领域，为工运事业和工会工作保持生机注入不竭动力。
	聚焦基本职责——
	工会维权服务做细做实
	“10年来，筹集送温暖资金429.82亿元，走访企业188.21万家，慰问一线职工和困难职工9060.75万人次。”
	“10年来，累计组织线上线下招聘会9万余场次，培训超过2000万人次，发放小额贷(借)款57亿元。”
	“2020年底，工会建档立卡的549.87万户困难职工家庭全部如期实现解困脱困。”
	……
	2022年7月，全总召开党的十八大以来工会工作成就经验新闻发布会，一组组令人瞩目的数据，浓缩10年来工会“娘家人”在不断满足职工对美好生活的向往中履职尽责的足迹。
	党的十八大以来，各级工会以重点工作突破带动改革，创新举措做实维权服务，做优做强金秋助学、阳光就业、职工医疗互助、工会法律援助等品牌工作，强功能、增实效，着力构建联系广泛、服务职工的工会工作体系。
	这些年，每逢元旦春节，全总领导同志都会组成慰问团深入各地基层和劳模职工中“送温暖”，带动各地工会干部广泛走访慰问，将党和政府的关怀、工会组织的温暖及时送到广大职工群众的心坎上。
	不同职工群体有着不同的需求和期盼。为了有针对性地回应职工诉求，各级工会不断拓展工作领域，聚焦重点群体，提供更为精准的维权帮扶服务。
	——完成城市困难职工解困脱困目标任务，助力打赢脱贫攻坚战。2015年以来，各级工会统筹发挥全国3361个县级以上帮扶中心和16万个基层帮扶站点的作用，累计投入帮扶资金206.8亿元，开展专项帮扶2789万人次，并构建起常态化梯度帮扶长效机制，推动巩固拓展城市困难职工解困脱困成果同提升职工生活品质有效衔接。
	——切实维护农民工合法权益。全总联合相关部门开展“求学圆梦行动”“尊法守法·携手筑梦”等活动，帮助农民工提升学历和技能水平，持续广泛开展法律援助工作，推动农民工有序融入城市。同时，各级工会持续推动解决欠薪问题，试点“法院+工会”劳动争议多元化解，探索建立省(城)际间农民工联动维权机制等。
	——为更好保护女职工合法权益和特殊利益，各地工会深入实施“女职工关爱行动”，推动爱心妈咪小屋、女职工休息哺乳室建设，探索形成了女职工专项集体合同、女职工维权行动月等品牌。
	——突出做好新就业形态劳动者权益保障，出台多个专项指导性文件，推动平台企业开展集体协商、民主管理，促进新就业形态劳动者体面劳动、舒心工作、全面发展。
	——完成前两轮全国工会对口援疆援藏工作基础上，2021年启动第三轮对口援疆援藏工作，全总协调21个省(市)总工会围绕工会重点任务加大援助力度，不断促进各民族交往交流交融，提高新疆、西藏工会服务大局、服务职工的能力。
	2022年，又有一项影响深远的事件发生：新修改的《中华人民共和国工会法》正式实施，工会的基本职责由“维护职工合法权益”扩展为“维护职工合法权益、竭诚服务职工群众”。
	工会的工作重心，永远在最广大职工群众身上，以普惠性服务和精准帮扶为重点的工会服务职工体系正加快构建。
	——稳就业、促就业，10年来，全国工会就业创业服务系列活动持续开展，跨区域就业合作不断扩大，“工E就业”等网上就业服务平台陆续开通，建立起工会就业服务线上线下共同推进格局。
	——以平等协商保障职工权益，实施“稳就业促发展构和谐”行动计划，集体协商制度成为促进企业发展、维护职工权益的有效机制。据统计，截至2021年末，全国报送人社部门备案的集体合同文本132万份，覆盖职工1.2亿人。
	——服务职工阵地建设常抓不懈，各级工会加强工会资产公益性服务性建设，持续推进工人文化宫、工人疗休养院清理整改，积极拓展工会帮扶(服务)中心等服务设施功能，构建“大服务”格局。
	——“智慧工会”建设步伐加快，打造覆盖全国的大数据系统和服务站，工会“互联网+”普惠性服务受到越来越多职工和工会干部的欢迎，开辟了工会服务职工的新途径。
	从职工诉求到工会回应，从职工所需到工会关怀，职工的冷暖时时刻刻都是工会干部的牵挂。新冠肺炎疫情暴发后，在全总的带领下各级工会迅速将目光和资源投向抗疫一线，关怀慰问抗疫人员，帮扶救助生活困难职工，建立完善服务保障机制，并加大援企稳岗力度，在做好“六稳”工作落实“六保”任务中充分发挥工会组织作用。截至2022年5月，疫情期间全国各级工会共筹集资金71.09亿元，帮扶慰问职工2038.04万人次。
	10年成绩簿清晰标注了这样一条工作脉络：工会改革创新的历程，正是工会打通联系服务职工“最后一公里”，为广大职工提供更多适应性广、个性化强、针对性强的维权和服务，让更多职工共建共享改革发展成果，实现共同富裕的探索实践历程。
	到群众中去——
	工会作风建设抓牢抓严
	今年国庆节前，第二批全总蹲点干部返回机关岗位，很多干部深有感触：尽管集中下基层是“一阵子”，但个人受益是“一辈子”。
	这场覆盖全国工会系统的机关干部赴基层蹲点活动始于2021年春夏之交。带着突破“扩大组织覆盖，维护劳动领域政治安全，维护新就业形态劳动者权益”等重点难点的任务，首批全总蹲点干部率先走出机关大楼，投入到乡镇(街道)、开发区(工业园区)工会和县以下区域性、行业性工会工作和基层一线的火热实践中。
	在全总机关的带动下，仅2021年，全国省市县三级工会就组成蹲点工作组4488个，近1.3万名工会机关干部奔赴基层，累计开展普惠服务惠及职工328.13万人，工会组织的吸引力凝聚力战斗力显著增强。
	工会的根基在职工群众、血脉在职工群众、力量在职工群众。党的十八大以来，各级工会把密切联系职工作为改进作风的重点，自觉走好新时代党的群众路线，深入基层、深入一线、深入职工，加强调查研究，倾听职工呼声，完善机关干部基层联系点、定期接待群众来访等直接联系群众制度，探索工会服务职工满意度评价机制，努力做到与职工群众面对面、心贴心，着力解决职工的急难愁盼——
	扎实开展“我为群众办实事”实践活动，如期完成3大类39大项79小项任务清单，同时深入开展“工会进万家”调研走访慰问活动，做细做实维权服务工作；
	开展“大学习”“大调研”“大走访”“大交流”“大实践”“大支持”活动，加强各方沟通联络，重视发挥产业工会作用；
	启动“转作风、解难题、促发展、保稳定”专项行动，统筹用好工会送温暖和帮扶资金，做好重点难点工作，引导职工与企业共渡难关、共促发展……
	10年来，各级工会持续改进工作作风，注重将改革成效转化为服务职工群众的能力水平，干部队伍能力素质也不断得到增强。
	——全面从严治党，充分发挥党建引领保障作用，以党的政治建设为统领加强工会系统党的建设，加强基层党组织建设，组织开展党的群众路线教育实践活动、“三严三实”专题教育、“两学一做”学习教育、“不忘初心、牢记使命”主题教育、党史学习教育等，进一步形成风清气正的政治生态。
	——全面加强工会干部队伍建设。党的十八大以来，全总举办各类实体和网络培训班414期，直接培训约12余万人次。全总和各级工会落实中央八项规定及其实施细则精神，强化思想教育、学习培训、激励保障和考核评价，将广大工会干部打造成为工会工作的行家里手。
	回望改革路，蹄疾步愈稳。新时代，工会改革创新的美好蓝图正徐徐展开；新征程，工会维权服务的务实举措将更深入、更扎实、更有成效。一个更加充满活力、更加坚强有力的中国工会，正在一点一滴、春风化雨中，以实际行动成就职工群众的美好生活。（工人日报）【编辑:刘湃】
</body></doc>