<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>243</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2022/10-14/9872899.shtml</url><title>北交所上市公司增至117家 将进一步扩大对创新型中小企业覆盖面</title><datetime>2022-10-14 10:56:00</datetime><body>	本报记者孟珂
	10月14日，海能技术在北交所上市。由此，北交所上市公司总数量增至117家。
	在开市11个月之际，北交所已驶入“高质量扩容”车道。近期，专精特新“小巨人”扎堆聚集北交所，7月份以来已有19家公司上市，其中“小巨人”有9家，占比47%。
	申万宏源专精特新首席分析师刘靖在接受《证券日报》记者采访时表示，专精特新公司主要分布于先进制造业，本身细分赛道就比较多。北交所重点关注的领域正是先进制造和现代服务业，也以孵化专精特新为己任，未来将是大量专精特新公司融资交易的重要目的地。
	发行审核再提速
	10月13日，《证券日报》记者从北交所获悉，全国股转公司党委书记、董事长，北交所董事长周贵华在最新出刊的《多层次资本市场研究》撰文称，当前，北交所正处于功能逐步优化、生态逐步完善的关键时期，更加需要聚集一批高质量发展的上市公司，形成龙头撬动作用。
	北交所网站数据显示，截至10月13日，北交所在审企业共有126家，其中15家已受理，36家已问询，17家上市委审议，2家提交注册，56家中止。在北交所示范效应下，新三板对中小企业的吸引力愈发明显，新三板挂牌公司年内新增196家，超过去年同期的3倍。
	周贵华提出，推动北交所高质量扩容，包括：实施企业培育、挂牌准入、日常监管、上市审核一体化“流程再造”，提高审核质效，让优质企业更快上市、更好发展；加强发行上市审核质量控制，更好发挥上市委把关作用；增强行业包容性，扩大市场对创新型中小企业的覆盖面。
	渤海证券新三板做市业务负责人张可亮对《证券日报》记者表示，北交所市场自身发展的需求，高效推进审核，增加上市公司数量，可以快速形成规模效应，有量之后市场才能够有纵深，才能够通过设立ETF指数基金等吸引、容纳更多的公募等机构投资者进场，为各项制度完善创造条件。
	在“后备军”持续壮大的同时，北交所发行审核再度提速。从发行审核节奏来看，9月份，北交所召开了10场发审会，17家企业上会，创造了年内单月发审会场次、上会企业数量最多纪录。10月份以来，仅4个工作日，北交所就召开了3场发审会，6家企业上会，5家过会。
	开源证券副总裁、研究所所长孙金钜在接受《证券日报》记者采访时表示，北交所当前发行提速主要得益于北交所与新三板的一体化发展。一方面，企业挂牌新三板后可立即启动北交所上市程序，实现“边融资、边规范、边发展、边上市”，从而使得这些企业在上市之前已经过创新层的挂牌准入审查、持续监管，公司治理运营相对规范；另一方面，新三板通过修订分层管理办法，增加调层频次，优化进层条件，进一步强化与北交所的一体化发展，从而为北交所源源不断地输送后备力量。
	专精特新企业凸显成长性
	北交所企业成长性凸显，专精特新企业扎堆。数据显示，在117家北交所上市公司中，专精特新“小巨人”有39家，占比为33.33%。
	近期，北交所新上市的专精特新企业行业分布较广，例如，10月14日上市的海能技术是深耕分析仪器的专精特新“小巨人”企业；10月10日上市的新芝生物，是一家为生物医药、医疗卫生等诸多领域提供相关科学仪器的国家级专精特新企业；9月28日上市的硅烷科技专注于氢硅材料，主要产品为氢气(工业/高纯氢)与电子级硅烷气。
	开源证券北交所研究团队诸海滨等指出，北交所通过支持专精特新企业，走差异化竞争路线有助于中国多层次资本市场进一步丰富发展。通过充分发挥各项专精特新的扶持政策，北交所有望在提升中国直接融资比例，降低实体企业负担方面做出更大贡献。在行业的稀缺性方面，重点关注具有高成长性、亟需国产替代逻辑的优质产业链，如电子测试测量行业、连接器行业。
	“当前北交所上市的专精特新企业覆盖机械设备、电力设备、生物医药、计算机等多元细分的高新技术领域。”孙金钜表示，北交所通过设置多元包容的上市标准使得不同类型的、处于不同成长阶段的创新型中小企业的上市成为可能，初步实现优质创新型中小企业的产业聚集。
	这些专精特新企业不仅行业前景明朗，其业绩也表现出众。如，海能技术2021年公司实现营收2.47亿元、同比增17.59%，归母净利润5337.95万元、同比增68.06%，营收及利润3年CAGR(复合年均增长率)分别达6.52%、27.07%；近年来，硅烷科技受氢气及硅烷气业务双轮驱动，整体收入水平逐年升高，2021年实现营收7.21亿元、同比增41.23%，实现归母净利润7579.99万元、同比增61.87%。
	公募基金加仓龙头公司
	孙金钜表示，在战略配售方面，北交所新股发行战略配售比例更高，且无保荐券商强制跟投要求，对于外部机构投资者来说参与机会较高；在网下打新方面，更高的高剔比例使得北交所新股具有更确定的首日涨幅和更低的破发率。
	“从次新股层面来看，在疫情反复等多重因素的影响下，北交所上市公司具有较好的成长性和较高的估值性价比，且公募基金正大幅加仓北交所龙头公司。目前高景气赛道中具有核心竞争优势、有望持续高速增长且具有明显估值性价比优势的北交所次新股具备较强的配置价值。”孙金钜说。
	张可亮认为，未来两至三年内，北交所有望保持较快的审核速度。正是由于审核速度快，发行的企业数量比较多，投资者才有充分的选择空间，因此，投资者要认真筛选投资标的，对企业基本面和未来发展前景做充分分析。(证券日报)【编辑:邵婉云】
</body></doc>