<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>247</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2022/10-14/9872897.shtml</url><title>让县级工会活力满满</title><datetime>2022-10-14 10:53:00</datetime><body>	让县级工会活力满满
	——各地工会积极开展“县级工会加强年”专项工作
	中工网记者王鑫
	距离职工最近，联系基层最直接，县级工会在我国工会组织体系中处于承上启下的重要地位。
	为深化工会改革创新、加强县级工会工作，全国总工会决定，自2022年9月至2023年9月，在工会系统集中开展“县级工会加强年”专项工作。
	党的十八大以来，县级工会工作取得了重要进展。加强县级工会工作是深化工会改革创新的重要任务、夯实工会基层基础的关键环节、发挥工会职能作用的内在要求，对提高工会整体工作水平至关重要。
	各级工会充分抓住加强县级工会工作这个契机，在构建纵横交织的工会组织体系、探索规范职工服务阵地、建立健全高标准职工服务体系等方面做着不懈努力。
	“娘家人”沉下去解难题
	上级工会加强对县级工会的指导联系，对发现的问题共同推动解决，是加强县级工会工作的重要一步。上门“问需解难”让县级工会更有力量。
	北京市总工会坚持重心下移、资源下沉、力量下放，明确市总工会领导班子成员分别联系1-2个区级总工会和3-5个街道(乡镇)总工会，各区、开发区总工会分别联系当地其他街道(乡镇)总工会，实现对16个区、开发区工会和343个街道(乡镇)总工会的对口联系全覆盖。
	辽宁省总工会党组以破解县级工会工作难题为切入点，强调开展专项工作要以县总工会为重点，明确要求省总党组成员、巡视员每人对口联系两个困难较多、工作较薄弱的县总工会开展工作，省总各部门、驻会产业工会也要优先联系县总工会，省总机关共联系全省54个县级工会，其中对41个县总工会全覆盖，其余县级工会由各市总工会领导班子成员兜底对口联系，实现了省、市工会领导机关对全省108个县级工会(含国家级高新区、开发区)对口联系全覆盖。
	陕西由省总工会领导带队，抽调28个部门(单位)组成11个工作组，对口联系县级工会，精准指导帮助县级工会工作。陕西省正在开展作风建设专项行动，省总工会把“县级工会加强年”专项工作列入作风建设专项考核，同部署、同落实、同考核、同推进，以实际成效检验干部作风。在全省范围内开展示范县级工会创建活动，制定创建内容、考核办法和计分标准，适时评定一批省级示范县级工会并给予奖励，激励县级工会大胆探索、勇于实践，创造性开展工作，形成具有陕西特色的县级工会品牌。
	2018年以来，海南省总工会坚持“强基层、补短板、增活力、促发展”的工作方针，人、财、物向基层倾斜，每年组织1+N项重点工作调研对加强县级工会和基层工会工作提出指导性意见，通过多种渠道充实壮大基层工会干部队伍，组织开展机关干部赴基层蹲点活动，广泛开展劳动和技能竞赛，不断加强基层工会职工之家阵地建设，健全完善财务制度体系，全省县级工会得到普遍加强，各项工作取得重要进展。
	线上线下都让职工“动”起来
	动动手指就能参加工会活动、在工人文化宫里健身运动……各基层工会正推动职工服务阵地向高品质和多样化升级。
	燕赵大地，县级工会的花样活动正如火如荼地进行中。近年来，河北省总工会建设冀工之家——基层工会网络服务平台，全省167个县级工会和10.5万多家基层工会入驻，上传发布活动15.8万多个。省总本级累计投入资金9888万元，带动市县工会投入近2亿元，实现县级职工服务中心全覆盖，并全部达到规范化建设标准。全省已建成劳动公园86个，在建劳动公园63个。
	地处长江经济带，“苏大强”的基层工会工作一直焕发着活力。
	江苏省政府将工人文化宫高质量发展纳入全省“十四五”发展规划纲要，近两年新改扩建16家工人文化宫。加快建设数字工会，“江苏工会服务网”在全国工会系统率先与政务服务网建立实名用户互通互认，与13个设区市及其所属县实现全面贯通。连续18年实施工会基层联系点制度，每名处级干部至少联系1个县级总工会，明确阶段性重点任务，深入开展专题调研，帮助基层解决数字工会建设、职工信访接待处理、新就业形态劳动者权益维护等实际问题。
	远在西北，宁夏也不甘落后。宁夏回族自治区总工会集合优质资源，开展县级职工服务中心赋能创优活动。借工人文化宫纳入宁夏“十四五”规划的有利时机，进一步加大对县级工会服务阵地建设的支持力度，努力实现“十四五”末县级工人文化宫全覆盖。
	河南已建成劳动公园86个，在建劳动公园63个。河南省总工会本级累计投入资金9888万元，带动市县工会投入近2亿元，实现县级职工服务中心全覆盖，并全部达到规范化建设标准。此外，省总工会出台《县级工人文化宫项目建设资金补助办法》，每年编列专项资金支持县级工人文化宫建设改造，支持其提升公益性服务能力。
	海南省总工会按照“六大中心”和“五有五好”要求加强县级工人文化宫建设，把县级工人文化宫打造成工会组织综合服务阵地；积极推动县级工会微信公众号融入自治区级媒体矩阵，着力打造网上网下相互促进、有机融合的工作新格局。
	打通服务职工“最后一公里”
	吸引新就业形态劳动者建会入会、打造户外劳动者驿站……每件事儿都关系着一线职工的幸福感。县级工会在打通服务职工的“最后一公里”上发挥着重要作用。
	近年来，山西省总工会每年拿出专项资金对社会化工会工作者及乡镇(街道)工会、500人以上的基层工会联合会(联合基层工会)、村(社区)工会发放经费补助。2021年下拨新就业形态劳动者工会工作专项资金6085万元，对示范点建设，县、开发区工会建会入会、维权服务进行专项补贴。
	吉林省总工会积极探索新形势下体现吉林工会特色、彰显吉林工会特点的“县级工会加强年”专项工作新模式，推出了：不忘初心，县级工会干部普遍接受红色教育一场；问计问需，到对口县级工会调研一次；提质赋能，县级工会干部集中轮训一遍；服务基层，县级工会干部参加劳动实践一次；文化提高，社会工作者学历普遍提升一级；权益维护，工会社会工作者薪酬待遇提高一档；满足需要，职工服务中心功能升级一版；优化资源，“工驿站”数字化建设扩容一次；筑牢阵地，文化宫服务质量提高一等的“九个一”工作计划，对素质提升工程，强基赋能工程，精准服务工程，创新发展工程等“四项工程”进行赋涵增效。
	四川全省县级工会兼职副主席总数超200名，社会化工会工作者超2800名，累计建立新就业形态群体基层工会组织1.2万个以上，发展新就业形态群体会员150万人以上。持续开展“中国梦·劳动美——喜迎二十大建功新时代”“强国复兴有我”等主题宣传教育活动不少于10场，引导全省各级工会开展主题宣传教育活动不少于300场，覆盖职工不少于500万人；组织省劳模工匠宣讲团开展线上线下宣讲40场，引导全省各级劳模工匠宣讲团线上线下宣讲不少于1000场，覆盖职工不少于600万人。
	河北省总工会在建会入会上，采取“八个依托”工作法，最大限度吸引新就业形态劳动者加入工会，实现对新就业形态劳动者的有效覆盖。组织县级工会开展集体协商竞赛，70%以上县级工会参赛。指导各地连续三年开展集体协商共同约定行动，累计签订集体合同7万份，覆盖职工750万人。开展创业就业专项行动，累计投入8000万元，扶持县级工会项目2508个。（中工网）【编辑:刘湃】
</body></doc>