<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>270</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2022/10-14/9872851.shtml</url><title>多家银行出招 助力专精特新中小企业高质量发展</title><datetime>2022-10-14 09:56:00</datetime><body>	赵白执南
	近期，多家银行频频出招，发放贷款助力专精特新中小企业高质量发展。国家开发银行日前披露，截至9月末，今年已发放131亿元相关领域贷款。不少银行也针对专精特新客群推出专属信贷产品、配备专属额度等。专家表示，专精特新企业多是轻资产企业，应更多开发知识产权质押、订单质押等适应其特点的信贷产品，同时丰富科技型企业融资增信措施。
	针对性研发信贷产品
	国家开发银行日前披露，截至9月末，该行今年已发放贷款131亿元助力专精特新中小企业高质量发展，支持44家国家级专精特新“小巨人”企业和71家省级专精特新中小企业。
	对此，国家开发银行表示，该行聚焦信息技术、高端制造、新能源、新材料等重点领域，主动对接企业多元化融资需求。比如，国家开发银行苏州分行积极响应苏州市关于金融支持智能化改造和数字化转型的号召，研发“国开智惠贷”产品。同时，在降低融资成本方面，国家开发银行对专精特新中小企业贷款给予优惠政策。比如，国家开发银行北京分行8月发布“首都产业强链筑基”见贷即贴专项合作金融产品，对相关企业提供程序互嵌、标准互认的“低利率+见贷即贴”金融服务模式。
	除了国家开发银行外，近期部分银行也推出诸多支持专精特新中小企业的举措。不少银行设计了针对专精特新客群的专属信贷产品，还为相关企业专设了贷款额度。
	“目前，已有部分银行制定专项计划，专门面向科技型中小企业，开发成长贷、‘小巨人’贷、‘单项冠军’贷等专属金融产品，比较契合科技型企业的融资需求。”招联金融首席研究员董希淼说。
	招商银行表示，该行推出专属特色入池贷，并设立专精特新专项融资额度200亿元，为不同级别的专精特新企业提供金额最高3000万元、期限最长3年的信用贷款。江西银行则与江西省工业和信息化厅联合推出“专精特新贷”专项产品。江西银行党委书记、董事长曾晖表示，未来三年，江西银行还将配置不少于1000亿元“专精特新贷”专项信贷额度，提供定制化的流动资金贷款、银行承兑汇票等综合金融服务。
	多途径解决融资难
	专精特新中小企业具有轻资产、缺乏传统抵押物等特点。中国证券报记者了解到，在实际发放贷款过程中，银行多通过政府增信、探索知识产权质押等方式，对接专精特新企业融资的多元化需求。
	在政府增信方面，江苏银保监局完善贷款风险分担机制，将专精特新企业列入“苏信贷”支持范围。厦门银保监局等出台的《关于银行业保险业高质量服务“专精特新”中小企业的指导意见》中明确，推广政府引导的知识产权质押融资风险分担补偿机制。
	从银行实践来看，对于专精特新中小企业面临的资产评估困难、外部担保乏力等问题，农业银行广州分行则通过担保“三结合”来缓解：一是与政府增信结合，实现担保增信和风险分担；二是与知识产权结合，探索专利权、商标权、著作权等知识产权质押担保模式；三是与收益权结合，探索开展合同能源、环境污染第三方治理等收益权质押模式，以及核心专业设备、未来货权抵押等模式。
	除了发放贷款之外，“股权+债权”也是更精准对接专精特新企业融资需求的重要方式。比如，招商银行广州分行就与广州市工业和信息化局开展政银合作推出“专精特新·展翼行”专精特新企业专属金融服务方案，联合广州市知名投资机构、券商搭建专精特新企业专属“股权+债权”服务平台。
	构建综合化金融服务体系
	无论从监管还是银行等金融机构来看，近年来对专精特新中小企业的金融支持力度都在不断增强。展望未来，专家认为，还应进一步完善知识产权评估、风险分担机制等，构建综合化金融服务体系。
	董希淼表示，要解决专精特新企业融资难问题，银行需破除对抵押担保的过度“迷信”，将商标、专利等作为授信依据，大力发展知识产权质押融资；根据科技型企业轻资产等特点，在保持商业可持续的前提下，开发更多信用贷款产品，更好地满足企业需求；引入融资担保公司、保险公司等，丰富科技型企业融资增信措施。
	巨丰投顾高级投资顾问谢后勤也认为，应开发知识产权质押、订单质押等适应专精特新企业特点的信贷产品，健全有效的知识产权评估机制和规范的评估流程。
	如何在给予专精特新中小企业金融支持的同时，合理防控风险，确保商业可持续性？对此，上海金融与发展实验室主任曾刚表示，“对相关业务风险的管控实际上是蕴含在业务模式创新当中的。比如，知识产权质押做得更好、评估更准确，对相应贷款的风险防控水平也就会提升。另外，和担保企业进行风险分担，也可以有效分散风险。”
	此外，专家认为，构建综合化金融服务体系也很重要。“科技型中小企业在行业、规模、发展质量等方面差异较大，金融机构需要满足不同企业的多元化融资需求。”曾刚说，应从以贷款为主的服务模式，升级为“表内+表外”“商行+投行”“债权+股权”“融资+融智”的综合化、全方位服务。【编辑:吴家驹】
</body></doc>