<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>283</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2022/10-14/9872828.shtml</url><title>与实体共成长 期货业十年发展突飞猛进</title><datetime>2022-10-14 09:42:00</datetime><body>	张利静马爽
	期货风险管理模式在多个实体产业的应用正似“百花齐放”。党的十八大以来，中国期货市场产品不断扩容，规模明显提升，风险管理服务趋于灵活多元，市场制度、技术建设不断完善。
	业内人士表示，十年来，我国期货市场发展和建设取得长足进步，在现货贸易定价、增强实体产业韧性等方面发挥了重要作用。我国期货市场将进一步围绕统一大市场等国家重大战略导向和市场转型发展需求，探索服务实体产业的工具和手段，进一步推动国际化。
	“星星之火”照亮“期货十年”
	回想起肇兴于2012年的种种创新之举，谁也不会料到，那竟是一团引燃我国期货市场发展的“星星之火”。
	十年来，白银、玻璃期货上市，期货公司资产管理业务牌照获批，期货公司被允许设立风险管理子公司……在创新的旋律下，期货市场发展自此驶入快车道。
	十年来，我国新上市期货和期权品种累计达70余个，随着2022年中证1000股指期货、油脂油料期权等品种的成功上市，我国期货和期权上市品种总数已“破百”，覆盖多个产业链及股指、国债期货。
	“党的十八大以来，我国新上市的期货和期权品种超过此前20多年上市品种数的总和。”南华期货董事长罗旭峰日前在接受中国证券报记者采访时表示，我国期货行业伴随期货市场发展，在资本实力、服务质量、规范水平、市场竞争力、国际影响力等方面均取得长足进步。
	“经过十年发展，我国期货市场资本实力显著增强，业务规模大幅提升，业务结构渐趋多元，服务实体经济发展取得成效。
	市场规则体系不断完善，合规风控水平不断提升，对外开放持续推进，国际化布局基本形成。”罗旭峰说。
	“近年来，我国多个期货品种成交量连续全球领先，精对苯二甲酸(PTA)、铜、豆粕等重要品种价格已成为现货贸易定价基准，市场长期保持平稳有序运行，中间产品期货在服务保供稳价、增强产业链韧性等方面的积极作用已初步显现。”东方证券首席信息官、东证期货党委书记、董事长卢大印对中国证券报记者表示，我国期货市场目前已形成商品金融、期货期权、场内场外协同发展的多元化市场格局。
	“十年来，我国期货市场国内贸易定价功能基本确立，期货市场与实体经济发展已深度融合，不仅越来越多的企业利用期货市场进行价格风险管理，使企业可以持续高质量发展，而且使许多上市品种相关行业的经营和投资减少了盲目性、滞后性，行业发展与此前相比显得更有韧性和竞争力。”中国农业大学经济管理学院教授常清对中国证券报记者说，目前许多上市品种上已有国际生产经营者参与交易，开始为我国期货市场向世界性的定价中心迈进做好各方面准备。
	2022年8月1日，期货和衍生品法正式施行，填补了我国金融市场的法律空白。大连商品交易所党委书记、理事长冉华在接受中国证券报记者采访时表示，作为我国期货和衍生品领域的首部法律，期货和衍生品法适应新格局要求，凝聚我国期货市场三十余年探索发展的经验共识，为维护期货市场健康稳定发展提供了坚强法治保障。
	庇护实体初心不改
	一树新栽益四邻。期货业近十年突飞猛进的发展，今已“亭亭如盖矣”。在风险管理模式不断升级的“浓荫”遮蔽之下，面对价格波动风险的实体企业逐渐焕发新的生机与活力。
	九三粮油工业集团有限公司是黑龙江省北大荒集团的全资子公司，首批国家级农业产业化重点龙头企业，也是拥有集种植、收储、物流、加工、营销全线资源的农业企业。公司以大豆加工为主营业务，年加工大豆能力1200万吨，大豆压榨量常年位居全国前列。
	“近十年，油脂压榨企业伴随周围市场、国内外政策、企业战略目标以及业务模式变化，不断完善自身的风控体系和理念，我们多次通过参加大商所场外、场内期权试点项目，积极探索如何使用新的衍生工具为现货企业避险。”九三粮油副总裁包志勇对中国证券报记者表示，目前我国期货市场成熟度较高，行业龙头企业深度参与期货市场，大量使用农产品期货进行套期保值。
	“在过往十多年的期现结合运作实践积累中，从期货套保开始，我们逐步建立并完善了公司的风险敞口库存管理机制，有效规避了因塑化原材料价格大幅波动带来的经营风险。”浙江明日控股集团股份有限公司董事长韩新伟告诉中国证券报记者，正是借助期现结合经营模式，自2008年参与期货市场开始，明日控股能在有效管理自身经营风险的基础上，实现年均经营规模超过25%以上的快速增长。目前，对期货、期权等金融衍生工具的运用，已深入公司经营管理的各个场景。
	中国期货业协会数据显示，2021年，基差贸易现货购销额达5565.76亿元，约为2013年的56倍，共计服务产业客户17923家次；以现货仓单约定购回等形式提供的仓单服务累计购销规模425.90亿元，累计提供资金支持222.20亿元，共计服务产业客户577家次；场外衍生品业务行业全年新增名义金额16322.37亿元，约为2015年的236倍，共计服务产业客户2734家次；15家公司开展了含权贸易，涉及现货购销额58.30亿元，共计服务客户327家次。
	农业产业面临自然风险、市场风险双重风险。如何解决上述风险问题，近年来，期货行业、保险行业给出跨界融合的答案，就是“保险+期货”，为农业经营主体提供基础期货定价、期货分散风险的农业保险产品。自2016年以来，“保险+期货”连续7年写入中央一号文件。
	中国证券报记者采访了解到，截至2021年底，大商所累计投入约9亿元，引导70家期货公司、12家保险公司、10家商业银行开展603个“保险+期货”项目。郑州商品交易所对棉花、白糖、苹果、红枣、花生等5个品种支持开展“保险+期货”项目，惠及农户约25万余户。
	在广东省，对冲农业市场风险有了一套解决方案——华泰期货通过“保险+期货”对冲价格波动，发挥“稳定器”作用，让养殖企业和农户安心投入生产。华泰期货在广东省内率先以创新模式服务“三农”，促成“保险+期货”模式在广东省内快速复制推广。公司为此还获得了2020年广东金融创新奖三等奖。“我国期货市场为保险行业提供了一个开发保险产品的价格基准，保险通过庞大的客户群体逐步扩大试点，不断提高对期货市场的支持，双向促进行业发展，携手助力乡村产业振兴。”华泰期货总经理赵昌涛表示。
	重新上路但问耕耘
	十年创新发展，但问耕耘。看前路，鞍马犹未歇，战鼓又催征。
	今年4月，《中共中央国务院关于加快建设全国统一大市场的意见》发布。在加快建设高效规范、公平竞争、充分开放的全国统一大市场的背景下，我国期货市场具有独特的功能和优势。
	“期货市场是资源配置的重要场所，也是建设全国统一大市场重要抓手。期货市场发现价格、管理风险、配置资源三大功能，是服务全国统一大市场建设的具体实现方式。其中，资源配置又是通过价格发现和风险管理间接实现的。期货市场既是价值交易的场所，也是风险交易的场所。因此，期货市场的资源配置功能既包括价值交易对生产要素的分配，也包括风险交易对风险要素的分解和处置。目前，我国期货市场已经具备了进一步服务统一大市场建设、构建新发展格局的条件。”中国期货业协会党委书记、会长洪磊表示。
	“建设全国统一大市场是构建新发展格局的基础支撑和内在要求，也是期货市场必须肩负起的担当和使命。”郑商所理事长熊军对中国证券报记者表示，郑商所将争取在服务保供稳价大局上展现更大作为，助力稳定宏观经济大盘，加快推进品种工具创新，提升市场运行质量，稳步扩大对外开放，持续强化市场监管。
	中国金融期货交易所党委书记、董事长何庆文表示，深度融入、积极服务资本市场全面深化改革大局，是金融期货市场的光荣使命和价值所在。中金所必须继续以新发展理念为指导，以改革精神推动金融期货市场在产品体系、市场结构、社会认知、对外开放等方面取得新突破，在服务实体经济高质量发展和资本市场全面深化改革中展现新担当。
	上海期货交易所党委书记、理事长田向阳表示，随着我国经济进入高质量发展阶段，办好期货市场的大事、实事、要事、好事，为全产业链、供应链提供高效服务，并非易事。未来几年将成为期货市场积厚成势、跨越赶超的黄金发展期，上期所将聚焦“三强两优”(强创新、强改革、强工具，优服务、优监管)，致力于市场的提质增效。
	“经济高质量发展和全面现代化建设，必须以初级产品供给安全为保障，以全国统一大市场为基础，以稳定的宏观经济、坚韧的产业链供应链以及富有竞争力的企业主体为支撑，期货市场以其独特的市场机制和经济功能在其中发挥着不可替代的作用。”冉华表示，大商所作为市场建设者和一线自律监管者，将坚决落实期货和衍生品法立法宗旨，围绕产品创新、技术驱动、生态圈建设三大主线，加快推进重点领域和关键环节改革创新，在社会主义现代化强国建设进程中，走出中国特色期货市场发展之路。【编辑:吴家驹】
</body></doc>