<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>284</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2022/10-14/9872821.shtml</url><title>陕西新增本土确诊病例2例、本土无症状感染者24例</title><datetime>2022-10-14 09:36:00</datetime><body>	中新网10月14日电据陕西卫健委网站消息，10月13日0-24时，陕西新增报告本土确诊病例2例，其中西安1例、汉中1例(为无症状感染者转确诊)；本土无症状感染者24例(西安9例、渭南5例、宝鸡4例、商洛3例、榆林2例、咸阳1例)。出院1例、解除隔离医学观察8例。
	截至10月13日24时，现有在院隔离治疗本土确诊病例92例、隔离医学观察无症状感染者299例。
	本土确诊病例1：女，29岁，西安市报告。在中风险区筛查中核酸检测结果阳性，经市级专家组诊断为新冠肺炎确诊病例(轻型)。
	本土确诊病例2：男，52岁，汉中市报告，系10月12日发布的本土无症状感染者28。隔离医学观察期间出现症状，被订正为新冠肺炎确诊病例(普通型)。
	本土无症状感染者1：男，31岁，西安市报告。隔离期间核酸检测结果阳性，经市级专家组诊断为新冠肺炎无症状感染者。
	本土无症状感染者2：男，31岁，西安市报告，为省外来陕人员。隔离期间核酸检测结果阳性，经市级专家组诊断为新冠肺炎无症状感染者。
	本土无症状感染者3：女，50岁，西安市报告。隔离期间核酸检测结果阳性，经市级专家组诊断为新冠肺炎无症状感染者。
	本土无症状感染者4：女，27岁，西安市报告，为省外来陕人员。隔离期间核酸检测结果阳性，经市级专家组诊断为新冠肺炎无症状感染者。
	本土无症状感染者5：女，6岁，西安市报告。隔离期间核酸检测结果阳性，经市级专家组诊断为新冠肺炎无症状感染者。
	本土无症状感染者6：女，31岁，西安市报告。在闭环管理重点人员筛查中核酸检测结果阳性，经市级专家组诊断为新冠肺炎无症状感染者。
	本土无症状感染者7：男，37岁，西安市报告。在社区筛查中核酸检测结果阳性，经市级专家组诊断为新冠肺炎无症状感染者。
	本土无症状感染者8：男，53岁，西安市报告。在社区筛查中核酸检测结果阳性，经市级专家组诊断为新冠肺炎无症状感染者。
	本土无症状感染者9：女，29岁，西安市报告。在社区筛查中核酸检测结果阳性，经市级专家组诊断为新冠肺炎无症状感染者。
	本土无症状感染者10：男，29岁，宝鸡市报告，为省外来陕人员。10月11日途经陕西时主动报备，被就地管控，核酸检测结果阳性，经市级专家组诊断为新冠肺炎无症状感染者。
	本土无症状感染者11：女，45岁，宝鸡市报告，为省外来陕人员。隔离期间核酸检测结果阳性，经市级专家组诊断为新冠肺炎无症状感染者。
	本土无症状感染者12：男，41岁，宝鸡市报告。隔离期间核酸检测结果阳性，经市级专家组诊断为新冠肺炎无症状感染者。
	本土无症状感染者13：男，20岁，宝鸡市报告。隔离期间核酸检测结果阳性，经市级专家组诊断为新冠肺炎无症状感染者。
	本土无症状感染者14：男，52岁，咸阳市报告。在闭环管理重点人员筛查中核酸检测结果阳性，经市级专家组诊断为新冠肺炎无症状感染者。
	本土无症状感染者15：男，62岁，渭南市报告。在社区筛查中核酸检测结果阳性，经市级专家组诊断为新冠肺炎无症状感染者。
	本土无症状感染者16：男，78岁，渭南市报告。在非闭环管理重点人员筛查中核酸检测结果阳性，经市级专家组诊断为新冠肺炎无症状感染者。
	本土无症状感染者17：女，19岁，渭南市报告。在非闭环管理重点人员筛查中核酸检测结果阳性，经市级专家组诊断为新冠肺炎无症状感染者。
	本土无症状感染者18：女，52岁，渭南市报告。在非闭环管理重点人员筛查中核酸检测结果阳性，经市级专家组诊断为新冠肺炎无症状感染者。
	本土无症状感染者19：女，3岁，渭南市报告。在高风险区筛查中核酸检测结果阳性，经市级专家组诊断为新冠肺炎无症状感染者。
	本土无症状感染者20：男，34岁，榆林市报告，为省外返陕人员。隔离期间核酸检测结果阳性，经市级专家组诊断为新冠肺炎无症状感染者。
	本土无症状感染者21：男，54岁，榆林市报告。隔离期间核酸检测结果阳性，经市级专家组诊断为新冠肺炎无症状感染者。
	本土无症状感染者22：女，32岁，商洛市报告。在社区筛查中核酸检测结果阳性，经市级专家组诊断为新冠肺炎无症状感染者。
	本土无症状感染者23：男，1岁，商洛市报告。在社区筛查中核酸检测结果阳性，经市级专家组诊断为新冠肺炎无症状感染者。
	本土无症状感染者24：女，42岁，商洛市报告。在社区筛查中核酸检测结果阳性，经市级专家组诊断为新冠肺炎无症状感染者。
	以上确诊病例和无症状感染者均在定点医疗机构隔离治疗、隔离医学观察，具体活动轨迹和疫情防控工作情况由西安市、宝鸡市、咸阳市、渭南市、榆林市、汉中市、商洛市分别发布。
	10月13日0-24时，无新增报告境外输入确诊病例、疑似病例和无症状感染者。解除隔离医学观察3例。
	截至10月13日24时，现有在院隔离治疗境外输入确诊病例1例，隔离医学观察无症状感染者12例。【编辑:孙静波】
</body></doc>