<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>286</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2022/10-14/9872814.shtml</url><title>12天8板、市值涨了25亿的彩虹集团到底出口了多少电热毯：21万元</title><datetime>2022-10-14 09:26:00</datetime><body>	澎湃新闻记者田忠方
	12天8板的电热毯制造商成都彩虹电器(集团)股份有限公司(下称“彩虹集团”，003023)回复深圳证券交易所(下称“深交所”)关注函提出的7大问题。
	10月13日晚，彩虹集团发布《关于对深圳证券交易所关注函回复的公告》称，2022年公司获得一些产品出口订单，但总体上数量少金额低。截至6月底，电热毯等家用柔性取暖产品实现海外销售收入21万元。目前在手订单金额约133万元。
	“目前，公司业务基本面未发生重大变化，公司及控股子公司经营情况正常，同时不存在应披露而未披露的重大信息。”彩虹集团进一步指出。
	9月份，因欧洲能源危机导致能源价格飞涨背景下，欧洲居民大量采购中国电热毯、热泵等产品过冬的消息引发热议。消息刺激下，电热毯概念股彩虹集团的股价出现持续走高。
	Wind数据显示，从9月1日至今，彩虹集团股价上涨了132.76%，近12个连续交易日内，更是实现了8个涨停。随着股价的水涨船高，彩虹集团市值(总市值1估值指标，下同)也从9月初的18.84亿元，攀升至了44.23亿元，一个多月的时间暴涨了25.39亿元。
	截至10月13日收盘，彩虹集团涨停收报41.49元/股，股价创上市以来新高。
	电热毯等取暖产品在手出口订单金额约133万元
	对于深交所关注函提及的“电热毯等家用柔性取暖器具相关产品在海内外已实现的销售收入、占公司总营业收入的比例”问题，彩虹集团公告回复称：“2022年，公司获得一些产品出口订单，总体上数量少金额低，截至6月底，电热毯等家用柔性取暖产品实现海外销售收入21万元，此外，目前在手订单金额约133万元，合计占上一年度公司营业总收入比例为0.13%。”公告进一步指出。
	彩虹集团指出，目前，公司业务基本面未发生重大变化，公司及控股子公司经营情况正常，同时不存在应披露而未披露的重大信息。
	“同时，目前公司控股股东及实际控制人持有的公司股份均处于限售锁定状态。公司控股股东及实际控制人不存在计划对公司进行股权转让、资产重组以及其他对公司有重大影响的事项。”彩虹集团公告称。
	此外，针对深交所关注函提及的“是否存在迎合市场热点概念炒作股价的情形”，彩虹集团公告表示，公司在接受媒体采访、机构和投资者调研、互动易平台回复投资者咨询以及接听公开电话过程中，不存在违反信息披露准确性、公平性原则的情形，也不存在迎合市场热点概念炒作股价及误导投资者的情形。
	“公司全体董事、监事、高级管理人员及其直系亲属在公司股票交易异常波动期间不存在买卖公司股票的行为，亦不存在涉嫌内幕交易的情形。”彩虹集团强调。
	9月至今股价暴涨132.76%，总市值大增25.39亿元
	由于欧洲能源危机导致能源价格飞涨，市场担心欧洲将在能源缺乏的情况下度过今年冬天。近期，欧洲居民大量采购中国电热毯、热泵等产品的消息，持续引发广泛热议。在此背景下，电热毯概念股彩虹集团的股价也出现了持续走高。
	Wind数据显示，9月1日，彩虹集团收盘价为17.88元/股。10月13日，彩虹集团收盘价已超过40元，达41.99元/股。
	随着股价的暴涨，彩虹集团的市值也随之水涨船高。
	Wind数据显示，9月1日，彩虹集团的总市值为18.84亿元。截至10月13日收盘，彩虹集团总市值已攀升至44.23亿元，一个多月的时间暴涨了25.39亿元。
	彩虹集团股价的大幅波动，同样引起了监管的关注。10月10日，彩虹集团发布公告称收到深交所关注函。
	公告显示，关注函要求彩虹集团按照细分产品类型列示公司近两年的营业收入构成，近两年相关产品的产量、形成的收入及利润情况。还要求结合公司经营情况、在手订单情况等，补充说明公司电热毯等家用柔性取暖器具相关产品在海内外已实现的销售收入、占公司总营业收入的比例。
	此外，关注函还要求结合公司收入结构、经营业绩、市场需求等，确认是否存在应披露而未披露的重大信息，说明公司业务基本面是否发生重大变化，近期股价涨幅是否与基本面相匹配，是否与同行业上市公司变动幅度一致，并结合同行业上市公司估值、市盈率、股价变动等情况，就短期内股价涨幅较大进行充分风险提示。
	去年电热毯占主营收入比重过半
	公告显示，彩虹集团主营产品包括电热毯、电热暖手器等系列家用柔性取暖器具以及电热
	蚊香液、电热蚊香片、盘式蚊香、杀虫气雾剂等系列家用卫生杀虫用品。
	股权方面，彩虹集团2022年半年报显示，公司第一大股东为成都彩虹实业股份有限公司，持股50.06%，公司实际控制人刘荣富持有彩虹实业30.17%的股份。
	业绩方面，今年上半年，彩虹集团营业收入5.33亿元，同比(与前一年同期相较)下降10.5%。利润总额7100.11万元，下降29.48%。归母净利润6154.07万元，同比下降26.05%。
	2021年，彩虹集团归母净利润同样出现下滑。Wind数据显示，去年彩虹集团归母净利润实现1.11亿元，同比下降1.51%。
	产品方面，公告显示，彩虹集团2021年电热毯销售收入为5.95亿元，占主营收入比重进一步提升，达52.47%。2020年，彩虹集团电热毯销售收入为4.91亿元，占主营收入比重为46.46%。
	此外，公告显示，彩虹集团2021年电热毯的5.95亿元收入中，成本为3.04亿元，毛利为2.91亿元。测算显示，2021年彩虹集团电热毯的毛利率为48.89%。【编辑:邵婉云】
</body></doc>