<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>299</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2022/10-14/9872780.shtml</url><title>重庆新增本土确诊病例11例 新增本土无症状感染者13例</title><datetime>2022-10-14 08:22:00</datetime><body>	中新网10月14日电据重庆市卫健委网站消息，10月13日0—24时，重庆市新增本土确诊病例11例，其中，渝北区3例，1例在隔离管控人员中发现、2例由无症状感染者转为确诊病例；沙坪坝区2例，1例在管控人员中发现、1例在区域核酸检测中发现；南岸区1例、永川区1例、潼南区1例，均在隔离管控人员中发现；江北区1例，在区域核酸检测中发现；江津区1例、奉节县1例，均在重点人员核酸检测中发现。新增本土无症状感染者13例，其中，渝北区6例、沙坪坝区2例、南岸区2例、巴南区1例、江津区1例、永川区1例，均在隔离管控人员中发现。治愈出院本土确诊病例3例(涪陵区1例、沙坪坝区1例、开州区1例)，解除本土无症状感染者医学观察1例(沙坪坝区)。
	截至10月13日24时，重庆市现有本土确诊病例158例(渝北区22例、巫山县14例、沙坪坝区13例、巴南区13例、江津区11例、永川区10例、九龙坡区7例、南岸区7例、秀山县7例、合川区5例、綦江区5例、垫江县5例、万州区4例、江北区4例、梁平区4例、彭水县4例、南川区3例、潼南区3例、奉节县3例、大足区2例、铜梁区2例、云阳县2例、渝中区1例、大渡口区1例、开州区1例、荣昌区1例、武隆区1例、城口县1例、巫溪县1例、酉阳县1例)，现有本土无症状感染者170例(渝北区67例、永川区12例、秀山县10例、沙坪坝区9例、合川区9例、垫江县9例、彭水县7例、南岸区6例、荣昌区5例、黔江区4例、大渡口区4例、巴南区4例、丰都县4例、渝中区3例、北碚区3例、璧山区3例、江津区2例、巫山县2例、江北区1例、九龙坡区1例、长寿区1例、大足区1例、铜梁区1例、潼南区1例、梁平区1例)。
	10月13日0—24时，重庆市新增境外输入确诊病例2例(西班牙)，无新增境外输入无症状感染者。
	截至10月13日24时，重庆市现有境外输入确诊病例15例(意大利5例、新加坡5例、中国香港1例、泰国1例、老挝1例、西班牙2例)，现有境外输入无症状感染者9例(意大利3例、新加坡4例、西班牙2例)。
	重庆市10月13日新增本土确诊病例和本土无症状感染者基本情况如下：
	一、渝北区
	渝北区确诊病例20，系渝北区确诊病例16的密切接触者。10月13日，根据实验室检查结果、影像学特征和临床症状，经专家组会诊，诊断为新冠肺炎确诊病例(轻型)。
	渝北区确诊病例21，系渝北区10月10日报告的无症状感染者33。10月13日，因病情变化，经专家组会诊，诊断为新冠肺炎确诊病例(轻型)。
	渝北区确诊病例22，系渝北区10月11日报告的无症状感染者58。10月13日，因病情变化，经专家组会诊，诊断为新冠肺炎确诊病例(轻型)。
	渝北区无症状感染者70、无症状感染者71，均系渝北区无症状感染者19的密切接触者。10月13日，根据实验室检查结果、影像学特征和临床症状，经专家组会诊，均被判定为无症状感染者。
	渝北区无症状感染者72，系渝北区无症状感染者41的密切接触者。10月13日，根据实验室检查结果、影像学特征和临床症状，经专家组会诊，判定为无症状感染者。
	渝北区无症状感染者73，系渝北区确诊病例12的密切接触者。10月13日，根据实验室检查结果、影像学特征和临床症状，经专家组会诊，判定为无症状感染者。
	渝北区无症状感染者74，系渝北区无症状感染者60的密切接触者。10月13日，根据实验室检查结果、影像学特征和临床症状，经专家组会诊，判定为无症状感染者。
	渝北区无症状感染者75，系渝北区隔离管控人员。10月13日，根据实验室检查结果、影像学特征和临床症状，经专家组会诊，判定为无症状感染者。
	二、沙坪坝区
	沙坪坝区确诊病例15，系沙坪坝区管控区域内人员。10月13日，根据实验室检查结果、影像学特征和临床症状，经专家组会诊，诊断为新冠肺炎确诊病例(轻型)。
	沙坪坝区确诊病例16，系区域核酸检测中发现的人员。10月13日，根据实验室检查结果、影像学特征和临床症状，经专家组会诊，诊断为新冠肺炎确诊病例(轻型)。
	沙坪坝区无症状感染者10，系沙坪坝区无症状感染者8的密切接触者。10月13日，根据实验室检查结果、影像学特征和临床症状，经专家组会诊，判定为无症状感染者。
	沙坪坝区无症状感染者11，系沙坪坝区确诊病例14的密切接触者。10月13日，根据实验室检查结果、影像学特征和临床症状，经专家组会诊，判定为无症状感染者。
	三、南岸区
	南岸区确诊病例7，系南岸区确诊病例3的密切接触者。10月13日，根据实验室检查结果、影像学特征和临床症状，经专家组会诊，诊断为新冠肺炎确诊病例(轻型)。
	南岸区无症状感染者6，系渝中区确诊病例1的密切接触者。10月13日，根据实验室检查结果、影像学特征和临床症状，经专家组会诊，判定为无症状感染者。
	南岸区无症状感染者7，系南岸区确诊病例3的密切接触者。10月13日，根据实验室检查结果、影像学特征和临床症状，经专家组会诊，判定为无症状感染者。
	四、江津区
	江津区确诊病例11，系江津区重点人员。10月13日，根据实验室检查结果、影像学特征和临床症状，经专家组会诊，诊断为新冠肺炎确诊病例(轻型)。
	江津区无症状感染者2，系江津区隔离管控人员。10月13日，根据实验室检查结果、影像学特征和临床症状，经专家组会诊，判定为无症状感染者。
	五、永川区
	永川区确诊病例10，系永川区确诊病例7的密切接触者。10月13日，根据实验室检查结果、影像学特征和临床症状，经专家组会诊，诊断为新冠肺炎确诊病例(轻型)。
	永川区无症状感染者12，系市外感染者的密切接触者。10月13日，根据实验室检查结果、影像学特征和临床症状，经专家组会诊，判定为无症状感染者。
	六、江北区
	江北区确诊病例4，系区域核酸检测中发现的人员。10月13日，根据实验室检查结果、影像学特征和临床症状，经专家组会诊，诊断为新冠肺炎确诊病例(轻型)。
	七、巴南区
	巴南区无症状感染者4，系巴南区确诊病例9的密切接触者。10月13日，根据实验室检查结果、影像学特征和临床症状，经专家组会诊，判定为无症状感染者。
	八、潼南区
	潼南区确诊病例3，系市外重点地区返渝人员。10月13日，根据实验室检查结果、影像学特征和临床症状，经专家组会诊，诊断为新冠肺炎确诊病例(轻型)。
	九、奉节县
	奉节县确诊病例3，系市外返渝人员。10月13日，根据实验室检查结果、影像学特征和临床症状，经专家组会诊，诊断为新冠肺炎确诊病例(轻型)。
	重庆市10月13日新增境外输入确诊病例基本情况如下：
	病例1、病例2均从西班牙乘坐HU728次航班，于2022年10月12日抵达重庆，即被送至集中隔离点接受医学观察。10月13日，根据实验室检查结果、影像学特征和临床症状，经专家组会诊，均被诊断为新冠肺炎确诊病例(轻型)。【编辑:朱延静】
</body></doc>