<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>302</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2022/10-14/9872774.shtml</url><title>上海新增本土确诊病例2例和本土无症状感染者47例</title><datetime>2022-10-14 08:01:00</datetime><body>	中新网10月14日电据上海市卫健委微信公众号消息，2022年10月13日0—24时，上海市新增本土新冠肺炎确诊病例2例和无症状感染者47例，其中2例确诊病例和45例无症状感染者在隔离管控中发现。新增境外输入性新冠肺炎确诊病例7例和无症状感染者26例，均在闭环管控中发现。
	本土病例情况
	2022年10月13日0—24时，新增本土新冠肺炎确诊病例2例。
	病例1，居住于闵行区，
	病例2，居住于松江区，
	均系此前本市报告的外省来沪返沪感染者的密切接触者。在隔离管控期间新冠病毒核酸检测结果异常，经疾控中心复核结果为阳性。综合流行病学史、临床症状、实验室检测和影像学检查结果等，诊断为确诊病例。
	本土无症状感染者情况
	2022年10月13日0—24时，新增本土无症状感染者47例。
	无症状感染者1，居住于宝山区，系外省返沪人员，与外省疫情存在关联可能。在常态化核酸检测中发现异常，经市、区疾控中心复核，核酸检测结果为阳性。经市级专家会诊，综合流行病学史、临床症状、实验室检测和影像学检查结果等，诊断为无症状感染者。(10月13日已发布)
	无症状感染者2，居住于崇明区，系外省返沪人员，与外省疫情存在关联可能。在常态化核酸检测中发现异常，经市、区疾控中心复核，核酸检测结果为阳性。经市级专家会诊，综合流行病学史、临床症状、实验室检测和影像学检查结果等，诊断为无症状感染者。(10月13日已发布)
	无症状感染者3—无症状感染者5，居住于浦东新区，
	无症状感染者6，居住于黄浦区，
	无症状感染者7，居住于徐汇区，
	无症状感染者8—无症状感染者11，居住于长宁区，
	无症状感染者12—无症状感染者18，居住于普陀区，
	无症状感染者19，居住于虹口区，
	无症状感染者20—无症状感染者27，居住于杨浦区，
	无症状感染者28—无症状感染者34，居住于闵行区，
	无症状感染者35—无症状感染者38，居住于宝山区，
	无症状感染者39、无症状感染者40，居住于嘉定区，
	无症状感染者41—无症状感染者43，居住于松江区，
	均系此前本市报告的外省来沪返沪感染者的密切接触者。在隔离管控期间新冠病毒核酸检测结果异常，经疾控中心复核结果为阳性。综合流行病学史、临床症状、实验室检测和影像学检查结果等，诊断为无症状感染者。
	无症状感染者44、无症状感染者45，居住于嘉定区，均系10月7日本市报告的本土无症状感染者的密切接触者。在隔离管控期间新冠病毒核酸检测结果异常，经疾控中心复核结果为阳性。综合流行病学史、临床症状、实验室检测和影像学检查结果等，诊断为无症状感染者。
	无症状感染者46、无症状感染者47，居住于静安区，均系10月9日本市报告的本土无症状感染者的密切接触者。在隔离管控期间新冠病毒核酸检测结果异常，经疾控中心复核结果为阳性。综合流行病学史、临床症状、实验室检测和影像学检查结果等，诊断为无症状感染者。
	境外输入病例情况
	2022年10月13日0—24时，通过口岸联防联控机制，报告7例境外输入性新冠肺炎确诊病例。治愈出院2例，其中来自韩国1例，来自加拿大1例。
	病例1为中国籍，在加拿大生活，自加拿大出发，于2022年10月10日抵达上海浦东国际机场，入关后即被集中隔离观察，其间出现症状。综合流行病学史、临床症状、实验室检测和影像学检查结果等，诊断为确诊病例。
	病例2为中国籍，在法国工作，自法国出发，于2022年10月10日抵达上海浦东国际机场，入关后即被集中隔离观察，其间出现症状。综合流行病学史、临床症状、实验室检测和影像学检查结果等，诊断为确诊病例。
	病例3为新加坡籍，在新加坡生活，自新加坡出发，于2022年10月10日抵达上海浦东国际机场，入关后即被集中隔离观察，其间出现症状。综合流行病学史、临床症状、实验室检测和影像学检查结果等，诊断为确诊病例。
	病例4为中国籍，在美国工作，自美国出发，于2022年10月10日抵达上海浦东国际机场，入关后即被集中隔离观察，其间出现症状。综合流行病学史、临床症状、实验室检测和影像学检查结果等，诊断为确诊病例。
	病例5为中国籍，在日本工作，自日本出发，于2022年10月11日抵达上海浦东国际机场，入关后即被集中隔离观察，其间出现症状。综合流行病学史、临床症状、实验室检测和影像学检查结果等，诊断为确诊病例。
	病例6为加拿大籍，在加拿大生活，自加拿大出发，经新西兰转机，于2022年10月11日抵达上海浦东国际机场，入关后即被集中隔离观察，其间出现症状。综合流行病学史、临床症状、实验室检测和影像学检查结果等，诊断为确诊病例。
	病例7为美国籍，在美国工作，自美国出发，于2022年10月12日抵达上海浦东国际机场，入关后即被集中隔离观察，其间出现症状。综合流行病学史、临床症状、实验室检测和影像学检查结果等，诊断为确诊病例。
	7例境外输入性确诊病例已转至定点医疗机构救治，已追踪同航班密切接触者190人，均已落实集中隔离观察。
	境外输入性无症状感染者情况
	2022年10月13日0—24时，新增境外输入性无症状感染者26例。
	无症状感染者1为加拿大籍，在加拿大生活，自加拿大出发，于2022年10月3日抵达上海浦东国际机场，入关后即被集中隔离观察，其间例行核酸检测异常。经排查，区疾控中心新冠病毒核酸检测结果为阳性。综合流行病学史、临床症状、实验室检测和影像学检查结果等，诊断为无症状感染者。
	无症状感染者2为中国籍，在乍得工作，自乍得出发，经法国转机，于2022年10月7日抵达上海浦东国际机场，入关后即被集中隔离观察，其间例行核酸检测异常。经排查，区疾控中心新冠病毒核酸检测结果为阳性。综合流行病学史、临床症状、实验室检测和影像学检查结果等，诊断为无症状感染者。
	无症状感染者3为中国籍，在美国生活，自美国出发，于2022年10月8日抵达上海浦东国际机场，入关后即被集中隔离观察，其间例行核酸检测异常。经排查，区疾控中心新冠病毒核酸检测结果为阳性。综合流行病学史、临床症状、实验室检测和影像学检查结果等，诊断为无症状感染者。
	无症状感染者4为中国籍，在马来西亚生活，自马来西亚出发，于2022年10月9日抵达上海浦东国际机场，入关后即被集中隔离观察，其间例行核酸检测异常。经排查，区疾控中心新冠病毒核酸检测结果为阳性。综合流行病学史、临床症状、实验室检测和影像学检查结果等，诊断为无症状感染者。
	无症状感染者5为日本籍，在日本探亲，自日本出发，于2022年10月9日抵达上海浦东国际机场，入关后即被集中隔离观察，其间例行核酸检测异常。经排查，区疾控中心新冠病毒核酸检测结果为阳性。综合流行病学史、临床症状、实验室检测和影像学检查结果等，诊断为无症状感染者。
	无症状感染者6为中国籍，在美国留学，自美国出发，于2022年10月9日抵达上海浦东国际机场，入关后即被集中隔离观察，其间例行核酸检测异常。经排查，区疾控中心新冠病毒核酸检测结果为阳性。综合流行病学史、临床症状、实验室检测和影像学检查结果等，诊断为无症状感染者。
	无症状感染者7为中国籍，在加拿大工作，自加拿大出发，于2022年10月9日抵达上海浦东国际机场，入关后即被集中隔离观察，其间例行核酸检测异常。经排查，区疾控中心新冠病毒核酸检测结果为阳性。综合流行病学史、临床症状、实验室检测和影像学检查结果等，诊断为无症状感染者。
	无症状感染者8为中国籍，在芬兰工作，自芬兰出发，于2022年10月10日抵达上海浦东国际机场，入关后即被集中隔离观察，其间例行核酸检测异常。经排查，区疾控中心新冠病毒核酸检测结果为阳性。综合流行病学史、临床症状、实验室检测和影像学检查结果等，诊断为无症状感染者。
	无症状感染者9为中国籍，在美国工作，自美国出发，于2022年10月10日抵达上海浦东国际机场，入关后即被集中隔离观察，其间例行核酸检测异常。经排查，区疾控中心新冠病毒核酸检测结果为阳性。综合流行病学史、临床症状、实验室检测和影像学检查结果等，诊断为无症状感染者。
	无症状感染者10、无症状感染者11均为中国籍，在美国工作，自美国出发，乘坐同一航班，于2022年10月11日抵达上海浦东国际机场，入关后即被集中隔离观察，其间例行核酸检测异常。经排查，区疾控中心新冠病毒核酸检测结果为阳性。综合流行病学史、临床症状、实验室检测和影像学检查结果等，诊断为无症状感染者。
	无症状感染者12—无症状感染者16均为中国籍，无症状感染者12在法国探亲，无症状感染者13在法国工作，无症状感染者14在法国生活，无症状感染者12—无症状感染者14自法国出发，无症状感染者15在德国留学，自德国出发，经法国转机，无症状感染者16在英国留学，自英国出发，经法国转机，无症状感染者12—无症状感染者16乘坐同一航班，于2022年10月11日抵达上海浦东国际机场，入关后即被集中隔离观察，其间例行核酸检测异常。经排查，区疾控中心新冠病毒核酸检测结果为阳性。综合流行病学史、临床症状、实验室检测和影像学检查结果等，诊断为无症状感染者。
	无症状感染者17、无症状感染者18均为中国籍，无症状感染者17在西班牙探亲，无症状感染者18在西班牙生活，无症状感染者17、无症状感染者18自西班牙出发，乘坐同一航班，于2022年10月11日抵达上海浦东国际机场，入关后即被集中隔离观察，其间例行核酸检测异常。经排查，区疾控中心新冠病毒核酸检测结果为阳性。综合流行病学史、临床症状、实验室检测和影像学检查结果等，诊断为无症状感染者。
	无症状感染者19—无症状感染者21均为中国籍，无症状感染者19在德国工作，自德国出发，无症状感染者20在捷克工作，自捷克出发，经德国转机，无症状感染者21在奥地利工作，自奥地利出发，经德国转机，无症状感染者19—无症状感染者21乘坐同一航班，于2022年10月11日抵达上海浦东国际机场，入关后即被集中隔离观察，其间例行核酸检测异常。经排查，区疾控中心新冠病毒核酸检测结果为阳性。综合流行病学史、临床症状、实验室检测和影像学检查结果等，诊断为无症状感染者。
	无症状感染者22为荷兰籍，在荷兰生活，自荷兰出发，于2022年10月11日抵达上海浦东国际机场，入关后即被集中隔离观察，其间例行核酸检测异常。经排查，区疾控中心新冠病毒核酸检测结果为阳性。综合流行病学史、临床症状、实验室检测和影像学检查结果等，诊断为无症状感染者。
	无症状感染者23为中国籍，在新西兰探亲，自新西兰出发，于2022年10月11日抵达上海浦东国际机场，入关后即被集中隔离观察，其间例行核酸检测异常。经排查，区疾控中心新冠病毒核酸检测结果为阳性。综合流行病学史、临床症状、实验室检测和影像学检查结果等，诊断为无症状感染者。
	无症状感染者24为中国籍，在加拿大生活，自加拿大出发，于2022年10月12日抵达上海浦东国际机场，入关后即被集中隔离观察，其间例行核酸检测异常。经排查，区疾控中心新冠病毒核酸检测结果为阳性。综合流行病学史、临床症状、实验室检测和影像学检查结果等，诊断为无症状感染者。
	无症状感染者25为中国籍，在美国留学，自美国出发，于2022年10月12日抵达上海浦东国际机场，入关后即被集中隔离观察，其间例行核酸检测异常。经排查，区疾控中心新冠病毒核酸检测结果为阳性。综合流行病学史、临床症状、实验室检测和影像学检查结果等，诊断为无症状感染者。
	无症状感染者26为中国籍，在美国探亲，自美国出发，经丹麦转机，于2022年10月12日抵达上海浦东国际机场，入关后即被集中隔离观察，其间例行核酸检测异常。经排查，区疾控中心新冠病毒核酸检测结果为阳性。综合流行病学史、临床症状、实验室检测和影像学检查结果等，诊断为无症状感染者。
	26例境外输入性无症状感染者已转至定点医疗机构医学观察，已追踪同航班密切接触者369人，均已落实集中隔离观察。
	2022年10月13日0—24时，解除医学观察无症状感染者23例，其中本土无症状感染者4例，境外输入性无症状感染者19例。
	2022年7月3日0时至2022年10月13日24时，累计本土确诊194例，治愈出院195例，在院治疗23例，死亡0例；无症状感染者1028例。现有待排查的疑似病例0例。
	截至2022年10月13日24时，累计境外输入性确诊病例5499例，出院5465例，在院治疗34例。现有待排查的疑似病例0例。【编辑:朱延静】
</body></doc>