<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>314</id><url>http://www.chinanews.com/cul/2022/10-14/9872754.shtml</url><title>诠释特殊母女关系 另类视角的女性故事能吸睛吗</title><datetime>2022-10-14 06:50:00</datetime><body>	聚焦摇滚母女，诠释特殊母女关系
	另类视角的女性故事能吸睛吗
	近日，女性情感绽放剧《摇滚狂花》开播，讲的是落魄摇滚主唱妈妈与一心想玩摇滚的女儿之间鸡飞狗跳的故事。《摇滚狂花》是一部非常另类、追求特别的女性题材剧，小众的故事切口、边缘性人物和非典型的人物关系，都看出女性剧求变的野心。女性题材剧是影视市场的“重头戏”，每年产量很高，求变才有可能拍出新颖的作品。
	记者师文静
	非典型的女性故事
	《摇滚狂花》由姚晨、常远、庄达菲、袁弘等主演，讲述了曾在国内红极一时的女子摇滚乐队“狂花乐队”主唱彭莱经历种种生活、情感变故后，与女儿白天分离又重逢，生活在同一屋檐下，两人从争执不休到携手成长、共追摇滚梦的故事。该剧一开篇，姚晨饰演的乐队主唱彭莱在演出时抡起乐器砸了赵子琪饰演的乐队贝斯手陈月的头，把陈月砸到脑震荡住进医院。彭莱打人的原因是她发现离婚当天前夫就跟陈月领了证。搞砸了自己表演生涯的彭莱抛下女儿远走美国，过着酗酒、吃药、打零工的生活。镜头一转，十多年后，彭莱的前夫心梗去世，彭莱回国照顾女儿，但后妈陈月养大的白天对亲妈彭莱恨意未消、隔阂未除，两人开启相爱相杀、鸡飞狗跳的生活。该剧剧情近半，彭莱和女儿白天还在“斗法”关系中，彭莱依旧酗酒、睡觉、阻挠女儿玩摇滚；女儿除了每天争取大学退学玩摇滚，就是跟妈妈斗，使尽各种伎俩整彭莱。后续剧情随着姥姥搬进来一起住，最终两人一定会消除隔阂、共同追梦。
	《摇滚狂花》就是披着摇滚流行文化的外皮讲述女性故事的剧，这部剧优点很明显，缺点也很明显。该剧的优点是试图跳出都市职场、家庭育儿等女性题材剧的叙事框架，不再聚焦职场和育儿话题，打造另类的、边缘化的“落魄酗酒妈妈”“幼稚叛逆女儿”等女性形象，通过非典型的母女关系，探讨女性独立自主的个性化成长。更可取的是，该剧很精准地抓住了当下很多欧美日韩剧流行的“不完美女性”“非典型女性关系”创作趋势，创作理念很赶潮流，但和解、治愈、真性情等情感价值内核，又是能被普通大众接受的。
	这部剧的缺点也非常多。该剧为了刻画摇滚母女的“狂花”“刺猬性格”形象，花了大量笔墨在母女两人斗狠的剧情上，连续多集的此类剧情又满又碎又单一，“斗法”没完没了，没能很好地刻画出彭莱这个人物的内心世界。无论是作为丢掉孩子的妈妈、众叛亲离的女性，还是落魄的摇滚歌手，彭莱这个人物本可以更加丰富饱满，但编剧笔力不逮，把人物写得刻板、老套。姚晨全剧烟熏妆、暗黑风装束、烟酒不离手，使出浑身解数演出的也只能是落魄摇滚女主唱的“癫狂”和“老炮”，演不出这个女性复杂的内心世界。有观众说，该剧题材、演员演技都不错，但总感觉哪里出了问题。该剧最大的问题就在剧情推进和叙事节奏上，再就是抓住了人物的“形”而没有抓住人物的“神”，创作者找到了新颖的人物和故事，却没能把人物很好地立住，没能把主题立意讲透。另外，该剧标榜的摇滚元素也只成为叙事工具，毕竟观众没看到摇滚创作和表演。
	更丰富的表达形式
	据说《摇滚狂花》是“狂花系列”的首部剧，这个系列将以不同性格、不同人生际遇的女性生活为主线，聚焦真实生活观察，展现她们对家庭、事业的不同态度，为不同的观众提供专属的女性故事。当下的国产都市女性题材剧确实需要不断求新，如果能让女性走出职场剧、家庭剧打造的套路，塑造出更多丰富的女性形象，肯定为观众所喜闻乐见。
	近些年流行的女性题材剧大多数打造的是职场、家庭中的各具特色的“完美女性”，女性与职场大女主、全职妈妈等形象捆绑在一起。随着近一两年“女性群像”“女性+”创作模式的流行，荧屏女性形象开始超越职场、家庭叙事套路，出现女性情谊、女性牵绊、女性互助等新的女性表达的剧，比如《我在他乡挺好的》《突如其来的假期》《二十不惑》等剧，真正追求以女性的视角去观察世界，反映女性独有的情感体验和生活经历，展现女性的内心世界。但是，女性视角的剧创作多了，也会出现审美疲劳。这些剧对容貌焦虑、性别歧视、年龄危机、情感焦虑、职场压力、家庭关系困境、男女情感困境等主要议题表达也会扎堆、雷同，这些剧中的女孩身份、职业是如此不同，但是境遇和困扰又是那么相同。所以，经过一波波的求新创作，女性题材剧不断迭代更新但又不断雷同化。
	《摇滚狂花》这种寻找崭新切入点、小众题材或者垂直市场的女性题材剧，可能是一种有效的创作方式，关键是找到新题材后能否把作品做扎实。正在播出的《三悦有了新工作》其实也是女性群像成长剧，聚焦的是从事遗体化妆师工作的女孩们，探讨的依旧是女性的成长和独立自主，但把这个主题用“殡葬业”“生死”等更吸睛、更宽泛的议题给包裹起来。这样来看，《摇滚狂花》《三悦有了新工作》都是女性题材剧很好的创作方向，给女性题材找到了更新式的故事类型。
	《齐鲁晚报》2022年10月14日第A10版【编辑:刘星辰】
</body></doc>