<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>316</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2022/10-14/9872752.shtml</url><title>主人出游宠物咋办？铲屎官上门来服务</title><datetime>2022-10-14 06:47:00</datetime><body>	主人出游宠物咋办铲屎官上门来服务
	喂食陪玩清洁卫生等，除了宠物店还有一些年轻人以此为副业
	国庆假期不少市民会出游或探亲访友，长时间出远门给铲屎官们提出了难题：家里的“毛孩子”怎么办？宠物上门喂养服务应运而生，为养宠人士解了燃眉之急。记者经过调查发现，如今上门喂养已经是宠物圈内的常见服务，包含铲屎、喂食、陪玩、清洁等多种服务类型，提供此类服务的除了专门的宠物店，还有不少以此作为“兼职”的年轻人。
	文/片
	记者李旭旭王钟玉
	选择上门喂养当兼职
	更多是出于个人爱好
	生活在潍坊市奎文区的官双祥在潍坊一家企业负责采购工作，平日的社交圈子相对固定。官双祥说，自己是在大学去台湾交换学习时了解到了宠物上门喂养这个行业，毕业后他也曾经养过几条宠物狗，算是爱宠人士中的一员。
	自从去年2月份“兼职”从事宠物上门服务以来，官双祥认识了不少朋友。“在我看来，这实际上算是一种扩大社交圈的方式。”1994年出生的官双祥并不把这项“兼职”作为增加收入的途径，更加看重的是“玩得开心”。
	2021年2月，官双祥开始在小红书上发布宠物上门服务的相关信息。点进官双祥的小红书页面，更多的是他日常生活的分享，仅有两次宠物上门服务的信息。
	据官双祥介绍，他的服务范围覆盖潍坊市区之内，主要提供喂食添水、铲屎陪玩、打扫卫生等服务，按次收费，一只宠物单次30元。官双祥的客户不多，但是一般都是长期合作的老客户。“需要该服务的雇主，主要是因为回老家探亲或者出差没法照看宠物。”
	他举了一个例子。“我接触过的一个家庭属于丈夫因为工作需要每隔一个月就要出差半个月的情况，在家考编的妻子也会陪同前往，所以一来二去他们已经发展成我的老客户了。”
	因为这项“兼职”，官双祥接触到了一些新朋友。看到有的客户在家里养了一只鸡作为宠物，他也打开了养鸟的新世界，现在他的家里也养着芦丁鸡和孔雀。此外，他还因此结识了一起外出露营的营友。正如官双祥所说，选择宠物上门喂养作为“兼职”更多是出于爱好。
	据悉，90后北京女孩“猫爷seven”在国庆期间通过喂猫7天赚了约5000元。她每天最少有4单，最多一天要上门8家。而在春节期间，她最多曾一天上门12家，日入超千元。据她统计，她在成为宠托师的第一年赚了1.8万元左右。打开小红书键入“宠物上门、潍坊”，能看到十几篇提供此类服务类的博文，其中大多数博主都为兼职，少部分的上门服务来自宠物店。
	目前市场还比较小
	但利润比较可观
	位于潍城区的“尾巴优品宠物用品店”在2018年开业，系邓皓轩与朋友一起合伙开设。
	邓皓轩介绍，背靠自有的猫砂生产工厂，公司的主要营收来源包括线上电商、线下门店销售和工厂代工三个方面。线下门店的营收来源主要分为商品销售和服务两部分，其中服务方面又分为店内和店外两种。店内提供的主要服务是给宠物洗澡，店外即上门服务包含的种类则更加广泛，包括铲屎、喂饭、遛狗等多项服务。“线下门店每个月销售额为5万至6万元，利润大约2万元，其中线下门店的利润构成中，销售占四成，服务占六成。”
	邓皓轩告诉记者，上门服务的时间主要是节假日和主人出差，“国庆假期一共接了7单，有上门2天的，也有上门4天的，大多数下单的原因都是因为主人回老家。”上门服务的费用由距离决定，5公里以内48元，5到8公里68元，超出8公里的需要具体估算，基本的服务内容包括打扫卫生(换猫砂、拖地)，喂水喂食，陪玩5至6分钟等，额外的服务包括长时间的陪玩等。
	虽然现在宠物上门喂养的市场比较小，但是因为看到了宠物服务行业的利润比较可观，所以邓皓轩打算转行做宠物服务业。“未来可能会在服务上下功夫，开个宠物医院，今年潍坊已经有十几家在探索转型升级。”
	偶尔也会发生纠纷
	上门服务有隐忧
	上门喂养服务具有不可替代的优点：宠物对于家中环境熟悉，不会产生应激反应；不用担心其他的寄养宠物是否健康，会不会有交叉感染的风险；猫粮狗粮不用担心会被更换，导致宠物吃不习惯或者有其他的健康问题。但是，也存在财物丢失、宠物生命安全、信息泄露等潜在纠纷。
	据业内人士介绍，陌生人上门喂养，一旦发生财物丢失等意外，就会给铲屎官带来不小的麻烦。此外，上门喂养人员如果不具有丰富的动物饲养经验，有可能在喂养宠物时被宠物咬伤或抓伤，容易发生饲养动物损害纠纷。同时，客户信息泄露的风险也是不容忽视的。
	“该行业因为是上门服务，需要跟客户之间建立起信任感。所以我们的主要顾客来源是店内顾客转化成的或者是朋友介绍的。”邓皓轩说，信任是上门服务必不可少的要素。王玉(化名)曾经在尾巴优品宠物店领养过一只猫咪，以此跟邓皓轩建立了联系。国庆节期间，她因为要回安丘老家，所以预约了两次上门服务。“我之前在店内领养的小猫，因此跟店主比较熟悉，国庆节期间让他来照看也比较放心。”
	即便如此，在上门服务的过程中也有可能会发生冲突。邓皓轩举了一个让自己印象深刻的例子，“有一个客户因为是合租，上门的时候跟其他租户产生了一些小冲突。”而官双祥为了避免冲突的发生，会提前与客户沟通，让他们在家中提前安装摄像头，自己也会亮明自己的家庭住址和身份证等信息。
	山东求是和信律师事务所律师史远表示：“如果在服务过程中发生冲突，可能会参照有偿保管合同来判定过失。”史律师建议，在选择上门服务时，要记得提前签订好合作协议，在交接过程中也要做好确认。
	《齐鲁晚报》2022年10月14日第A07版【编辑:李岩】
</body></doc>