<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>322</id><url>http://www.chinanews.com/cul/2022/10-14/9872742.shtml</url><title>靳东演活了真实的法官</title><datetime>2022-10-14 06:14:00</datetime><body>	最近，“法官靳东”刷屏了。
	电视屏幕上，靳东饰演的男主角方远说话带着湖南口音，是一个既严肃又风趣的基层法官：他在一桩桩案件中维护公平正义又不失温暖；和一群基层法院人以专业素养和高情商同老百姓沟通，接地气、办实事；同事之间志同道合又免不了“斗嘴”“拆台”。
	如此兼具正义和烟火气的法官，一时间圈粉无数。
	真实法官的工作和生活你了解多少？
	最近，首部由最高人民法院全程指导、全景展现我国司法改革最新成果的现实主义法治题材电视剧《底线》播出，透过一宗宗案件，展现基层法院三代人民法官对司法底线的坚守。
	据介绍，最高人民法院组织主创团队从2019年策划构思，2020年10月开始历时90余天采风，再到2022年2月开机，同年5月30日杀青，整个项目历时3年，剧本前后修改共计20稿。
	8个月的实习挖到了宝
	日前，接受中青报·中青网记者专访时，《底线》导演刘国彤说，在创作《底线》之前，原本觉得用影视手法表现法官很困难，因为他和很多人一样对法院系统和法官群体了解不够。
	“法院题材和生活有一定距离，不打官司你是不会接触到法院和法官的。”刘国彤好奇于法庭上面目威严的法官，除了开庭每天还在做哪些工作，他们的审判逻辑是什么，法院生态又是怎样的。
	和剧组同事进入法院体验生活、“实习”8个月后，刘国彤的担忧和疑虑消失了。“法院题材可做的东西特别多，是一个挖不尽的宝藏”。
	刘国彤和剧组同事，每天与法院工作人员一起上下班、吃饭。刘国彤透露，后来当地法院还给他们办了门禁卡。“我们集中体验生活的法院有16个审判庭，我们每天早上进办公室会各自看排班表，然后选择感兴趣的案件旁听”。
	在基层法院“实习”的日子里，刘国彤看见了什么？
	他发现法院里的案件形形色色，涵盖了社会各个层面；他们旁听的案件，“都是当下我们所听到、接触到的问题”。
	“在法院，你会发现，当事人双方很少掩饰，不虚假，因为在争取自己利益的时候(表达)都很‘赤裸裸’，你能看到人性特别真实、直白的表现。”刘国彤表示，所有“人间真实”的事件，形成了戏剧创作的“张力”。
	然后，刘国彤看见了与想象中不一样的法官形象。
	他分享了一件至今印象极深的事情。有一次，一位法官说次日要去回访一宗已经判决的案子，刘国彤和剧组同事便一道随行。
	“我们确实也希望有一些往外走的机会，于是跟着法官去，没想到特别远。我们得坐一个多小时的高铁，下车后继续坐40多分钟的汽车，来到一个村子。当事人是乡村里的残疾人，这位法官要去了解案件判完后的执行情况。”
	刘国彤当时很受触动，原来法官在案件结束后还会亲自去回访，哪怕路途遥远。刘国彤记得，当时他们抵达后还等了一段时间，而法官态度始终非常耐心。
	法官的A面与B面
	在《底线》中，演员靳东饰演立案庭庭长方远，有个绰号叫“方婶儿”，因为他一方面能较好地处理职场关系，另一方面经常既耐心又专业地对案件当事人双方进行调解。观众评价，苦口婆心的模样，很像热心的居委会大妈。
	刘国彤说，平时在调解中，他看到法官都是性格温和，一直在“好言好语交流”。“法官有一个很重要的工作，是要让双方情绪缓和下来，但可能也要因此承受很多委屈和无奈”。
	“雷星宇案”中，雷星宇因母亲受讨债人羞辱而愤起反抗，导致讨债人身亡。主审法官与合议庭审判员就雷星宇行为是否构成“正当防卫”进行了激烈辩论，从法理、事实、情感等多方面论证；在“职场性骚扰案”中，原本受到舆论压力和家庭压力的女职员，在准备撤诉之际得到了最高法挂职干部的力挺。
	总体上，刘国彤觉得现实生活中法官呈现出的基本特点是：一身正气、有责任心、逻辑缜密、善于沟通。
	“法官群体非常健谈，问一句能答十句。他们也很幽默，但说话分寸感很强。”刘国彤看到，很多法官将工作和生活平衡得很好，法庭之外也有自己的兴趣爱好。
	《底线》展现老中青三代法院工作者群像。结合此前的观察和接触，刘国彤觉得，像年纪大一些的庭长，性格表现得更沉稳，逻辑性和原则性更强；而年轻一些的工作者，比如法律助理、书记员等，展现出很广的知识面，以及“敢想敢做的魄力”。在法院，师承关系也很明显，师父引领年轻人积累实战经验、提升职业素养。
	电视剧也有普法功能
	刘国彤特别提到，《底线》中设置的时间背景是在2014年司法改革以后。“司法改革全面提升了成为法官的难度，也由此有了‘入额’的概念。”他感慨，能“入额”成为法官的人都非常优秀，因为这个过程非常艰苦、困难，对一个人综合素质提出相当高的要求。
	而法官承受的压力，也是大家无法想象的。“法官有终身责任制，这个案子是你判的，就需要负责到底”。一位法官曾告诉刘国彤，他曾经经手的一桩离婚案，调解时发现男方对女方已无感情，最终判双方离婚，当时女方对法官意见还比较大。但是过了几年，那名女士忽然回来感谢法官——因为摆脱了那段纠结的感情，她才遇到了真正对自己好的伴侣，开启新生活。
	“在判决时，法官要考虑的不仅是当事人当下的诉求，他(她)可能会看得更长远一些。”刘国彤说。
	除了展现基层法官真实工作状态，刘国彤也很希望《底线》带来普法的积极作用。
	在法院旁听刑事案件的过程中，一个诈骗案令刘国彤印象深刻。涉案的是多个00后年轻人，他们通过在网站上与他人“谈恋爱”，骗取对方钱财，构成了集体诈骗。刘国彤为这群孩子感到惋惜：“他们年纪轻轻，什么都不知道。出于好玩，在他人组织下学习一些话术，就在网上和别人聊，骗他人转账，之后被判刑。这将给他们的人生带来污点。”
	刘国彤认为，将一些基本的法律常识普及给年轻人非常重要，能让他们少走一些弯路。“看着这帮孩子，我特别想让更多年轻人能够懂点法，不要在一种完全无知的状态下被一些不法分子利用”。
	中青报·中青网记者沈杰群来源：中国青年报
	《中国青年报》2022年10月14日07版【编辑:刘星辰】
</body></doc>