<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>326</id><url>http://www.chinanews.com/ty/2022/10-14/9872737.shtml</url><title>不服输有韧劲 王霜的武汉脾气很足</title><datetime>2022-10-14 05:59:00</datetime><body>	不服输有韧劲王霜的武汉脾气很足【最爱牛肉粉每次回汉都要“嚯”一碗】
	王霜回国了。9月底，她在社交媒体晒出酒店隔离照片，引发种种猜测：不是在美国大联盟踢得好好的么？回来处理私事？
	突然回国的举动让这位武汉姑娘又一次成为焦点。直到前不久，党的二十大代表名单公布，王霜在列，疑团才解开，原来是专程回来参加党的二十大。
	武汉是王霜生活成长的地方。在西大街小学、晚报杯足球场挥洒汗水，一路飞奔成为亚洲足球小姐，带领中国女足冲锋，赛场之外，她也跟武汉人一样，会约朋友去汉口万松园排队吃一碗牛肉粉。
	去年，中韩女足奥运门票争夺战，王霜打入“绝杀”进球，赛后与记者聊天时，她笑着说道：“我们武汉人就是这种个性，搞不搞得赢，谁知道呢？但首先心里一定不能怕，要敢搞！”
	“敢搞”是武汉俚语，通俗讲就是敢于抗争与战斗，也是武汉姑娘王霜的性格底色。
	/01
	“他们是我爱的家人。”
	“5岁的时候，我的亲生父母离婚了。当我父亲把我送到我的姨父姨母家，让我开始跟着他们生活，我还是很难接受这个事实。我哭了一晚上，那也是我第一次感到真正的无助和脆弱。”更让王霜无法接受的是，亲生父母随后各自离开武汉，留下她一个人。现在每当王霜提及“父母”，指的是她的姨父曹小林、姨母郭芳，“他们是我爱的家人”。
	/02
	“无论发生什么，在球场上，你都不会是一个人。”
	刚搬进姨父姨母家，王霜很没安全感，经常待在房间不出来，后来跟着表哥曹国栋一起踢球，才逐渐好起来。当时西大街小学校队只有男生，王霜经常跟着哥哥往球场跑，被教练徐义龙发掘，成了队里唯一的女孩。足球是王霜的救命稻草，让她能表现自己，被人看见关注，结识新的朋友，“无论发生什么，在球场上，你都不会是一个人。”武汉人搭白算数讲胃口，让这里大大小小的球场有一种“燃”。
	/03
	“她身上有股倔强的劲头，就是要和那些男孩子比，要超过他们。”
	住在江汉大学附近时，王霜和哥哥从足球场比赛颠球回家，球不能落地，一旦落地就要从头开始。哥哥蛮“贼”，球掉在哪里，就从哪里捡起来继续颠；王霜蛮“犟”，只要掉球，就走回球场从头再来。
	“她身上有股倔强的劲头，就是要和男孩子比，要超过他们。”教练徐义龙回忆，那时所有队员写训练日记，不少男生随便写几个字糊弄，王霜特别认真，教练讲的要点全都记下来了。不服输，有韧劲，王霜的武汉脾气很足。
	/04
	“我不想走！”
	王霜12岁进入国少队，第一次离家在外生活。“跳级”到17岁以下国家队的预备队，年纪小、个头小的王霜并不受重视，上场机会少，“我感到很孤独，也因为想家经常哭鼻子”。
	2007年春节，王霜回武汉过年，她好希望假期不要结束，但事实是她必须独自踏上火车去北京。总是小心藏起内心感受的王霜这次没绷住，在2月武汉冷飕飕的站台，哭着说出了心里话：“我不想走！”
	父亲哄她：“你先去，我明天就来”。王霜在火车上哭了整晚，醒来已到北京，她很快意识到，“他根本就不会到北京来，他骗了我。我当时真的好伤心。后来我当然明白，他那么做是想要推我一把，为我好。”
	/05
	“你看得见球门吗？”
	“只要看得见球就行！”
	2009年，王霜随武汉吴家山中学女足球队参加全国中学生运动会。她在比赛中连续罚丢点球，回武汉之后就开始发狠练习。
	“她那个年龄一次不能练多，我给她规定加练时最多练6个。”韩建，王霜中学时代的教练，有天晚上在队里没看见王霜，跑到黑乎乎的球场一看，果然一个人在练点球，“我问她，这么黑练什么练？你看得见球门吗？她顶嘴，只要看得见球就行！”
	不想那多，搞了再说，那天王霜摸黑踢了20多个点球，后来腹股沟拉伤，休息了一个多星期。说起这事，韩建又好气又好笑：“王霜的确有天赋，但后天的努力才让她走到今天。像大家熟悉的张稀哲、雷腾龙，王霜和他们一起训练过，她是最努力的那一个。”
	/06
	“这个奖对我来说不是终点，而只是起点。”
	加盟巴黎圣日耳曼，获得亚洲足球小姐称号，王霜在2018年靠一颗颗精彩进球让世界记住了这个来自武汉的姑娘。在亚足联颁奖典礼，西装革履的王霜笑容腼腆地用英语发表感言：“这个奖对我来说不是终点，而只是起点。”
	/07
	为武汉捐款60万元
	2020年初，无法参加奥运预选赛的王霜坚持在家中训练，跟表哥在小区天台颠球，用瑜伽垫在家练盘球，日复一日，毫不懈怠。为了支持抗疫，她捐款60万元人民币。据媒体报道，这个金额超过了她在巴黎的年薪。
	/08
	“把她们冲垮！”
	2021年4月13日，中韩女足奥运门票争夺战，90分钟，比分胶着在3比3，比赛进入加时。惊心动魄的生死之战，总要有人稳住大局，第103分钟，王霜在禁区灵巧接球，一脚“绝杀”改写比分，帮助中国队奇迹反超。
	危急关头挺身而出，带领团队杀入敌群的人，我们称之为“英雄”。那一夜，“姑苏城外韩3:4，月落乌啼‘霜’满天”红遍网络。赛后接受采访，王霜说：“130多天的训练，每一堂课都是一万米以上的跑动，我们即使是冲，也能把她们冲垮！”
	/09
	“王霜是绝对王牌！”
	2022年女足亚洲杯，中国队夺冠，亚足联官博写道：“作为中国足坛最具天赋的女足球员之一，王霜是绝对王牌！她用4场5球3助攻的亮眼数据，诠释了进攻核心的意义！”同年，王霜带领武汉车谷江大队，成功卫冕女超联赛冠军。
	/10
	“上次跟朋友去雪松路吃生煎，还被人认出来。”
	作为职业球员，王霜的生活排满比赛和集训，日常饮食严苛，必须远离武汉人挚爱的“碳水炸弹”。当然偶尔也会馋，“最想吃的就是牛肉粉，每次回武汉都要嚯一碗，上次跟朋友去万松园雪松路吃生煎，还被人认出来，拍了照发到网上。”
	/11
	“回到国内，我的首选肯定还是武汉女足。”
	今年8月，王霜加盟美国路易斯维尔竞技，再次开启留洋之路。出发是为了更好地回归，王霜说：“不管未来会怎样，回到国内我的首选肯定还是武汉女足，因为这里是我的家乡。”
	王霜的小学启蒙教练徐义龙至今仍保存着一张光盘，那是十几年前在武汉举办的一场青少年五人制足球比赛，年代久远的画质里，一个梳着羊角辫的女孩在一群男孩中间横冲直撞。
	从前那个因为想家哭鼻子、面对大赛紧张害怕的小姑娘，如今已成为名副其实的女足英雄，在危急时刻用武汉人敢搞敢拼的精神，照耀团队前行。
	本报综合消息
	《武汉晚报》2022年10月14日第10版【编辑:刘星辰】
</body></doc>