<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>331</id><url>http://www.chinanews.com/ty/2022/10-14/9872732.shtml</url><title>大凉山“黑鹰少年”登上CBA揭幕战 球队励志故事改编成电影上映</title><datetime>2022-10-14 05:29:00</datetime><body>	10月11日，一部名为《黑鹰少年》的网络电影正式上映。这部电影真实地再现了四川大凉山篮球少年热血追梦的故事，他们不负热爱与逆境成长的励志经历，感动了众多网友。
	这部影片根据真人真事改编，讲述了凉山州甘洛县阿沙莫村的有志青年瓦尔阿木克服重重困难，带领大凉山里的孩子们训练篮球的故事。虽然条件艰苦，但他们拥有坚韧、勇敢、不服输的精神，最终在众人帮助下，凭借篮球走出大凉山，向着光明的未来一路前行。
	星光不负赶路人，他们的梦想正在实现。10月10日晚，在2022-2023赛季CBA常规赛揭幕战上，来自大凉山的“黑鹰”少年受邀展示了自己的球技。球队教练瓦尔阿木在接受采访时表示，CBA是他和孩子们梦想中的舞台，“我希望在我的帮助下，孩子们能一直坚持下去，在篮球道路上走得远一点，可以离自己的梦想近一点。”
	他回到家乡教孩子们打球
	队员从5人扩展到30余人
	瓦尔阿木将篮球队的名字取名为“黑鹰”，就是希望每一名队员都能够像雄鹰一般，山高不阻凌云之志。
	彝族小伙瓦尔阿木是土生土长的阿沙莫村人。从小喜欢打篮球的他，毕业于成都西华大学体育教育专业，曾是校篮球队成员。2018年，瓦尔阿木辞去在成都的稳定工作，回到家乡大凉山，在阿沙莫村组建了这支少儿篮球队。
	谈及为何组建这支球队，瓦尔阿木回忆道，每年暑假回到村里，都能看到一群孩子在空地上拍打篮球，那时村里连个像样的篮球场都没有。于是，瓦尔阿木决定留在家乡，教孩子们打篮球。
	2019年，瓦尔阿木在甘洛县城建了一个训练基地。在瓦尔阿木和孩子们共同努力下，黑鹰篮球队从最初的5人扩展到30多人。这些孩子平时在各个学校学习，寒暑假跟着他集中训练。2020年6月，瓦尔阿木被中国体育新闻工作者协会和中国篮球协会授予2019年度中国篮球新闻奖。
	“虽然辛苦，但孩子们因热爱而无惧艰难。”瓦尔阿木说，黑鹰队的孩子们训练很积极，除了吃饭，其他时间都可以拿来训练。球场上，孩子会摔倒、受伤甚至流血，但不会临阵退缩。即便疼哭了，也会擦干眼泪，重新上场。
	走出大山登上更多赛场
	被NBA球星艾弗森点赞
	2019年，瓦尔阿木开始给孩子们举办“鹰之战”联赛，带领队员与来自各地的球队交流切磋，并尝试在互联网分享黑鹰队的训练日常。“传到网上的视频得到不少篮球爱好者的关注、支持与鼓励，他们资助球服、球鞋、训练用具等物资。”瓦尔阿木说。
	2020年12月，欧文惹、科比惹等人受到邀请，作为凉山黑鹰队的代表去到北京东单篮球场，与一支在北京当地多次夺冠的小学球队进行较量。尽管凉山黑鹰篮球队以43比44输了这场比赛，但大家都被他们花哨的运球所吸引，充分展现了他们的篮球天赋。此事经央视报道，他们被更多人知晓。
	后来，他们受邀多次与外地同级别青少年球队比赛竞技。越来越多的网友通过短视频，观看凉山黑鹰篮球队的比赛，为他们加油助威。2021年，他们又来到北京东单参加篮球赛，并实现了绝杀逆转，赢得了比赛。
	2021年7月，凉山黑鹰队获得了篮球明星易建联“手把手”的教学，并再次在综艺节目中与篮球明星PK。2022年6月14日，NBA著名球星阿伦·艾弗森通过视频连线，看到凉山黑鹰队两位小球员现场“炫”球技后，微笑着为小球员们的精湛球技点赞。
	球队故事被改编成电影
	3个平台同时上线播出
	如今，越来越多的网友通过短视频，观看凉山黑鹰篮球队的每一场比赛。目前，他们在某短视频平台粉丝达到了37万。获赞最多的一条视频，点赞数超过130万。
	2022年10月11日下午4点，根据凉山黑鹰篮球队真实故事改编的网络电影《黑鹰少年》，作为北京广播电视网络视听发展基金优秀网络视听节目扶持作品、北京市广播电视剧“青春中国梦”网络视听精品创作项目入选作品，在爱奇艺、优酷、腾讯视频3个平台同时上线播出。
	为还原故事原貌，主创团队走进大凉山，进行了为期4个多月的实地采风和剧本创作。最终选择在海拔3000余米的大凉山进行实景拍摄，呈现了凉山黑鹰篮球队的成长史。
	影片中保留了大量球员真实的经历与过往，为最大程度地保留人物身上的真实感，片中主要球员科比惹、拉力惹、木呷惹、欧文惹均由原型本人出演。
	2022年10月10日晚，2022-2023赛季CBA常规赛揭幕战在杭州黄龙体育馆正式打响，对阵双方为卫冕冠军辽宁本钢队和上届亚军浙江东阳光队。比赛开始前，一群“黑鹰”少年受邀展示了自己的球技，给观众们留下了深刻的印象。黑鹰队代表阿果木和科比惹在球场中央代表队员们郑重地说出“我要拿总冠军”的梦想宣言。
	成都商报-红星新闻记者江龙图据受访者
	《成都商报》2022年10月14日第08版【编辑:刘星辰】
</body></doc>