<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>338</id><url>http://www.chinanews.com/cul/2022/10-14/9872725.shtml</url><title>刘索拉的美猴王：不问胜负 斗战不休</title><datetime>2022-10-14 04:59:00</datetime><body>	◎俊蕾NNHR
	交响舞曲《大圣传奇》是为纪念中国动画百年而作，2022年10月6日在上海交响音乐厅举行首演。在观众们熟悉的乐池上方，悬挂起五张超大屏幕。上海美术电影制片厂制作的动画电影《大闹天宫》(1961年版)，与民族乐器中的琵琶、板鼓、金磬，以及西洋管弦乐中的全套家什一起，在长约80分钟的演出时长里，吹打弹拨，泼洒嚣闹，殊为难得地重现了一段取经之前的天宫故事。音乐叙事的重点不同于传统的西游题材作品，不究信仰，也不卜问未来道路，仅仅截取神猴学艺身成后的诸多斗战行为，每一次都面对不同的敌手，不管胜负强弱，坚持斗战不休。
	打击乐疏朗明快琵琶语出惊艳
	和常见的抒情性古典音画风格不同，《大圣传奇》的演奏开场表现出更为强劲的现代特征，开始于节奏整饬、力度饱满的打击乐部分。鼓点的处理非常干净，鼓点与鼓点之间的间隔清晰明了，有一种疏朗明快的力量美感扑面而来。随着大屏幕上逐渐镜头推近的五彩斑斓的花果山，耳边响起打击乐演奏家们配合手上节奏做出的简单呼喝。同样是简洁明朗的表演方式，却有效地奠定了全场演出的精神主调与风格：突出动态，撷取经典故事中的传奇一面，精力弥满地去展现战斗画面，以及从不凋萎的斗战劲头。无论是开场时的花果山美猴王，还是最后跃出炼丹炉的火眼金睛孙大圣，九组乐章的澎湃起伏犹如波涌连天的深海怒涛，斗与战的乐段表现精彩连连。
	琵琶的使用在时间维度上贯穿了《大圣传奇》的始终，同时又在音乐的表现性上贡献了多样可能的宽广丰富。在海底探寻定海神针的章节里，琵琶手法轮拨反复，与画面上的虾兵蟹将龟丞相辉映成趣，有趣又诙谐。在专为飘摇绰约的七仙女写就的乐章里，琵琶的音调释放出更多的灵动与轻盈。转轴拨弦，轻拢慢捻。弦上迸出的清脆琶音很好地补充了仙袂飘飘的俏丽面容。同为女性的作曲家刘索拉更进一步放大了天宫仙女在传奇叙事中的总体占比，在运用精巧繁复、变幻多端的琵琶重奏完成了七仙女的出场暨过场之后，又额外延展出第六乐章“蟠桃园论是非”。此时的琵琶嘈嘈切切，轮指如飞，像极了莺啼燕啭的急切妙音。然而现实艰辛，安宁的美好总是转瞬即逝。在几乎全场最短的第六乐章后，大战一触即发，琵琶的功能语用也从莺莺燕燕的骄娇傲气转入了战斗兵器的杀伐之声，表现得更加威力重重，仿佛刀枪嘶鸣，黑云与重兵，一起向大圣头上压来。
	交响舞曲《大圣传奇》融合中国民乐与西洋管弦是有充分原因的。在《西游记》的原型故事中，四大天王轮番斗战大圣的名场面是华语经典阅读的少年初体验。东方持国天王(魔礼海)的法器兼武器正是碧玉琵琶。动画大师万籁鸣在中国动画的里程碑——《大闹天宫》中，吸收融合了民间艺术中的木刻、剪纸和庙宇造像等多方面元素，呈现出立体而生动的各路天神造型，并且将挥动琵琶、声如裂帛的空中斗法场面描绘得活灵活现，动感十足。交响舞曲《大圣传奇》在第七和第八乐章的分配中，平均切开了小说原著第五回“乱蟠桃大圣偷丹反天宫诸神捉怪”，而在音乐表现上则大胆激发不同乐器的音色对比，在管弦乐队与中国打击乐之间挑起激烈争锋。作曲家刘索拉将其描述为“各显神通，能量对抗”。
	自我面目与大时代氛围
	好的音乐作品往往悦耳动听，但是仅仅做到悦耳动听还算不上好的音乐作品。《大圣传奇》作为一部通过委托定制途径来完成的创新型作品，在重现经典小说情节与配合动画电影画面的双方面影响之下，仍然做到了不失创作者的自我面目，并对时代运转中的当前精神氛围多有呼应。
	2015年国潮动画《大圣归来》在暑期档上映，重新踏上自我找寻之路的孙大圣用超长超红的披风背影收获了数以亿计的“自来水影迷”，为中国动画电影的新国潮开启了帷幕。随后，2019年《魔童降世之哪吒》喊出“我命由我不由天”的主体力量觉醒口号，以及追光动画连续推出的“新神榜”系列，2021年《哪吒重生》和2022年《杨戬》，都含有程度不一的孙悟空形象。这些作品的连续推出标志着当前社会青年文化中的一股思潮：借助重构经典人物的心路历程，反观所处环境的真实特征，探索到真正属于自身表达的精神价值，而不是简单的因袭重复，或者裹挟在丧文化中自我厌弃。参照来看，今年国庆假期期间隆重首演的《大圣传奇》也带有上述的时代印痕，同时又在舞台画面和音乐语言的组合方面做出更大胆的尝试。
	或许是为了重现古代文学体裁中的节律之美，《大圣传奇》像楚辞的《九章》《九歌》那样分为了九个乐章，对应动画原作顺序排列为：1.花果山美猴王，2.东海得金箍棒，3.官封弼马温，4.巨灵神哪吒斗悟空，5.七仙女过场，6.蟠桃园论是非，7.醉乱蟠桃会偷仙丹，8.反天宫诸神捉怪，9.火眼金睛孙大圣。
	熟悉西游故事的读者很快就从九个乐段的关联中看出选材角度的端倪。这部交响舞曲的着力点在于天宫与世上的矛盾争斗，集中截取灵猴成为大圣的高光传奇，而不去涉及后来的师徒取经故事。因此，表现大圣形象的行为要素是他在每个环节上的斗战不休。乐曲中的吉他用来表现孙大圣特有的抗击力量，在第二乐章里已经展露峥嵘，但是因为后面的战斗还很漫长，所以在节奏上时而让位给表现保守威权的圆号。铜管吹出的低沉双音节夹杂在活力跳动的乐音中，莫名增加了近似法螺的音色。而在承托起各场纷争与战斗的音乐基底中，流畅有力的主调里融合了大量的中国古代音律，还吸收了爵士音乐的编曲元素。乐段主题变化灵活，趣味性的节奏与律动感共同构成了浩浩荡荡的海洋般听觉。尤其在全曲终结前，吉他手走出台口，一阵放松乃至放肆的吉他solo带动了乐队全体的狂欢。此起彼伏的各色乐器像无穷的浪潮一般前赴后继，与高亢的吉他乐声有意形成了异质的不和谐。
	此情此景让人止不住感叹：毕竟是写过《你别无选择》的先锋派作家刘索拉，对于无调性音乐的书写仍然念念不忘，将光彩夺目的传奇大圣形象刻画在波涛汹涌的东海怒涛之上，自由无羁，斗战不休。
	本组图片来自上海交响乐团
	《北京青年报》2022年10月14日第B08版【编辑:刘星辰】
</body></doc>