<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>346</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2022/10-14/9872717.shtml</url><title>为稳宏观经济大盘提供有力支持 超3.4万亿元税惠“红包”落地</title><datetime>2022-10-14 04:17:00</datetime><body>	为稳宏观经济大盘提供有力支持
	超3.4万亿元税惠“红包”落地
	核心阅读
	税务部门扛牢落实退减缓免税费政策责任，持续加力推动各项税费支持政策落地，严查狠打“假企业”“假出口”“假申报”虚开发票、骗取出口退税及税费优惠等违法行为。截至9月20日，今年已累计查处涉嫌虚开骗税企业14.35万户，同比增长55.63%。
	□本报记者蔡岩红
	1月至8月，全国新增减税降费5916亿元；截至9月20日，今年已累计办理缓税缓费6326亿元，退到纳税人账户的增值税留抵退税款达22113亿元，累计查处涉嫌虚开骗税企业14.35万户，同比增长55.63%……
	今年以来，国家分批推出新组合式税费支持政策、稳经济一揽子政策措施以及接续政策，相关政策叠加发力，为减轻市场主体负担、稳住宏观经济大盘提供了有力支持。为确保各项税费政策落细落实，税务部门持续加力推动各项税费支持政策落地，严查狠打“假企业”“假出口”“假申报”虚开发票、骗取出口退税及税费优惠等违法行为，确保各项利企惠民政策扎实推进。截至9月20日，全国新增减税降费及退税缓税缓费超3.4万亿元。
	纾困解难助力发展
	据税务总局总审计师兼收入规划核算司司长蔡自力介绍，今年年初，党中央、国务院审时度势，作出实施新的组合式税费支持政策的重大决策，包括退还小微企业和制造业等6个行业增值税留抵税额，减征小微企业“六税两费”，阶段性缓缴企业基本养老保险费、失业保险费、工伤保险费政策等，有力缓解了企业资金压力，减轻了企业税费负担。
	5月23日，国务院常务会议部署扎实稳住经济的一揽子政策措施，其中税费支持政策包括退还批发和零售业等7个新增行业增值税留抵税额；将中小微企业、个体工商户和5个特困行业缓缴养老等3项社保费政策延至年底，并扩围至其他特困行业等。
	8月份以来，国务院常务会议相继部署再实施一批接续政策，包括进一步延长制造业中小微企业缓缴税费政策期限，各地今年内顶格减免地方“六税两费”，实施支持企业创新的阶段性减税政策，同时对政策支持、商业化运营的个人养老金实行个人所得税优惠等。
	“上述三轮政策层层递进、步步加力，为市场主体发挥了前所未有的‘输血’‘活血’作用，显示了国家为市场主体纾困解难、助力发展的坚定决心。”蔡自力说。
	据悉，各项税费支持政策为工业企业累计新增减税降费及退税缓税缓费1.48万亿元，为工业经济平稳运行提供了“强支撑”；为小微企业累计新增减税降费及退税缓税缓费1.35万亿元，为餐饮、零售、旅游、民航、公路水路铁路运输等困难行业新增减税降费及退税缓税缓费6421亿元，用真金白银帮助市场主体渡过难关；此外，各项税费优惠政策支持高技术行业和高新技术企业累计新增减税降费及退税缓税缓费7618亿元。
	确保政策直达快享
	缓缴税费，对于制造业中小微企业来说，就是一笔“无息贷款”，而“还款”期限的再次延长，为企业的生存与发展争取了时间、减轻了压力。
	针对国务院决定进一步延长制造业中小微企业缓缴税费政策期限，税务部门多措并举力求让政策落实既有速度，又有精度，更有温度。政策实施以来，全国已累计为305万户制造业中小微企业办理缓缴税费5256亿元，相当于给企业带来一笔“无息贷款”，有效为企业“活血”“送暖”。
	“为了让缓缴税费政策快速落地，税务系统倒排工期，争分夺秒，确保政策直达快享。”税务总局征管和科技发展司副司长付扬帆介绍说。
	为让政策落实有精度，税务部门力求做到“三准”，即政策指向准，精准识别继续享受缓缴税费政策的制造业中小微企业，继续给予优惠；政策执行准，依托信息系统精准筛选可享政策的企业清单，自动延长缓缴期限，明确具体问题口径和操作办法；政策辅导准，利用电子税务局等渠道开展政策精准推送，通过12366纳税缴费服务热线等渠道及时回答纳税人咨询的问题，确保纳税人应知尽知。
	为让政策落实有温度，税务部门优化升级信息系统，无需纳税人操作，原先缓缴的税费缴款期限自动延长4个月。对纳税人在缓缴期限内提前缴纳已缓缴的税费，信息系统自动提示纳税人进一步确认，引导其应享尽享。
	“在新的经济下行压力之下，缓缴政策为制造业中小微企业平稳发展发挥了重要的托底作用。再次延续实施缓缴税费政策后，‘无息贷款’期限再次延长，累计缓缴时间最长可达13个月。”付扬帆说，据估算，缓缴税费政策总体上预计可为制造业中小微企业节省融资成本超过200亿元。
	打击涉税违法行为
	按照党中央、国务院关于稳外贸的决策部署，今年4月，税务总局与商务部、海关总署等10部门联合发布通知，推出15项服务出口退税新举措；今年6月，又推出阶段性加快出口退税进度举措，助力外贸企业缓解困难、平稳发展。
	“上述举措主要体现为‘三减’‘三增’‘三支持’。”税务总局货物和劳务税司司长谢文对此进行了详解。
	“三减”。减资料，以“网上”查数据替代“线下”查资料，精简了7类出口退税事项的11种申报资料，截至9月20日，已有3.1万户企业累计减少报送纸质资料27万份；减事项，对出口货物无法收汇时，将事前申报改为事后留存相关举证资料备查；减纸质证明，将6类出口退税证明由纸质开具改为电子开具，至今已有4579户企业累计减少纸质证明12.2万份。
	“三增”。增力度，加大出口退税业务“非接触式”办理、“容缺”办理等措施的推行力度；增方式，增加了出口退税备案单证留存备查方式，支持企业根据自身实际，灵活选择纸质化、数字化等不同方式留存单证；增便利服务，将出口退税提醒服务内容由6项增加至11项，已向出口企业推送提醒服务37.4万户次。
	“三支持”。完善加工贸易出口退税政策，支持出口企业提振信心，对加工贸易企业因过去出口产品征退税率不一致而无法抵扣的进项税额，允许转入进项抵扣增值税，截至9月20日，6601户企业因此增加进项税额抵扣16.9亿元；简化外贸综合服务企业代办退税备案流程，支持外贸新业态健康发展；加快出口退税进度，支持出口企业缓解资金压力。
	记者了解到，今年以来，全国税务机关为所有出口企业办理正常出口退税的平均时间已压缩至6个工作日内。今年6月20日起，对出口退税信用资质好、退税规模占比高的一、二类企业，办理正常退税的平均时间已压缩至3个工作日内。
	同时，为防范出口骗税风险，税务部门开展出口退税风险筛查，严厉打击骗取出口退税违法行为。今年前8个月，全国累计办理出口退(免)税1.35万亿元，为我国外贸出口稳定增长发挥了积极作用。
	此外，税务、公安、检察、海关、人民银行、外汇管理六部门发挥常态化打击虚开骗税工作机制作用，持续深入推进打击涉税违法行为各项工作。截至9月20日，六部门已联合组织查处虚开发票骗取留抵退税和骗取出口退税案件457个。通过查处一批涉嫌骗取或违规取得留抵退税企业，挽回各类税款损失合计130.72亿元。
	《法治日报》2022年10月14日第07版【编辑:刘星辰】
</body></doc>