<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>350</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2022/10-14/9872710.shtml</url><title>武夷守山人：是茶农也是守护者 年均巡山5万里</title><datetime>2022-10-14 03:42:00</datetime><body>	“今天上山无信号，联系我的请留言。”9月18日早上8点，翁建魁发布这条朋友圈时，已经走到武夷山脉的主峰黄岗山脚下，准备开始一天的巡逻，“最早中午能下山，如果走长线，天黑才能回来”。他说。
	46岁的翁建魁是武夷山国家公园执法支队星村大队桐木中队的一员，也是桐木村的一名茶农，今年已是他成为生态管护员的第7年。他熟悉崖壁上的雨燕，知道最古老的铁杉在什么位置，但也曾在山里迷路，直到天黑才走出。
	在武夷山国家公园，有超过百名管护员、护林员和哨卡人员，他们穿行在密林间，值守在河道旁，足迹几乎踏遍公园的每一个角落。在这个群体中，有超过半数成员和翁建魁一样，是园内土生土长的居民，他们生在黄岗山下、九曲溪畔，构成守护国家公园最基础的细胞。
	茶农成生态管护员
	每月护林巡山五六十公里
	福建武夷山市桐木村，是武夷山国家公园的腹地。有着“华东屋脊”之称的黄岗山就矗立在不远处。从翁建魁家开车出发，10分钟就能抵达山脚。
	20岁出头时，翁建魁曾搭乘拖拉机第一次登顶黄岗山，现在他还记得当时的雀跃，“山上的茅草比现在矮一点，还有黄花菜”。后来保护区严格控制黄岗山的人为活动，除了护林员与科研人员，鲜有人能够上山。
	再次登上黄岗山，是在翁建魁成为生态管护员后。2016年，当时武夷山国家级自然保护区的招聘传单贴到了当地各个自然村，“既能照顾家，还能赚一份工资，去黄岗山看到不一样的风景。”一想到此，当年40岁的翁建魁就去报了名。
	徒步巡护是这份工作最重要也最辛苦的部分。管护员每人每月需巡山12次，包括2条8公里以上的长线、10条4公里以上的短线，每个月他们都至少需巡山五六十公里。
	护林员的工作大多相似。在巡山途中，他们要注意森林中是否有火灾隐患，留意是否有驴友违规进山，观察山里野生动植物等。
	在常规巡护工作以外，武夷山的管护员们还有一项特殊任务：关注茶山，留意是否存在违规扩边种茶、毁林种茶等情况。
	在武夷山，村民多以种茶为业，翁建魁的另一重身份便是茶农。每年清明节后，迎来春茶季，这一个多月是一年中他最忙碌的时候，既要巡山，又要照顾家里采茶、做茶的工作。“我家茶不是很多，把时间控制好就行，有的时候晚上做点儿，休假时做点儿。”翁建魁介绍。
	为了增加收入，国家公园体制试点前，村民上山毁林种茶的情况时有发生，这会带来水土流失的风险，影响森林生态的同时，也会破坏茶树的生长环境。
	近几年来，村民们的态度发生改变。不少茶农加入护林员队伍，参与整治茶山的巡护工作。公开资料显示，2018年以来，武夷山市共整治茶山3万余亩，其中国家公园范围内有8500余亩。他们依赖大山生活，现在也在保护森林。
	保护每一条溪鱼
	“对维持水生态平衡有积极意义”
	黄岗山西南麓是九曲溪的发源地，有一支“护鱼队”专门负责在河道巡逻。队员们不用走山路，没有迷路的风险，但工作却不轻松，值夜班、通宵蹲守都是常有的事。
	国家公园范围内，九曲溪河道禁止捕捞任何水生动物，但仍有人铤而走险。今年三月的一个深夜，“护鱼队”接到举报电话，称河道上有人捕鱼。河道督查吴经乐和四五个队员立刻出动。当他们赶到南次路口附近时，河道上已经没有人影。
	从当天凌晨开始，队员们开始在河道两岸蹲守，“附近三公里范围内，都安排了人员。”直到第三夜的凌晨，河道上一人乘坐竹筏出现，没有捕鱼的工具，只有泡沫箱。“用的是鸬鹚抓鱼。”他的脑海里立刻就冒出了这个想法，“竹筏上亮着灯光，是为了给鸬鹚指路”。
	片刻后，吴经乐看到原本潜在水中的鸬鹚扑棱着翅膀，跳上竹筏，吐出嘴中的鱼。它们颈部都套了绳子，没法把鱼咽下，“一共有4只，在竹排附近上上下下”。捕鱼者靠岸后被队员抓获，后来被立案处罚。
	“我们在外面蹲守的情况很多。”吴经乐介绍，只要接到举报电话，他们就一定会出动，前去核实。他们的任务是保护九曲溪，以及水中的每一条鱼。
	行走在九曲溪两岸，不时能看到水中成群的溪鱼，以光倒刺鲃最为常见，它们有着一双“红眼睛”，也被当地人称作“将军鱼”。和溪中多数鱼类一样，光倒刺鲃并非濒危物种，一旦游出国家公园或保护区范围，就有可能被捕捞上岸、摆上餐桌。
	但在武夷山国家公园，光倒刺鲃等鱼类不仅被“护鱼队”悉心保护，国家公园也专门请来专家，评估九曲溪竹筏漂流项目是否会对它们带来不利影响。
	福建省淡水水产研究所的何美峰博士是研究团队中的一员，2018年至2020年间，他们数次在九曲溪河道布设调查点，对水域生态环境及光倒刺鲃的种群情况进行调查。
	保护光倒刺鲃，就是在保护国家公园的水生态系统。这是一种杂食性鱼类，以水中植物为主要饵料，可以控制水中的藻类等水生植物，防止其过度繁殖，“对维持整个水生态系统平衡，以及控制水质都有积极作用。”何美峰介绍。
	记者从武夷山国家公园管理局了解到，执法支队对九曲溪开展24小时不间断巡护，通过持续保护，九曲溪流域鱼类数量明显增加，水质也达到I类标准。
	年均巡山5万里
	足迹踏遍公园各个角落
	走山路，值夜班，不管是巡山还是巡河，管护员们的工作各有各的辛苦。随着巡检助手软件、执法记录仪、无人机、红外相机等科技设备投入使用，管护员的巡护方式也有了变化。
	目前，每个护林员都安装了巡护助手软件，管理人员在后台能查看每个人的巡护轨迹，走到哪儿、停了几分钟都一清二楚。
	在野外，若是管护员进入无信号区域，管理人员也能通过巡检助手定位管护员的实时坐标，掌握他们的最新动态，防止发生意外。
	华西都市报、封面新闻记者从武夷山国家公园管理局了解到，目前已建立国家公园巡检平台，实现巡山护林人员现场调配、巡护记录、考核监督一体化管理。
	武夷山国家公园执法支队现聘有管护员、护林员、哨卡人员上百人，年均组织参加巡护8000人次、线路3000条、行程约2.5万公里，实现了园区资源管护全覆盖。
	“保护家乡的生态很有意义。”吴经乐告诉记者，成为国家公园的首批管护员，让他内心非常“自豪”；翁建魁也表示喜欢这份工作，只要有需要，他会一直干下去。
	华西都市报-封面新闻记者张奕丹杨霁月田雪皎杨峰
	《华西都市报》2022年10月14日第A10版【编辑:刘星辰】
</body></doc>