<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>353</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2022/10-14/9872705.shtml</url><title>北京印发碳达峰实施方案 确保如期实现2030年前碳达峰目标</title><datetime>2022-10-14 03:31:00</datetime><body>	到2025年北京森林覆盖率达到45%【北京印发碳达峰实施方案，提出7方面28项任务措施，确保如期实现2030年前碳达峰目标】
	新京报讯(记者徐美慧)为有序做好碳达峰、碳中和有关工作，近日，《北京市碳达峰实施方案》(以下简称《实施方案》)正式印发。《实施方案》主要内容由总体要求、主要目标和任务措施三部分组成。
	北京市发改委相关负责人表示，长期以来，北京市积极推动绿色北京建设，深化落实首都功能定位，率先树立减量发展理念，大力疏解非首都功能，产业结构持续优化。经过多年努力，北京节能低碳发展取得显著成效，2021年全市万元地区生产总值二氧化碳排放量、万元地区生产总值能耗较2012年分别累计下降48%和38%，碳效、能效始终保持全国省级地区最优水平，碳达峰、碳中和工作基础良好。
	北京市发改委相关负责人表示，下一步，在《实施方案》基础上，北京市还将逐步研究制订“双碳”背景下推动能源结构绿色低碳转型实施方案，建筑、交通领域实施方案，公共机构绿色低碳引领行动实施方案，可再生能源替代行动方案，碳达峰、碳中和科技创新行动方案等30项专项政策，形成北京市碳达峰、碳中和“1+N”政策体系。
	关注1
	到2025年可再生能源消费比重超14.4%
	北京市发改委相关负责人介绍，《实施方案》立足北京实际，落实《2030年前碳达峰行动方案》“十大碳达峰行动”工作任务要求，围绕“效率引领、科技支撑、机制创新”三方面，积极为我国如期实现碳达峰、碳中和目标愿景作出北京贡献。
	同时，聚焦“十四五”和“十五五”两个经济社会全面绿色转型的关键期，提出了提高非化石能源消费比重、提升能源利用效率、降低二氧化碳排放水平等方面主要目标。
	具体来看，《实施方案》提出，“十四五”期间，北京单位地区生产总值能耗和二氧化碳排放持续保持省级地区最优水平，具有首都特点的绿色低碳循环发展的经济体系基本形成，碳达峰、碳中和的政策体系和工作机制进一步完善。
	到2025年，可再生能源消费比重达到14.4%以上，单位地区生产总值能耗比2020年下降14%，单位地区生产总值二氧化碳排放下降确保完成国家下达目标。
	“十五五”期间，北京单位地区生产总值能耗和二氧化碳排放持续下降，部分重点行业能源利用效率达到国际先进水平，具有国际影响力和区域辐射力的绿色技术创新中心基本建成，经济社会发展全面绿色转型率先取得显著成效，碳达峰、碳中和的法规政策标准体系基本健全。
	到2030年，可再生能源消费比重达到25%左右，单位地区生产总值二氧化碳排放确保完成国家下达目标，确保如期实现2030年前碳达峰目标。
	关注2
	28项任务措施助力确保实现碳达峰目标
	《实施方案》提出了7个方面28项任务措施。
	在深化落实城市功能定位，推动经济社会发展全面绿色转型方面，《实施方案》提出，要强化绿色低碳发展规划引领。构建差异化绿色低碳发展格局，中心城区要持续疏解非首都功能，以低碳化为导向推动城市更新。平原新城要加强低碳技术示范应用，探索实施碳排放总量和强度双控，实现低碳发展转型升级。生态涵养区要以可再生能源规模化利用为抓手，探索碳达峰、碳中和路径。北京城市副中心建设国家绿色发展示范区，在张家湾、宋庄、台湖等特色小镇打造一批绿色低碳样板，实现新建公共建筑光伏应用全覆盖。
	在强化科技创新引领，构建绿色低碳经济体系方面，《实施方案》提出，要强化低碳技术创新。推进能源领域国家实验室建设，开展碳达峰、碳中和科技创新专项行动，围绕新能源利用、智慧能源互联网、新能源汽车、智慧交通系统、氢能、储能、建筑零碳技术、碳捕集利用与封存(CCUS)、森林增汇等重点领域开展技术研发攻关。充分发挥“三城一区”主平台作用，在智慧低碳能源供应、低碳交通和低碳建筑等方面逐步形成完备的技术支撑能力，将北京建设成为具有国际影响力和区域辐射力的绿色技术创新中心。
	在持续提升能源利用效率，全面推动能源绿色低碳转型方面，《实施方案》提出，要严控化石能源利用规模。按照“节能、净煤、减气、少油”总体思路，实现化石能源消费总量逐步下降。加强应急备用和调峰电源建设。
	在推动重点领域低碳发展，提升生态系统碳汇能力方面，《实施方案》提出，着力构建绿色低碳交通体系。到2025年，中心城区绿色出行比例达到76.5%，公交、巡游出租、环卫等公共领域用车基本实现电动化。到2030年，当年新增新能源、清洁能源动力交通工具比例不低于40%，中心城区绿色出行比例力争达到78%。
	同时，要巩固提升生态系统碳汇能力。研究建立适合本地生态系统的高碳汇、低挥发性有机物排放树种库。到2025年，森林覆盖率达到45%，森林蓄积量达到3450万立方米。“十五五”期间，森林覆盖率持续增长，控制非二氧化碳温室气体排放，加强对甲烷等非二氧化碳温室气体的监测统计和排放控制，开展示范工程建设。
	在加强改革创新，健全法规政策标准保障体系方面，《实施方案》提出，要着力构建低碳法规标准体系。推动应对气候变化、可再生能源利用和建筑绿色发展等方面地方性法规政策制修订。积极推动碳达峰、碳中和先行示范。开展低碳学校、低碳社区、低碳建筑创建活动。
	在创新区域低碳合作机制，协同合力推动碳达峰、碳中和方面，《实施方案》提出，要发扬冬奥碳中和遗产，持续推进北京市大型活动的可持续性管理标准及体系建设。推动京津冀能源低碳转型。大力开发区域风电、光伏和绿氢资源。推动京津冀规模化、协同化布局氢能产业，打造氢能产业集群。
	在加强组织领导，强化实施保障方面，《实施方案》提出，率先探索能耗双控向碳排放总量和强度双控转变，将碳达峰、碳中和目标任务落实情况纳入市级生态环境保护督察范围。
	声音
	《实施方案》的发布，一方面，对国际社会发出了“北京声音”，提振了国际低碳转型信心和行动意愿，体现了作为大国首都责任担当；另一方面，这也是北京对全球绿色复苏的积极推动，通过大力发展先进深度脱碳技术，引领全球经济技术变革潮流，积极打造北京的低碳核心竞争力。
	——清华大学低碳经济研究院副院长周剑
	《新京报》2022年10月14日第A01版【编辑:刘星辰】
</body></doc>