<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>356</id><url>http://www.chinanews.com/cul/2022/10-14/9872701.shtml</url><title>“评弹男神”袁小良：将传统经典用当代观众喜爱的方式表演出来</title><datetime>2022-10-14 02:49:00</datetime><body>	“评弹男神”袁小良：将传统经典用当代观众喜爱的方式表演出来
	张毕荣
	苏州评弹被誉为“中国最美的声音”。“评弹男神”袁小良从十岁起，学习苏州评弹，如今已经六十岁的他依旧活跃在舞台上，拥有大量忠实粉丝。在接受扬子晚报/紫牛新闻记者专访时，袁小良坦言，在当前评弹界缺少竞争、书目老化的情况下，自己更有义务将传统经典用当代观众喜爱的方式表演出来。
	文|扬子晚报/紫牛新闻记者张毕荣
	图片由受访者提供
	“评弹男神”与“凉粉”亲密互动
	袁小良从事评弹事业，与他出身于评弹世家分不开。袁小良的父母都是评弹演员，从小耳濡目染，逐渐爱上了苏州评弹。读小学三年级时，学校开文艺联欢会，他自告奋勇，上台演唱了一首《蝶恋花》，结果深受老师和同学的好评。从10岁开始，父母让他开始正式学习苏州评弹，弹琵琶、弹三弦、吊嗓子。功夫不负有心人。袁小良刻苦学习了8年之后，成功考入苏州评弹团。“父母的眼界非常宽，他们希望我不是只学一路，可以拜多个老师，传统只要是好的，只要自己喜欢，都可以学。”袁小良说。进了苏州评弹团以后，袁小良陆续拜了三位老师，而且这三位老师都是评弹名家，分别是苏州评弹名家龚华声、尤惠秋、薛小飞。“龚华声的说表有自己的体系，既能创作又能说，尤惠秋和薛小飞分别是两个流派的创始人。三位老师共同对我寄予厚望，就是一定要创新。”
	在当前评弹界，袁小良有着“评弹男神”的美誉，他是较早举办粉丝见面会的评弹演员。说起自己的“凉粉”，袁小良显得十分激动。他说“之所以举办粉丝见面会，主要是希望用一种现代的、时尚的方式来重新包装、推广评弹，让更多的人喜欢评弹。”
	参加见面会的“凉粉”们，既有听了几十年袁小良唱评弹的老听众，也有来自苏州高校的学生，更有不少年轻白领专程赶来捧场。有位老先生还兴冲冲地买来三箱水果，请“凉粉”们一起分享。粉丝见面会现场，一曲高亢的《林冲踏雪》刚唱开头，袁小良便赢得“凉粉”们的一片叫好声。大家的热情激起了袁小良的表演欲，越剧《盘妻索妻》、流行歌曲《千里之外》……袁小良十八般武艺全部亮相。在与众“凉粉”的提问互动环节中，袁小良面对粉丝们抛出的一个个问题，机智作答。关于出场费，他说：“为推广评弹的公益演出，我分文不收；为介绍评弹的公益讲座，我自掏腰包，自拉赞助；当然，有喜欢评弹的企业请我客串，那我的出场费可不低。”
	幽默达人的五个“零蛋”与满分
	无论是在舞台上，还是在生活中，袁小良都非常风趣幽默。有次赴香港演出，安静的场内突然传来刺耳的手机铃声，袁小良十分镇静，没有停止表演，而是巧妙地融入演出的故事情节。当时，他正好讲到有位进士去拜见主考大人。于是，借主考大人发问：“刚才是何声响？”进士回答：“乃手机铃声。”主考大人说：“此乃公共场所，理应关掉，下次万万不可。”观众发出了会心的笑声并报以长时间的掌声。
	袁小良在艺术上的追求，始终与热爱的评弹事业分不开。1986年，袁小良参加了“苏州青年话改革演讲比赛”，他演讲的题目是《让苏州评弹走出国门把吴侬软语推向世界》。短短八分钟的演讲，全场观众爆发出十余次热烈的掌声。可是结果却出乎很多人的意料，十名评委中有五名打出了零分，相当于给了五只“零蛋”，但另外五名评委却打出了满分，双方争执不下，各执一词。由于他的演讲内容紧贴时弊、见解独特，语言生动，后来评委会最终给他颁发了一个“特别奖”，苏州市各个企业竞相邀请他前去演讲，压力自然也随之而来。以此为契机，袁小良走上了评弹改革创新的漫漫旅程。
	“现代人的生活节奏就是太快了，所以不但要有新的作品，最关键的是要迎合时代需求。”袁小良对记者说。1985年，袁小良曾将电吉他搬上评弹舞台，并自弹自唱；1987年，他引入电子琴作为评弹伴奏，在苏州评弹界轰动一时；26岁时，他还独自出资组建了“评弹改革演出团”，打破评弹传统，将当时备受青年欢迎的迪斯科音乐融入苏州评弹中；1997年，袁小良把青年装穿上评弹舞台。在演出时，袁小良还将评弹的表现手法融入到歌舞剧中，让时尚人士亲密接触评弹表演。这一切显得那么出奇不意，为苏州评弹艺术增添了生气。
	为了吸引更多的观众，袁小良绞尽脑汁，采取当代人喜欢的方式，相亲、摇滚、舞蹈、流行歌曲……只要是年轻人喜欢的，他都会把它结合到评弹表演中。“我真正的目的就是吸引大家学苏州话，了解传统文化，喜欢上苏州，喜欢上江南，喜欢评弹。”袁小良尝试用苏州话演唱流行歌曲，后来有好多家航空公司委托人来找他，将苏州话演唱的歌曲在飞机上播放。1996年，基辛格来中国游览长江三峡，袁小良应邀去专场演出。基辛格听了袁小良演唱后，高兴地拥抱了他，一起合影留念，并说道：“苏州美，苏州评弹更美”。
	与爱妻相互成就终成“并蒂牡丹”
	评弹拼档演出，能够找到一位好搭档，互相理解帮衬，成为珠联璧合的黄金搭档是一件幸运的事。袁小良在最佳年华找到了最佳搭档王瑾。王瑾师承弹词名家蒋云仙，聪慧好学，性格爽朗。弹词女演员一般注重弹唱，而王瑾不但唱功出彩，其说表更是老练成熟。1986年起，袁小良、王瑾有缘合作拼档演出，演出的第一部长篇弹词就是《孟丽君》。
	“我这辈子做过很多选择，选择王瑾可能是我一生中最好的、最正确的、也是最完美的一个选择。”袁小良说，“我们两个人各有千秋，工作中相互学习，取长补短。”2018年，王瑾摘得中国曲艺“牡丹奖”，她与袁小良也成为了全国首对登上牡丹表演奖高峰的艺术伉俪。在那次牡丹奖评比中，袁小良对妻子参赛作品的每一个弹奏间隙、每一句唱腔运用都琢磨再三，两人一起分析和修改。另外，为了减轻王瑾的负担，袁小良放下手头工作变身助理，踏踏实实做好“内勤”工作。“袁小良是个极有担当的男人。他在家也从不埋怨任何令他不愉悦的人和事。”王瑾这样评价袁小良。
	曾经，袁小良和王瑾一起在上海“跑码头”，生活辛苦。一次两人走在街上，路过一个橱窗，王瑾对着其中的一件裙子望了一眼。回去的路上路过橱窗，王瑾又望了一眼。衣服标价好几百元，按他们当时的收入，是买不起的。王瑾没吭声，袁小良也没吱声。过了几天，袁小良向团里预支了半个月的演出费，又问上海的亲戚借了一百元钱，悄悄跑去把裙子买了回来。想起当时王瑾的表情，袁小良依然一脸的得意。
	两年前，由袁小良、王瑾领衔主演的“向祖国和人民汇报·并蒂牡丹唱新声”苏州评弹演唱会在全国范围内巡演。袁小良和王瑾的语言天赋在短篇弹词《约会》中发挥得淋漓尽致。该作品讲的是中国留学生与英国女郎的跨国恋，苏州话、普通话、四川话、英语交替进行，还要模仿外国人说中国话的腔调。他们俩在多种语言中自由切换，用语言塑造出别具个性的人物形象，增添了不少趣味性。尤其王瑾有过在美国居住六年的经历，塑造洋小姐角色时，说得一口地道的英语，模仿起外国人说中国话时又是惟妙惟肖，令人忍俊不禁。
	一路并肩走来，袁小良、王瑾在长期合作中知己知彼，相互成就，成为评弹界中珠联璧合的黄金搭档。随着时代的发展，他们继承中赋予创新，传统中融入现代，逐步形成别具特色的评弹表演艺术风格。
	采访之前看到您抱着一只猫从外面回来，你平时喜欢养宠物吗？
	我和太太都非常喜欢小动物，比如猫和狗，特别是猫，我们家里养了四只猫，两只比较名贵，另外两只是收留的流浪猫。
	您的女儿是否会继承评弹事业？她平时喜爱评弹吗？
	我们从小就非常尊重女儿的选择，从来没有刻意让她一定要学某一样东西。女儿学的是财务、审计专业，但是她最终选择的工作却是游戏设计。我们很尊重她，一个人一定要做自己喜欢的事情。女儿虽然没有学评弹，但是她非常有音乐天赋，上大学的时候，曾经上台表演过两段评弹，张口就来。
	您在生活中很时尚，心态也很年轻。
	确实，我和太太在评弹界是比较时尚前卫的，人生就像艺术一样，应该百花齐放，我们的生活也需要丰富多彩。其实时尚前卫与舞台上的传统艺术是息息相通的，艺术也要跟上时代。时尚不仅仅是服装，不仅仅是打扮，更多的还是一个语言。比如说现在的网络语言，年轻人流行的语言，你一定要懂，一定要知道，这样你到年轻人中，到白领中，到大学里演出，才能跟他们打成一片。不接受新生事物，就会被时代淘汰。
	《扬子晚报》2022年10月14日B01版【编辑:刘星辰】
</body></doc>