<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>357</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2022/10-14/9872700.shtml</url><title>曾登上冬残奥舞台的独腿舞蹈家翟孝伟：想用舞蹈讲述更多中华故事</title><datetime>2022-10-14 02:46:00</datetime><body>	专访曾登上冬残奥舞台的独腿舞蹈家翟孝伟：
	想用舞蹈讲述更多中华故事
	沈昭
	舞蹈是肢体动作的诗，如果失去了一条腿，还能够完美演绎出一支复杂的舞蹈吗？在很多人看来这或许是在痴人说梦，而就在十月初，一名独腿舞蹈家在网络走红，每场舞蹈直播观看人数都能有五六万之多，舞蹈动作之流畅美观让不少观众大为赞叹。他并不是一位舞蹈新秀，而是一位曾登上过冬残奥舞台的舞蹈家翟孝伟。
	扬子晚报/紫牛新闻记者沈昭
	从运动员到舞蹈家
	从不认为自己和常人有不同
	1984年，翟孝伟出生于河南濮阳，儿时他是个顽皮好动的孩子，在4岁那年因为意外事故截肢，永远地失去了左腿。在回忆起童年往事时，翟孝伟并没有觉得失去的这条腿给自己的童年蒙上了什么阴影，“可能我从小心就挺大的，确实没当回事，还是一样淘气。”他也并不认为自己和常人有什么不同。
	2005年，河南残联招收翟孝伟成为一名自行车运动员，一次机缘巧合，翟孝伟遇到了舞蹈专业出身的马丽，这一次相遇让他的人生发生巨大的转折，“第一次看到马丽老师表演感觉很美，觉得自己也想要尝试去跳得这么美。这么多年来我一直在坚持跳舞，用更美的舞蹈去弥补视觉上的残缺。”他的老师、也是日后翟孝伟的舞蹈搭档马丽对于翟孝伟的出现也非常惊喜，“从刚开始学到第一次正式的登台表演，我只用了十三天。”
	翟孝伟是半路出家的舞者，当他开始接触舞蹈时已经21岁了，尽管肢体非常强健，然而身体柔韧度却远不达标，回忆起最初学习舞蹈的那段时光，翟孝伟概括为“痛并快乐着”，这个“痛”是真实存在的、生理意义上的痛，“当时对自己也挺狠的，把自己手绑着吊树上拉筋，压腿一压几个小时。”
	绽放精彩人生
	在冬残奥会演出，走向世界舞台
	2007年，翟孝伟和马丽参加了中央电视台举办的第四届CCTV舞蹈大赛，同专业舞者们同台竞技，获得了二等奖、最佳人气奖、十佳选送单位奖、十佳创作奖，他们表演的作品《牵手》在2007年6月还在四川国际电视节中获得国际金熊猫一等奖，这支舞蹈在同年11月获得全国第十四届群星大奖(群众文化中国舞蹈最高政府奖)、全国第十四届群星创作奖(群众文化中国舞蹈创作最高政府奖)。
	在那之后，翟孝伟和马丽两人参加了非常多的节目和演出，包括《中国达人秀》《我要上春晚》《艺术人生》等众多电视节目，不仅在是国内的舞台上舞出了风采，他们还前往世界各国进行文化交流和慈善演出，被国际社会授予了“国际爱心大使”“世界希望之星”等称号。
	在2022年3月，翟孝伟登上了北京冬残奥闭幕式的舞台，在开场表演《赛场高光时刻》和《冬残奥圆舞曲》等多个节目中精彩亮相。
	“大约在2021年的9月份我接到邀请去参加2022年冬残奥会闭幕式的演出，当时特别开心。”翟孝伟认为，同一个奥运同一个梦，奥运会是世界上最大的舞台之一，能登上这个舞台是一种莫大荣誉，“而且我也是代表着我们当代残疾人一种积极向上、乐观的精神面貌登上的冬残奥舞台，我感觉特别自豪。”
	在当日的闭幕式演出中，翟孝伟与其他四名演员一同出场，伴随着现场欢快激昂的音乐翩翩起舞，演绎着残疾人昂扬向上的精神风貌，也为这场世界盛会带来了完美演出。
	网络直播走红
	想要用舞蹈讲述更多中华故事
	在成名后，翟孝伟受到了全国各地的演出邀约，每天都非常忙碌，在事业如火如荼之际，翟孝伟决定暂别舞台，回归家庭。虽然没有再参加商业演出，但对于舞蹈的热爱并没有就此消失，在做“全职父亲”这些年中，翟孝伟也时不时会发一些跳舞的短视频在社交平台上。
	今年9月底，翟孝伟决定开启直播，以这一方式重新回归舞台，“现在直播间中跳舞的也挺鱼龙混杂的，我觉得舞蹈并不是这样的。”翟孝伟告诉记者，中国舞蹈具有非常悠久的历史文化积淀，从原始人起就有了舞蹈的雏形，随着时代的发展，舞蹈开始变成了讲述故事的一种方式，“真正的舞蹈是具有故事叙述性的，我想在直播间里跳一些故事出来。”翟孝伟自己也原创了不少舞蹈作品，比如舞蹈作品《红高粱》，以肢体讲故事的舞蹈创作并不容易，“不仅是要让人看得懂，还要让人看着感觉美。”
	在聊到未来计划时，翟孝伟表示未来可能还更为侧重在直播间演出，“因为直播的话互动性更好，我能更好地和大家讲这个舞蹈和背后的故事。”在前几天，他表演了以楼兰公主的故事为背景的舞蹈《我的楼兰》，“有很多观众说自己不知道楼兰公主是谁，我就能跟他讲这个故事是怎么一回事，我觉得这样的互动形式很好，能更好地将中华传统文化故事通过直播的形式传递出去。”除了楼兰公主的故事外，翟孝伟还在考虑将孟姜女、干将莫邪等中华传统民间故事改编成舞蹈，“舞蹈是讲述故事的一种艺术，我也希望能尽自己的一份力，把这门艺术的美传递给更多的人。”
	《扬子晚报》2022年10月14日第A13版【编辑:刘星辰】
</body></doc>