<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>391</id><url>http://www.chinanews.com/cul/2022/10-15/9873839.shtml</url><title>坚守人民立场 攀登艺术高峰 开创新时代陕西文艺新境界</title><datetime>2022-10-15 22:51:00</datetime><body>	文化是民族生存和发展的重要力量。文艺是时代前进的号角。2014年10月15日，习近平总书记在文艺工作座谈会上发表重要讲话，为新时代文艺工作举旗定向、把舵领航。
	党的十八大以来，党中央高度重视文艺工作。习近平总书记多次就文艺工作发表重要讲话，多次给文艺工作者致信回信，作出一系列重要指示批示，为新时代中国特色社会主义文艺事业繁荣发展指出了光明前景、提供了根本遵循。在习近平总书记讲话精神的指引下，广大文艺工作者热情昂扬，意气风发，以生动的实践谱写了三秦大地文艺繁荣发展的华彩篇章。
	奏响时代主旋律彰显三秦新风貌
	2021年6月20日，陕西省庆祝中国共产党成立100周年美术作品展览开幕，340幅传承红色基因、突出地域特色、展现时代风貌的美术作品，充分展示了在中国共产党领导下，祖国大地日新月异的变化和人民幸福生活的图景，浓墨重彩抒写波澜壮阔的百年征程，绘就气象万千的历史画卷。
	文艺事业是党和人民的重要事业，文艺战线是党和人民的重要战线。陕西省文联始终坚持把习近平新时代中国特色社会主义思想作为根本行动指南，牢牢把握正确的政治方向，切实加强对文艺工作者的政治引领、思想引领、价值引领，团结引领广大文艺工作者为时代画像，为时代立传，为时代明德。
	聚焦庆祝中国共产党成立100周年，举办了陕西省美术作品展、摄影艺术展、“党的光辉照我心”音诗画文艺晚会、“庆盛世华诞耀祖国荣光”陕西民间工艺品博览会、交响音乐会、“我最难忘的银幕共产党员形象”大学生影评征文大赛等活动。
	在脱贫攻坚和乡村振兴的道路上，文艺工作者与人民同呼吸，深入一线采风慰问，见证新变化，感受新活力，激发新灵感，创作了一批沾泥土、带露珠、冒热气的优秀作品，展现了文艺的富民之力、扶志之功。
	在抗击新冠肺炎疫情的战场中，文艺工作者奋力投入“以艺抗疫温暖前行”主题创作，以积极向上的文艺作品强信心、暖人心、聚民心，为抗击疫情提供精神动力，为人民群众提供精神食粮。
	围绕喜迎党的二十大胜利召开，陕西文联组织开展了交响套曲《延安》音乐会、长安新风-青年美术作品展、书法篆刻临作展、优秀国产影片公益展映、文艺“六进”志愿服务等一系列主题活动。接下来还将举办剪纸艺术展、“大国基业”—陕西产行业优秀摄影作品展，持续开展文艺“六进”、“我们的中国梦-文化进万家”志愿服务活动，把学习宣传党的二十大精神贯穿到各项工作中，全方位展现新时代伟大成就，展示三秦大地新风貌新气象。
	脚踩坚实大地真情服务人民
	“到人民中去，把身俯下去亲吻大地；到人民中去，把心贴近在一起呼吸。到人民中去，让灵魂再受一次洗礼。到人民中去，用一生报答她的养育。”2022年5月22日，伴随着熟悉的旋律再次响起，“到人民中去”陕西文艺界走进商洛采风慰问活动的第二场演出圆满落幕，热烈的掌声久久回荡在柞水县小岭镇金米村的上空。
	“源于人民、为了人民、属于人民，是社会主义文艺的根本立场，也是社会主义文艺繁荣发展的动力所在。”以人民为中心，是历史的回响，更是时代的命题。党的十八大以来，陕西省文联坚持以人民为中心的工作导向，深入开展“深入生活、扎根人民”主题实践，团结引领广大文艺工作者脚踩坚实大地，真情服务人民。“到人民中去”“我们的中国梦-文化进万家”“好歌唱三秦”“助力脱贫攻坚”“走进新时代文明实践中心”等志愿服务活动遍地开花，组织艺术家到火热的生活中汲取营养、积累素材、提升创作，将优秀的文艺作品奉献给广大人民群众，为群众幸福“加码”。
	2022年7月22日，文艺“进校园、进企业、进乡村、进社区、进军营、进机关”志愿服务活动在全省范围内启动。全省文艺工作者踊跃参与，走进生产前沿、生活一线，以实际行动打通文艺服务人民群众精神文化需求的“最后一公里”。通知发出后的两个月内，全省共开展文艺“六进”志愿服务活动200余场，1000多名文艺工作者参与其中，服务群众30万余人次。
	人民需要文艺，文艺更需要人民。只有与人民融为一体，文艺的步伐才能更加坚实，文艺的号角才能更加响亮。
	加强团结引领凝聚文艺力量
	文艺承担着成风化人的职责。立德树人的人，必先立己；铸魂培根的人，必先铸己。做好文艺工作的关键在人。陕西省文联紧扣“做人的工作”这一任务，切实履行团结引领职能，凝聚文艺力量，把文联打造成为温暖的“文艺工作者之家”。
	2022年6月22日至25日，“百青人才”采风培训活动圆满举办。“陕西省百名青年文艺家扶持计划”是省文联重点实施的人才培养工程，第二期于今年正式启动。将通过五年时间，对76名各艺术领域的佼佼者，以资金扶持、采风学习、专业培训、创作研讨、展览展演、赛事推荐等方式，进行持续性、系统性的培养扶持，为提升青年文艺人才思想政治修养、文艺理论素养、专业技能水平搭建广阔平台。
	“文艺两新”是新时代文艺队伍中的新兴力量，也是发展文艺事业的生力军。省文联高度重视“文艺两新”的团结引领，组织开展了“文艺两新”专题培训，举办了“新时代、新气象、新表达——陕西省新文艺群体新文艺组织美术作品展览”等活动，推荐优秀人才参加高层次培训和高规格赛事，为“两新”人才的成长搭桥铺路。目前，我们正在着力推进“两新”人才的职称评定工作，项目启动后将极大提高服务管理水平，增强“文艺两新”人才的凝聚力、向心力。
	按照“德艺双馨”标准，省文联不断健全文艺人才培养机制，构建门类齐全、覆盖广泛、梯队衔接的新时代文艺人才体系。常态化开展会员培训、基层文联负责人培训、专业创作研修、文艺骨干培训、文艺大讲堂，加强职业道德和行风建设，引导文艺工作者坚守艺术理想，追求德艺双馨，打造有信仰、有情怀、有担当的高素质文艺陕军。
	擦亮文艺品牌守护文化高地
	衡量一个时代的文艺成就最终要看作品，衡量文学家、艺术家的人生价值也要看作品。陕西历史悠久，文化积淀深厚，为文艺创作提供了取之不尽用之不竭的精神矿藏，孕育了大批优秀的文艺家和精品力作，催生了“文学陕军”“长安画派”“西部影视”“陕西戏剧”等文艺品牌。陕西省文联高度重视品牌建设工作，通过开展主题文艺创作、展览展示、赛事评奖、座谈研讨等形式，出人才、出作品、树品牌。
	围绕长安画派品牌巩固和发展，组织了“长安精神”陕西当代中国画名家作品展及巡展、“长安精神”陕西优秀中青年国画作品提名展及巡展、“丝路起点回望长安”长安画派与长安画坛国画作品晋京展等大型展览，召开了“纪念长安画派晋京60周年座谈会”“长安画派继承与发展座谈会”，编纂了《长安画派文献集》等重要文献。今年，长安画派艺术中心获批成立，将对进一步弘扬传承好长安画派艺术精神起到重要推动作用。
	2022年9月16日，第十二届中国曲艺牡丹奖传来捷报，陕西又摘得两朵牡丹。自第八届中国曲艺牡丹奖以来，陕西省已连续五届获得牡丹奖，共斩获11朵牡丹，获奖作品涵盖了牡丹奖全部奖项。随着苗阜王声、卢鑫玉浩相继登上春晚舞台，陕派相声进入全国视野，相声小剧场井喷式发展，“陕西相声神州行”活动在全国30多个城市举办了400多场交流展演，赢得了良好口碑。陕西曲艺品牌效应逐渐形成，为我省文艺事业注入了新的活力。
	此外，影视剧《大秦帝国》《功勋》《装台》、话剧《平凡的世界》《柳青》《路遥》、舞剧《门》《传丝公主》、交响组曲《大秦岭》《延安》等作品广受好评；《黄河鼓震》等11首歌曲连续获得十届中宣部“五个一工程奖”，二十多位艺术家在全国文艺评奖中斩获大奖，省文联主办的11个文艺评奖激励机制更完善，号召力更强；校园艺术节、小戏小品大赛、少儿小梅花荟萃、民间工艺品博览会、陕西快板讲陕西故事等活动蓬勃开展……陕西文艺的影响力、传播力显著提升，为陕西高质量发展提供了强大的价值引导力、文化凝聚力和精神推动力。
	陕西省文联党组书记、常务副主席张琳表示，“下一阶段，陕西文联将深入学习贯彻党的二十大精神，强化履职担当，持续改进作风，充分发挥文联系统‘两个优势’，把‘做人的工作’和‘创作优秀作品’贯通起来，突出做好精品创作、文艺‘六进’、信息化平台建设、文艺评奖、两新人才培育、干部队伍及文化项目建设等工作，奋力开创新时代陕西文艺新境界。”
	来源：陕西文联【编辑:刘星辰】
</body></doc>