<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>396</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2022/10-15/9873826.shtml</url><title>中国内地日增本土感染人数四连降 广东日增本土感染人数创本月新高</title><datetime>2022-10-15 22:02:00</datetime><body>	(抗击新冠肺炎)中国内地日增本土感染人数四连降广东日增本土感染人数创本月新高
	中新社北京10月15日电综合消息：中国内地14日新增新冠肺炎本土感染者1191例(确诊+无症状者)，连续4天下降，波及28个省份。
	中国内地日增本土感染人数四连降
	中国国家卫健委15日通报，14日中国内地新增新冠肺炎确诊病例361例，其中境外输入70例，本土291例。新增无症状感染者1003例，其中境外输入103例，本土900例。无新增死亡病例。
	截至14日24时，中国内地现有确诊4563例，累计死亡5226例，累计报告确诊病例255529例。境外输入现有确诊657例，累计确诊24952例，无死亡病例。
	据官方通报，中国内地14日新增本土感染者1191例，近4天实现四连降。其中新增本土确诊291例，来自20个省份：广东60例，内蒙古48例，新疆37例，山西27例，黑龙江25例，四川15例，北京14例，河南和重庆各10例，另11个省份各有个位数新增。
	当日新增本土无症状感染者900例，自10月5日以来日增本土无症状感染者人数首次降至千例以下。上述感染者分布在28个省份，其中新增30例以上的有7个省份：新疆337例，内蒙古111例，四川48例，黑龙江40例，上海38例，湖北37例，云南32例。
	呼和浩特市现有中高风险区637个北京某购物中心出现多例感染者
	内蒙古14日新增本土确诊48例、无症状感染者111例，其中呼和浩特市确诊23例、无症状者53例，均呈持续下降之势。截至14日24时，内蒙古现有本土感染者4881例，其中呼和浩特市4134例。
	呼和浩特市卫健委15日介绍称，14日，该市阳性感染者单日出院(出舱)288例。感染者出院(出舱)后要实行7天居家健康监测，第7天开展一次核酸检测。对出院(出舱)人员健康码一律赋黄码，核酸检测阴性后及时转绿码。另据介绍，呼和浩特市15日再次调整部分地区疫情风险等级，调整后，该市现有高风险区445个、中风险区192个。
	北京市15日通报，14日该市新增本土感染者9例，其中隔离观察人员7例、社会面筛查人员2例，另有8例无症状感染者转确诊病例；15日0时至15时，北京再报本土感染者7例，均为隔离观察人员。9月29日以来，北京市累计报告本土感染者122例，涉及12个区，主要为外省输入及其关联感染者。
	据通报，近日北京市出现多例某购物中心关联病例。北京市官方强调，当前北京疫情防控形势依然严峻复杂，建筑工地、商超市场、文娱健身、餐饮机构等重点单位、重点行业要切实履行主体责任，严防疫情输入、扩散。
	拉萨已组织逾1500名学生出藏乌鲁木齐：决不能让疫情再现反复
	西藏自治区15日通报，14日西藏新增本土确诊2例(在拉萨市)、无症状感染者8例(拉萨市7例、林芝市1例)。15日0时至14时，西藏本土零新增。截至14日24时，西藏全区无高风险区，中风险区6个。
	拉萨市官方介绍称，当前拉萨疫情防控形势持续向好，但巩固疫情防控成果和防外溢的任务仍然艰巨。据悉，拉萨市统筹协调各方力量，有序保障学生群体出藏返校。截至10月13日，累计组织1516名学生出藏，并对出藏学生全员回访，全程跟踪至解除隔离。
	新疆14日新增本土确诊37例、无症状感染者337例，主要来自乌鲁木齐市(24+225)。截至14日24时，新疆现有本土确诊383例、无症状感染者3014例。
	新疆本轮疫情始于7月底，但自9月中旬发生反弹，10月以来反弹幅度加大，其中乌鲁木齐市是新疆本次疫情反弹的重点地区之一。乌鲁木齐市官方表示，目前，该市疫情防控工作取得积极进展，但仍处在爬坡过坎、不进则退的关键期。乌鲁木齐市将一鼓作气，做好各项防控工作，决不能让疫情再出现反复。
	广东日增本土感染人数创本月新高山西大同本轮感染者逾百例
	广东省14日新增本土确诊60例、无症状感染者29例，日增本土感染人数创本月新高。上述感染者依然主要来自广州市(23+8)和深圳市(26+10)。截至14日24时，广东省现有在院本土确诊481例、尚在医学观察的本土无症状感染者217例。
	据通报，广州市14日新增28例本土感染者(另有3例无症状者转确诊病例)，其中7例在外省来返感染者或外市感染者的密切接触者排查中发现、21例在风险区域或重点人员排查中发现。上述感染者中的19例来自花都区。目前花都区已调整多地疫情风险等级，并于15日9时起在全区范围内启动全员核酸检测。
	深圳市14日新增36例本土感染者中，27例为集中隔离和居家隔离人员，3例在高风险区筛查中发现，1例为闭环管理的重点人员，5例在非闭环管理的重点人员筛查中发现。
	山西省14日新增本土确诊27例、无症状感染者19例，主要来自大同市。据大同市介绍，从13日18时至14日18时，该市新增本土阳性人员52例，其中确诊16例、无症状者10例，另26人待诊断。从9月28日至10月14日18时，大同市共发现阳性感染者102人。
	据通报，9月28日，大同市阳高县报告1例初筛阳性人员，为省外驾车返回人员。随后，大同市又发现多例从省外返回阳性感染者及其关联病例。(完)【编辑:刘星辰】
</body></doc>