<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>402</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2022/10-15/9873810.shtml</url><title>天天学习 | 他始终将党的利益放在第一位</title><datetime>2022-10-15 21:28:00</datetime><body>	1943年1月，陕西延安。
	党中央正在召开中共中央西北局高级干部会议。
	休会期间，毛泽东主席回到窑洞，挥笔给获奖干部题词。在一幅约一尺长、五寸宽的漂白布上，他写下了“党的利益在第一位”八个大字，上款写“赠给习仲勋同志”，下署“毛泽东”。
	在后来的革命生涯中，习仲勋时常动情地回忆：“这个题词，我长期带在身边，成了鼓励我努力改造世界观的一面镜子。”
	习仲勋甘当“人民的忠实勤务员”，始终以炽热之心为人民服务。他一生忠诚于党和人民的事业，这份初心，历久而弥坚，岁远而愈新。
	一份保存在习仲勋档案中的组织材料这样写道：“习仲勋是关中分区特委书记、专员及部队的政治委员，统一领导关中的党政军民，坚持保卫边区和建设新关中，曾获得显著成绩。凡是关中的人民，无论大人和小孩都知道他，都喜欢他。”
	“找仲勋去。”这是当年挂在西北干部群众嘴边的口头禅，简短的四个字，称量出了习仲勋在人民群众心中的分量。
	1944年秋，在绥德地区召开的司法会议上，时任绥德地委书记的习仲勋发表了题为《贯彻司法工作的正确方向》的讲话，他要求：一、把屁股端端地坐在老百姓的这一面。二、不当“官”和“老爷”。三、走出“衙门”，深入乡村。
	在农民眼里，习仲勋是那个戴着草帽，摇着蒲扇，挽着裤管，走在泥土地里，见人就打招呼，说话很随和的老大哥；在工人心中，习仲勋是那个认真倾听，仔细询问，主动关心，在意工人生产安全胜过一切的老朋友；在基层干部眼中，习仲勋是那个关心基层，注重事实，一心只为群众谋幸福，宁愿干部吃点亏的好书记……
	2021年9月14日，在陕西考察调研的习近平总书记走进绥德县疏属山下的中共绥德地委旧址。展厅里，“站在最大多数劳动人民的一面”“把屁股端端地坐在老百姓的这一面”，两行字十分醒目。
	“端端地，这是关中话，稳稳正正地。”总书记强调，老一辈革命家坚持“党的利益在第一位”，坚持“站在最大多数劳动人民的一面”，坚持“把屁股端端地坐在老百姓的这一面”，有着重大教育意义。
	新中国成立50周年大典时，习仲勋在天安门上观礼，他感慨地说：“江山就是人民，人民就是江山。”这不仅是一位为人民奋斗终身的老革命家的心声，也是颠扑不破的真理。
	习仲勋是一位“从群众中走出来的群众领袖”。在数十年的革命生涯中，无论是身处三秦大地还是茫茫岭南，无论是身为县委书记还是党和国家领导人，习仲勋对群众始终赤诚相待。
	革命战争年代，习仲勋与人民群众亲如一家，情同手足。他曾告诫大家，当干部的“万不能站在老百姓头上”，如果我们的干部“叫人家一看他，是个‘官’，是个‘老爷’，那就很糟糕”。新中国成立后，习仲勋仍然时刻把人民群众的安危冷暖放在心上。他曾提醒西北地区各级干部，“一定要懂得我们是人民的勤务员”，努力为群众办实事、办好事。担任国务院秘书长期间，习仲勋特别重视人民群众的来信来访，认为这是党和政府联系群众的重要渠道。他曾说：“不能让老百姓失望，必须给他们一个满意的答复。”
	“江山就是人民、人民就是江山，打江山、守江山，守的是人民的心。”
	党的十八大以来，习近平总书记每到一地，凡是百姓关心的事，他都一一察看过问；凡是关乎国计民生的重大问题，他都重点调研谋划。总书记殷殷叮嘱：“历史充分证明，江山就是人民，人民就是江山，人心向背关系党的生死存亡。赢得人民信任，得到人民支持，党就能够克服任何困难，就能够无往而不胜。”
	习仲勋一生坚持一切从实际出发，解放思想、实事求是，善于学习和思考，勇于打开工作局面，为党和人民作出过多方面的重要贡献。
	习仲勋的名字与广东的改革开放事业紧紧联系在一起。
	习仲勋在广东积极探索国有企业改革的路子，支持并推广“清远经验”，扩大企业自主权，提高企业生产效率。图为习仲勋考察企业，了解企业生产和改革情况。
	主政广东期间，他结合省情特点特别是人文地缘优势，带领广大群众冲破思想禁锢，推进经济体制改革，推动创办经济特区，为改革开放奋勇“杀出一条血路”，为广东的改革开放事业和经济特区建设作出了重大贡献。
	“中国改革开放永不停步！”党的十八大以来，习近平总书记以坚定的决心和果敢的魄力，继续将改革开放事业推进到前所未有的广度和深度。
	与人民群众同呼吸、共命运，培育了习仲勋同人民群众的深厚感情，也培养了他坚定的理想信念、艰苦创业的奋斗精神和一心为民的公仆情怀。
	“我们党没有自己特殊的利益，党在任何时候都把群众利益放在第一位。这是我们党作为马克思主义政党区别于其他政党的显著标志。”
	两代共产党员，信念如山，初心不变。
	总监制丨骆红秉魏驱虎
	监制丨王敬东
	主编丨李璇
	编辑丨刘禛
	视觉丨郝凤林
	校对丨李璇李珊珊娄郝
	出品丨中央广播电视总台央视网
</body></doc>