<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>418</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2022/10-15/9873781.shtml</url><title>中国式现代化丨以中国新发展给世界带来新机遇</title><datetime>2022-10-15 20:18:00</datetime><body>	“感谢中国朋友不远万里来这里投资建厂，为我们搭建了通向富裕的桥梁。”在位于埃塞俄比亚杜卡姆市的东方工业园，数百名当地员工正在流水线上专心工作。
	近年来，东方工业园见证了中埃塞务实合作深入发展，也为当地创造了大量就业岗位。除了东方工业园，中方参与投资或建设的工业园在埃塞俄比亚已有10多个。这些工业园对扩大当地就业、助力经济转型等发挥着巨大作用，越来越受到当地人的欢迎。
	与一些老牌资本主义国家暴力掠夺殖民地、以其他国家落后为代价的现代化不同，中国式现代化强调同世界各国互利共赢，推动构建人类命运共同体，努力为人类和平与发展作出贡献。
	中国式现代化道路，给世界上那些既希望加快发展又希望保持自身独立性的国家和民族提供了全新选择。
	8月31日，一列装载着茶叶、化肥原材料等货物的中老铁路国际货运列车，从中国福州江阴港站出发驶往老挝万象。福建开出了首趟中老铁路国际货运列车。
	2015年，习近平总书记同老挝领导人一道作出了共建中老铁路的重大决策。逢山开路、遇水架桥，6年后，一条1035公里的现代化铁路让天堑变通途，老挝实现了从“陆锁国”变“陆联国”的梦想。
	“中国不是第一个说要来老挝修铁路的，但却是唯一实实在在来老挝修好了铁路的。”面对沧桑巨变，老挝人民感慨万千。
	2013年秋，习近平主席提出共建“一带一路”倡议。历经9年耕耘，共建“一带一路”取得实打实、沉甸甸的成就——老挝人民的铁路梦成为现实，柬埔寨进入“高速公路时代”，马尔代夫有了跨海大桥，白俄罗斯有了自己的轿车制造业，非洲有了电气化铁路和轻轨……
	共建“一带一路”倡议源于中国，但机会和成果属于世界。
	在巴布亚新几内亚东高地省，家庭主妇扎卡阿博里2020年仅种菇一项，就收入1.5万基纳，约合2.7万元人民币，比传统种植咖啡和蔬菜高出10倍还多。
	在当地，来自中国的菌草家喻户晓：既能用来种菇，又能用于改善生态，被当地农户视为“神草”。不少人给孩子取的名字，也有“菌草”二字。
	在第三次“一带一路”建设座谈会上，习近平总书记回忆起20多年前的一件往事。在福建工作期间，习近平接待了来访的巴布亚新几内亚东高地省省长拉法纳玛。“我向他介绍了菌草技术，这位省长一听很感兴趣。我就派《山海情》里的那个林占熺去了。”
	习近平总书记说：“我当国家副主席以后，到南太，到非洲，到南美洲继续推广菌草。现在这个技术已经在100多个国家落地生根，给当地创造了数十万个就业机会。”
	“一带一路”成为当今世界范围最广、规模最大的国际合作平台。149个国家、32个国际组织同中国签署200多份共建“一带一路”合作文件，一大批务实合作项目加速落地，带动经济发展、惠及民生福祉。
	数据显示，2013年至2021年，中国同“一带一路”沿线国家累计货物贸易额近11万亿美元，双向投资超过2300亿美元。世界贸易组织前总干事帕斯卡尔·拉米认为，当前全球化面临各种问题和挑战，中国提出的“一带一路”倡议将成为全球化发展的引擎。
	“起初，抱着试试看的心态参加进博会，却被现场深深震撼。中国大市场的机遇，就这样鲜活地摆在面前。”今年，德国肖特集团报名参加了第五届进博会。
	引进高端生产线、设立药用玻管厂、成立亚太区研发中心，与进博同行4年多，肖特的展位面积扩大5倍，同时扩大的，还有对中国开放机遇的信心。
	“经济全球化是不可逆转的历史大势”“中国市场这么大，欢迎大家都来看看”“各国走向开放、走向合作的大势没有改变”“中国愿同各国一道，共建开放型世界经济，让开放的春风温暖世界”……连续4年，习近平主席在进博会开幕式上发表主旨演讲，为世界注入开放合作的正能量。
	9月29日，进博会“6天+365天”常年展示交易服务平台——上海国际友城港正式揭幕。这一新平台既为进博会注入了“新鲜血液”，又可享受进博会相关便利和优惠举措。
	“在充满不确定性的外部环境中，第五届进博会明确将如期在线下举办，这种确定性让全世界确信了中国与世界共享发展的信心和决心。”进博会参展商联盟主席欧莱雅集团北亚及中国首席财务官庞必得说。
	据统计，前四届进博会参展企业发布的新产品、新技术、新服务超过1500项，累计意向成交额达2700多亿美元。
	中国开放的大门不会关闭，只会越开越大。
	颁布实施外商投资法、连续5年缩减外资准入负面清单；推动全球最大自贸协定《区域全面经济伙伴关系协定》正式生效、积极申请加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》；自贸试验区数量拓展到21家，累计形成278项制度创新成果向全国或特定区域推广……这十年，我们坚定不移实行高水平对外开放，全方位、多层次、宽领域的全面开放新格局加速形成。
	巴西瓦加斯基金会法学教授、知名中国问题专家埃万德罗·卡瓦略说：“中国成功开辟了一条中国式现代化道路，是对西方现代化道路的超越。”
	英国学者马丁·雅克认为，中国提供了一种“新的可能”，开辟了一条合作共赢、共建共享的文明发展新道路。“这是前无古人的伟大创举，也是改变世界的伟大创造。”
	中国式现代化道路越走越宽广，不仅更好发展自身，而且更大造福世界。
	“有了和平，国家才能兴旺；有了雨露，大地才能繁荣”，今年9月，习近平主席在出席上海合作组织成员国元首理事会第二十二次会议时，引用乌兹别克斯坦谚语深刻道出了走和平发展道路是全人类的共同追求。
	近日，2022年“国际青年中国行”活动来到山东青岛。来自10个国家的青年走进山东港口青岛港、上合示范区等地，了解上合组织的国际合作创新模式。
	“上合组织打造了许多机制化的青年交流项目，让来自不同国家的青年互学互鉴，为青年交流合作搭建广阔舞台。尼泊尔是上合组织对话伙伴国，我很幸运能参与这些项目，在学习和交流中促进青年事业发展。”尼泊尔姑娘丽丽，已在中国学习、工作了7年多，并取得了博士学位。2019年，丽丽投身上合组织青年平台(SCOLAR)加德满都中心，与尼泊尔高校合作，在上合组织框架内为当地青年提供创业建议与指导，助力他们实现创业梦想。
	16次前往、完成530多例介入手术、治愈600多名先心病儿童，在吉尔吉斯斯坦，中国医生王震被誉为“儿童救护神”。
	一张十几名儿童和家长在吉尔吉斯斯坦国家心脏病医院门口的合影，王震珍藏多年。这些都是曾接受他诊疗的孩子，大家在照片背后签上名字，郑重地送给王震，以表达谢意。“与地区国家分享医疗经验技术是我们义不容辞的责任。”这些年，王震获得了许多表彰，但他说，最珍贵的认可就是孩子们的笑脸。
	面对世纪疫情，中国向153个国家和15个国际组织提供数千亿件抗疫物资，向120多个国家和国际组织提供超过22亿剂疫苗。“千里送羊，情深谊长”“真情实意，都在茶里”是中国同各国守望相助、携手抗疫的生动写照。
	今年1月，太平洋岛国汤加火山爆发并引发海啸、火山灰等灾害，一箱箱写着“四海皆兄弟，万里同日升”的救援物资从中国运往汤加。巴基斯坦今年遭遇罕见洪灾，中方迅速将物资投入救灾一线，并派出专家组为巴基斯坦防洪救灾工作提供力所能及的帮助……
	新时代10年，中国提出构建新型国际关系、构建人类命运共同体等重要思想和全球发展倡议、全球安全倡议等重要倡议，弘扬和平、发展、公平、正义、民主、自由的全人类共同价值，引领人类进步潮流。
	中国和平发展对世界的最大意义，不仅在于使世界五分之一人口走向富裕，更在于中国创造的中国式现代化新道路，拓展了发展中国家走向现代化的途径。
	中国以自己的实际行动，始终践行“世界和平的建设者、全球发展的贡献者、国际秩序的维护者、公共产品的提供者”的承诺，为实现世界永续和平发展，为推动构建人类命运共同体而不懈奋斗。
	总监制丨钱蔚王姗姗
	监制丨张鸥
	制片人丨兴来
	主编丨宁黎黎
	编辑丨杨彩云
	视觉丨江雨航
	校对丨程昱
	(央视新闻客户端)
</body></doc>