<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>452</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2022/10-15/9873720.shtml</url><title>15日0-15时北京新增本土感染者7例 均为隔离观察人员</title><datetime>2022-10-15 18:32:00</datetime><body>	中新网北京10月15日电(记者陈杭)北京市卫健委15日通报，10月15日0时至15时，北京市新增本土新冠肺炎病毒感染者7例，均为隔离观察人员。9月29日以来，北京市累计报告122例新冠肺炎病毒感染者，涉及12个区。
	通报指出，近日北京市发生多例国瑞购物中心关联病例，请10月9日至12日，到访过国瑞购物中心(东城区崇文门外大街18号)的人员，立即向所在社区或宾馆、酒店电话报备，请特别说明是否到过地下一层、地下二层区域，地上二层、三层卫生间，本人和同住人居家或居店不外出，配合做好相应管控措施。
	两日报告16例感染者
	根据通报，10月14日0时至24时，北京市新增本土新冠肺炎病毒感染者9例，其中，隔离观察人员7例、社会面筛查人员2例(已通报)；东城区、朝阳区各3例，丰台区2例，大兴区1例；轻型6例、无症状感染者3例。另有8例无症状感染者转确诊病例已通报。
	10月15日0时至15时，北京市新增本土新冠肺炎病毒感染者7例，均为隔离观察人员；朝阳区2例，东城区、西城区、丰台区、石景山区、昌平区各1例；轻型6例、无症状感染者1例。
	感染者113：现住大兴区旧宫新苑南区12号楼。作为密切接触者进行集中隔离，10月14日报告核酸检测结果为阳性，当日诊断为确诊病例，临床分型为轻型。
	感染者114、115：为同一家庭成员，现住东城区魏家胡同40号。作为风险人员进行居家隔离，10月14日报告核酸检测结果为阳性，当日感染者114诊断为确诊病例，临床分型为轻型，感染者115诊断为无症状感染者。
	感染者116：现住昌平区沙河镇巩华新村9号楼。作为风险人员进行居家隔离，10月14日报告核酸检测结果为阳性，10月15日诊断为确诊病例，临床分型为轻型。
	感染者117、118：为共同居住人员，现住朝阳区呼家楼街道向军南里3号楼。10月12日感染者117因健康宝弹窗向社区报备并进行居家隔离，自述10月13日出现畏寒、肌肉疼痛、咳嗽等症状，10月14日报告核酸检测结果为阳性，感染者118作为密切接触者进行核酸检测，10月15日报告核酸检测结果为阳性，当日感染者117诊断为确诊病例，临床分型为轻型，感染者118诊断为无症状感染者。
	感染者119：现住石景山区八宝山街道鲁谷路74号院25号楼，国瑞购物中心工作人员。作为密切接触者进行集中隔离，10月15日报告核酸检测结果为阳性，当日诊断为确诊病例，临床分型为轻型。
	感染者120：作为风险人员进行闭环管理，10月15日报告核酸检测结果为阳性，当日诊断为确诊病例，临床分型为轻型。
	感染者121：现住丰台区太平桥街道太平桥东里16号。作为感染者112的密切接触者进行集中隔离，10月15日报告核酸检测结果为阳性，当日诊断为确诊病例，临床分型为轻型。
	感染者122：现住东城区体育馆路街道沙土山后街18号。作为风险人员进行居家隔离，10月15日报告核酸检测结果为阳性，当日诊断为确诊病例，临床分型为轻型。
	9月29日以来累计报告122例感染者
	根据通报，9月29日以来，北京市累计报告122例新冠肺炎病毒感染者，涉及12个区，其中，朝阳区46例，东城区22例，丰台区14例，昌平区12例，西城区9例，大兴区7例，通州区5例，海淀区、房山区各2例，石景山区、怀柔区、延庆区各1例。
	建筑工地、商超市场、文娱健身、餐饮机构等严格防控措施
	北京市卫健委介绍，当前北京市疫情防控形势严峻复杂，要压紧压实“四方责任”，建筑工地、商超市场、文娱健身、餐饮机构等重点单位、重点行业要切实履行主体责任，严格落实扫码测温、查验72小时核酸阴性证明等防控措施，按规定频次进行常态化核酸检测，做到应检尽检、不漏一人，加强工作人员管理，设立人员台账，要求员工做好健康监测，严格环境清洁消杀；集中隔离人员在转运、办理入住、取餐、核酸采样、外出就医等情况时，应规范佩戴N95或KN95医用防护口罩，并做好手卫生；解除隔离时要做好人员及环境风险评估，如隔离期间所在隔离点出现阳性病例，解除隔离后7日内不聚餐、不聚会、不前往人员密集场所；居家隔离、居家健康监测人员及其同住人员严格遵守各项防疫规定，严格居家，足不出户，一旦出现发热、干咳、乏力、嗅觉味觉减退等症状，立即报告并配合相应管控措施。
	疫情期间，医务人员、流调人员、检测人员、社区工作者、公安干警、志愿者等一线疫情防控人员工作量大，任务繁重，工作辛苦，提醒一线工作人员要做好个人防护，在近距离接触高风险人群、收集清运垃圾、环境消毒时，请务必规范穿戴防护服、手套、N95口罩、防护面屏或护目镜、鞋套等防护用品，做好手部卫生，确保自身健康安全。
	发生多例国瑞购物中心关联病例
	北京市卫健委表示，近日北京市发生多例国瑞购物中心关联病例，请10月9日至12日，到访过国瑞购物中心(东城区崇文门外大街18号)的人员，立即向所在社区或宾馆、酒店电话报备，请特别说明是否到过地下一层、地下二层区域，地上二层、三层卫生间，本人和同住人居家或居店不外出，配合做好相应管控措施。(完)【编辑:李岩】
</body></doc>