<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>489</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2022/10-15/9873621.shtml</url><title>【央视快评】使命，百年大党意气风发踏上新征程——“新时代的荣耀”之三</title><datetime>2022-10-15 14:33:00</datetime><body>	“实现中华民族伟大复兴，就是中华民族近代以来最伟大的梦想。”这是2012年11月29日习近平总书记参观《复兴之路》展览时的讲话，也是总书记首次提出中国梦。
	这一简单却寓意深刻的词语，既集中彰显了中国共产党的初心使命，也清晰描绘了中华儿女同心同行的奋斗目标，凝聚中国力量，立刻引发亿万中国人民的强烈共鸣，成为激发中华民族继续奋进的精神旗帜。
	如月之恒，如日之升。非凡10年，在以习近平同志为核心的党中央坚强领导下，我们战胜了一系列重大风险挑战，实现了第一个百年奋斗目标，明确第二个百年奋斗目标的战略安排，党和国家事业取得历史性成就、发生历史性变革，为中华民族伟大复兴提供了更为完善的制度保证、更为坚实的物质基础、更为主动的精神力量。中华民族从5000多年悠久历史文明中一路走来，历经艰辛探索、顽强奋斗，终于走到了接近实现梦想的今天。
	历史是最好的老师，实践是最硬的标准。为什么我们能成功？未来我们怎样才能继续成功？中国近代以来的历史、中国共产党百余年的奋斗史以及新中国70多年的探索史充分证明，没有共产党就没有新中国，就没有中华民族伟大复兴。
	纵观人类文明史，在世界各国寻求现代化的进程中，还没有哪一个国家、哪一个政党，能把一个有14亿人口的国家带入现代化。从这个意义上说，这是人类历史上前所未有的挑战，中国的“未来简史”也必将是人类文明史上最值得期待的图景。
	回望“雄关漫道真如铁”的昨天，立足“人间正道是沧桑”的今天，展望“长风破浪会有时”的明天，“中国梦”凝结着无数仁人志士的不懈努力，承载着全体中华儿女的共同向往，昭示着国家富强、民族振兴、人民幸福的美好前景。当下，立志于“始终走在时代前列、人民衷心拥护、勇于自我革命、经得起各种风浪考验、朝气蓬勃的马克思主义执政党”——中国共产党正带领14亿中国人民奋进在这条光明大道上。
	党的十八大以来，以习近平同志为核心的党中央坚持以人民为中心，迎难而上，开拓进取，统揽伟大斗争、伟大工程、伟大事业、伟大梦想，创造了新时代中国特色社会主义伟大成就。
	沧海横流显砥柱，万山磅礴看主峰。作为党的核心、人民领袖和军队统帅，习近平总书记统筹内政外交国防，统领治党治国治军，为中华民族的伟大复兴不畏艰险、殚精竭虑，赢得了党心、军心、民心，充分展现了伟大政治家、思想家、战略家的雄才伟略和领袖风范。
	一个民族要走在时代前列，就一刻不能没有理论思维，一刻不能没有正确思想指引。
	中国共产党为什么能，中国特色社会主义为什么好，归根到底是因为马克思主义行。马克思主义之所以行，就在于党不断推进马克思主义中国化时代化并用以指导实践。一部中国共产党的历史，就是一部马克思主义中国化的历史，就是一部用中国化的马克思主义不断推进中国革命、建设和改革事业发展的历史。
	新时代十年，中国取得全方位的、开创性的伟大成就和深层性、历史性的巨大变革，最直接的思想动力就是习近平新时代中国特色社会主义思想。这一当代中国马克思主义、二十一世纪马克思主义、中华文化和中国精神的时代精华系统回答了“新时代坚持和发展什么样的中国特色社会主义、怎样坚持和发展中国特色社会主义”，将中国发展带到了新的历史方位，开启了中国特色社会主义新时代。
	当代中国正在进行人类历史上最为宏大而独特的实践创新，改革发展稳定任务之重、矛盾风险挑战之多、治国理政考验之大都前所未有，世界百年未有之大变局深刻变化前所未有。习近平新时代中国特色社会主义思想是我们更好地把握时代大势、回应现实需要、破解矛盾挑战的最强大的思想武器，也是照亮中华民族走向伟大复兴的思想火炬。
	我们党之所以伟大，不在于不犯错误，而在于从不讳疾忌医，敢于直面问题，勇于自我革命。
	党的十八大以来，以习近平同志为核心的党中央把全面从严治党纳入“四个全面”战略布局，以前所未有的勇气和定力推进党风廉政建设和反腐败斗争，刹住了一些多年未刹住的歪风邪气，解决了许多长期没有解决的顽瘴痼疾，清除了党、国家、军队内部存在的严重隐患，管党治党宽松软状况得到根本扭转，探索出依靠党的自我革命跳出历史周期率的成功路径。
	十年磨一剑，砺得梅花香。全面从严治党是新时代党的自我革命的伟大实践，开辟了百年大党自我革命的新境界。这也是我们党百年来历经沧桑而初心不改、饱经风霜而本色依旧的奥秘所在。
	江山就是人民，人民就是江山。中国共产党根基在人民、血脉在人民、力量在人民。
	中国共产党自诞生之日起，就始终代表最广大人民根本利益，始终与人民休戚与共、生死相依，没有任何自己特殊的利益，从来不代表任何利益集团、任何权势团体、任何特权阶层的利益，赢得人民最广泛的支持、最衷心的拥护。正如习近平总书记所强调：“中国梦归根到底是人民的梦，必须紧紧依靠人民来实现，必须不断为人民造福。”
	凡是过往，皆为序章。中国共产党人永远和人民想在一起、干在一起。心中装着百姓，手中握有真理，走在人间正道，我们信心十足、力量十足。
	10月16日，中国共产党第二十次全国代表大会将在北京召开。这是我们党在进入全面建设社会主义现代化国家、向第二个百年奋斗目标进军新征程的关键时刻召开的一次十分重要的代表大会，将进一步明确未来党和国家的奋斗目标、行动纲领，并选举出新一届中央领导集体。百年大党将意气风发踏上新的征程。
	我们坚信，有以习近平同志为核心的党中央坚强领导，有全国各族人民的紧密团结，全面建成社会主义现代化国家的目标一定能够实现，中华民族伟大复兴的中国梦一定能实现。
	央视评论员【编辑:李岩】
</body></doc>