<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>502</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2022/10-15/9873587.shtml</url><title>全球投资巨头眼中的中国机遇：遍地都是掘金机会，将继续投入深耕</title><datetime>2022-10-15 12:35:00</datetime><body>	【编者按】大江大河，十年奔流，中国经济跃上新台阶。2012-2021年，中国经济总量已经由53.9万亿元突破至114.4万亿元，占世界经济比重，也从11.4%上升至18%。
	中国经济阔步向前，对外开放的大门也越开越大。越来越多的全球投资巨头，开始参与中国经济的发展进程，并从中持久获取红利。
	那么，这些国际巨擘如何看待中国过去十年的发展历程，又如何展望中国未来的发展前景呢？
	“所有的国家在发展过程中都会出现问题，但中国会是最成功的。”
	近日，“量子基金”前合伙人吉姆·罗杰斯(JimRogers)在接受澎湃新闻记者采访时，对中国未来的发展前景充满前景。他还重申，会给他的孩子留下大量的中国股票。
	“作为最重要的新兴市场经济体之一，中国遍地都是掘金机会，有着投资的必要性。”
	“新兴市场教父”马克·墨比尔斯(MarkMobius)近日在接受澎湃新闻专访时，同样预言，未来十年，中国仍然是不可忽视的超大规模经济体，“科技创新，将成为中国经济新增长点。”
	全球最大对冲基金桥水基金(Bridgewater)创始人瑞·达利欧(RayDalio)日前则在接受澎湃新闻记者采访时表示，中国的发展程度仍有提升空间。
	过去十年，中国已成为全球第一大贸易国、第二大经济体、第二大股票和债券市场，在全球金融体系中发挥着越来越重要的作用。
	此间，海外资本持续流入中国市场。截至2022年8月末，境外机构持有境内金融市场股票、债券、贷款及存款等金融资产规模合计近10万亿元。这其中，国际投资巨头们扮演着重要角色。
	全球投资巨头把握中国机遇
	今年5月，桥水基金创始人瑞·达利欧(RayDalio)在接受澎湃新闻记者采访时表示，中国还会继续进行经济改革，也将会克服面临的疫情挑战，增长率很可能会大大超过美国的经济增长率。
	同时，达利欧认为，中国还有很大的潜力做出改进，发展程度仍有提升空间。这表现在中国的人均GDP只有美国的四分之一左右。这一差距将会缩小。此外，教育和基础设施等提高生产率的因素也有重大提升。
	达利欧于1975年创立桥水基金。截至2022年3月，桥水基金管理规模已超过1500亿美元，是全球管理规模最大的投资机构之一。2018年，桥水中国在国内推出首只私募产品，2019年，该公司获得投资顾问牌照。目前桥水中国在管基金3只，管理规模达100亿元以上。
	近日，“量子基金”前合伙人吉姆·罗杰斯在接受澎湃新闻记者采访时说，没有一个国家能像中国一样发展得如此迅速、如此强劲、如此稳健。“所有的国家在发展过程中都会出现问题，但中国会是最成功的。中国有人口、有教育事业、拥有一切条件。但我暂时看不到中国之外的其他国家，成为最成功发展的国家的可能性。”
	罗杰斯曾不止一次提到，会将所持中国股票留给自己的孩子。此番接受澎湃新闻记者采访时，他再度提到自己的孩子们会拥有大量的中国股票，“我的想法是50年后的某一天，他们会看着股市感叹：‘瞧瞧这些中国股票！他(指罗杰斯)真聪明！我们很富有！’”
	罗杰斯曾参与创立“量子基金”，以投资商品期货闻名，有“商品大王”之称，与巴菲特和索罗斯并称为世界三大投资人，与中国的渊源深厚。
	“新兴市场教父”马克·墨比尔斯(MarkMobius)在接受澎湃新闻采访时，更是给出“中国作为最重要的新兴市场经济体之一，遍地都是掘金机会，有着投资的必要性”的论断。
	作为在中国展业的外资机构，路博迈集团亚太区负责人、路博迈基金(中国)管理有限公司总经理刘颂的体会或许更为深刻。他说，过去十年，中国经济取得的成绩最突出表现在可持续和高质量。无论是持续推进的经济体制改革，全球化开放的进程，还是创新的宏观经济调控方式，都让中国经济在量的增长上实现了质的提升。
	路博迈是一家国际老牌资产管理公司，由被称为美国共同基金之父的RoyNeuberger在1939年与RobertBerman联合创立，是一家独立经营且由员工持股之私人投资管理公司。截至2021年6月30日，路博迈的资产管理规模超过4330亿美元(约合2.80万亿元人民币)，管理资产类型涵盖股票、固定收益、对冲基金及流动性另类资产、房地产。
	早在2008年路博迈就进入了中国市场，2016年路博迈投资管理(上海)有限公司在上海自贸区注册成立，2017年在中国基金业协会注册为私募基金管理人，2018年获得上海金融办支持成为QDLP业务试点机构，设立海外投资基金管理子公司。
	“作为一家全球资管机构，路博迈亲眼见证了中国经济十年来的宏伟变迁，中国的国际影响力和对世界经济增长的贡献程度与日俱增，”刘颂说，截至2021年，中国的人均GDP已经连续三年超过1万美元，中国的财富管理和资产管理市场也迎来更多样化的需求，更广阔的成长空间。
	瑞信中国区首席执行官胡知鸷也认为，近年来，中国在基础设施建设、资本市场建设、应对气候变化等多个领域推动高质量发展，由此带来的巨大市场机遇和潜力，正吸引着全球投资者的目光。
	百年投行瑞信成立于1856年，总部设在瑞士苏伊士，是一家全球性综合金融机构。1985年，瑞信成为首家在北京开设代表处的瑞士银行，随后又开设了上海分行。除了证券合资公司外，瑞信还持有工银瑞信基金管理有限公司的股权，该资产管理合资公司是中国最大的资产管理公司之一。截至2021年底，瑞信拥有超过5万名员工和1.62万亿美元的管理资产。
	“今年年初至今，尽管市场、疫情、国际局势不断变化，我们仍然看好中国经济的长期发展。”在全球最大资管机构贝莱德中国区负责人汤晓东看来，作为全世界唯一拥有联合国产业分类中全部工业门类的国家，中国经济体量大，抗风险的韧性较强，产业链完善能够提供足够的供给保障。这些年中国不断加大创新力度，积极加大对高质量和可持续发展的投资，不断改善市场环境，为国际投资者带来比较持续稳定的回报。
	中国市场对于全球投资巨头的独特意义
	过去十年，中国经济持续高质量发展，金融等领域的开放也进入快车道，外资机构对中国市场对投入也明显加码。
	“这十年来，我们可以看到，中国的金融供给侧改革逐步形成了多元化的金融体系、多层次的资本市场。”在刘颂眼中，中国资本市场的参与者也越来越全球化，外资银行、券商、基金和保险逐一落子，更加凸显了中国资本在全球的重要意义，“中国资本市场在创新、开放和规范化方面都具有世界级的优势。”
	近年来，中国金融市场的开放持续深入。银行、证券、基金、期货领域外资股比限制的逐步取消，为国际金融机构增加对华投资提供了更大的动力。股票通、债券通、跨境理财通等资本市场开放措施，拓宽了双向跨境投融资渠道。
	“瑞银证券一直是中国资本市场对外开放过程中的建设者和受益者，我们是中国首家外资入股的全牌照证券公司，也是2018年开放新政落地后获批的首家外资控股证券公司。”瑞银集团中国区总裁兼瑞银证券董事长钱于军对澎湃新闻记者表示，3月，瑞银集团完成了对瑞银证券股权的进一步增持，持股比例由51%提升到67%，标志着瑞银充分把握中国资本市场及金融开放进程中的商机，实现的又一里程碑。
	贝莱德则是在2021年6月获批公募基金牌照，成立国内首家外资独资公募基金公司——贝莱德基金。今年5月，贝莱德基金成为首家参与QDLP试点的外商独资公募基金管理公司。
	“我们相信中国市场的弹性、与日俱增的开放性，将持续吸引国际投资者。同时，中国市场的特殊性在于，它既有发达市场的质量，又兼具新兴市场的增长潜力。这些特质是全球其他市场无法替代的，使中国在全球投资者的整体资产配置中具有独特意义。”汤晓东对澎湃新闻记者表示。
	数据显示，2021年在华外资银行资本和资产均较十年前增长超过50%。中国人民银行公布数据显示，截至2022年8月末，境外机构持有境内金融市场股票、债券、贷款及存款等金融资产规模合计近10万亿元。
	另据证监会合格境外投资者名录，截至今年9月，723家外资机构取得了合格境外投资者(QFII)资格，较10年前增长近4倍。
	中国经济新的增长点
	这样的趋势，仍在延续。
	“中国仍然是未来十年，我们不可忽视的超大规模经济体。”马克·墨比尔斯说。
	马克·墨比尔斯认为，中国在推动经济转型过程中，高端制造业比重将逐步加大，而这必然带来生产力的解放以及生产效率的极大提升，“科技创新，将成为中国经济新增长点。”
	“在我看来，中国将成为21世纪最成功的国家。”在吉姆·罗杰斯看来，未来中国将成为技术领导者，因为中国培养了很多工程师，其中一些人将成为非常伟大且成功的工程师。
	刘颂认为，创新是中国参与全球竞争的驱动力，也是未来发展的需要；ESG投资是实现全球可持续经济发展目标的主要路径，只有通过ESG相关监管政策和机构投资者的引导，中国企业才能在ESG表现上有所提升，中国经济才能步入高质量可持续发展之路；只有通过高水平对外开放，建立开放型经济新体制，中国才能更好利用国内国际两个市场、两种资源，推动经济高质量发展。
	胡知鸷同样看好中国未来的发展，她说，“预计中国市场在应对气候变化领域的巨大投入和发展决心将成为金融市场贡献力量的窗口，也将成为投资者在未来几十年间的关键投资方向。在实体经济方面，中国拥有全球最完整、规模最大的工业体系，疫情冲击之下，中国制造业再次彰显了强大的全球竞争力。”
	继续投资中国
	下一个十年的中国市场，全球投资巨头显然同样不会错过。
	王云峰提到，尽管今年中国经济面临一定的下行压力，但从长远来看，中国经济的增长动能和长期向好的趋势并没有改变。超大规模的国内市场、不断提升的科技创新能力、完整的产业体系、持续扩大的财富管理需求——这些增长动能，将继续支持中国经济的高质量发展。与此同时，绿色发展、区域经济一体化、大湾区建设、资本市场开放、制造业升级等发展战略，也将继续为海外企业和投资者创造业务增长的机遇。
	“未来我们将继续深耕中国市场，推动瑞信的本土化。我们的目标不仅是实现对瑞信证券全资控股，更是通过持续在中国广纳贤才，将瑞信的全球综合银行业务实力及全面的金融产品、服务带给国内外客户。”胡知鸷说，“对于瑞信而言，中国市场的重要地位不会动摇，我们将继续投资中国、融入中国，通过优质的产品与服务，搭建中国机遇与国际资本之间的桥梁。”
	“截至今年8月，贝莱德在华的两家公司已成功发行八只产品，覆盖了主动股票、固收及养老策略。在不久的将来，我们将持续推出更多差异化、结合国际经验与本土实践的产品，如通过贝莱德基金推出ETF、跨境产品等，服务于中国投资者的不同需求。”汤晓东说。
	在钱于军看来，中国是瑞银的重要市场。“我们期待中国市场进一步走向机构化、专业化、市场化、国际化、多元化，与市场各个主体一同参与到中国资本市场的建设中来。同时，我们会继续积极参与到中国证券业的改革发展中，为中国证券行业的良好发展贡献力量。”【编辑:左宇坤】
</body></doc>