<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>509</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2022/10-15/9873569.shtml</url><title>最高检发布2022年1至9月全国检察机关主要办案数据</title><datetime>2022-10-15 11:52:00</datetime><body>	最高检发布
	前三季度全国检察机关主要办案数据
	依法能动履职
	法律监督质效持续向好
	最高人民检察院10月15日发布前三季度全国检察机关主要办案数据。最高检案管办负责人表示，全国检察机关坚持以习近平新时代中国特色社会主义思想为指导，把学习贯彻习近平法治思想与抓实“质量建设年”有机结合起来，依法能动履行法律监督职能，法律监督质效呈现持续向好发展态势。
	在刑事检察条线，刑事检察办案质量持续向好。数据显示，全国检察机关共批准和决定逮捕各类犯罪嫌疑人40.3万人，同比下降41%；不捕28.1万人，同比上升0.1%，不捕率41.8%，同比增加12.2个百分点。共决定起诉102.5万人，同比下降19.6%；决定不起诉34.5万人，同比上升49.8%，不诉率25.2%，同比增加9.9个百分点。
	在民事检察条线，民事检察工作质效不断提高。全国检察机关共办结民事生效裁判监督案件5.6万件，共提出监督意见1.1万件，其中提出抗诉3288件，提出再审检察建议7162件，抗诉改变率90.3%，再审检察建议采纳率72.7%；对民事审判活动违法行为提出检察建议4.1万件；对民事执行活动违法行为提出检察建议5万件。值得一提的是，全国检察机关共支持起诉5万件，同比上升68.6%，其中支持农民工起诉3.1万件，同比上升55.7%。
	在行政检察条线，数据显示，行政检察工作质量、效率、效果进一步提升。全国检察机关共办结行政生效裁判监督案件1.4万件，其中向法院提出抗诉158件，法院再审改变82件，占同期审结数的87.3%，同比增加11.6个百分点；提出再审检察建议275件，法院同期裁定再审144件，采纳率52.4%，同比增加24.3个百分点；对行政审判活动违法行为提出检察建议1.1万件，法院同期采纳1万件，采纳率95.6%，同比增加4.2个百分点；对行政执行活动违法行为提出检察建议2.7万件，法院同期采纳2.6万件，采纳率96.6%，同比增加11.6个百分点。
	在公益诉讼检察条线，聚焦关键领域依法能动履职，公益诉讼监督效能凸显。全国检察机关共立案办理公益诉讼案件15.3万件，同比上升21%。其中民事公益诉讼类立案2.1万件，行政公益诉讼类立案13.2万件。值得关注的是，前三季度，全国检察机关通过公益诉讼督促收回欠缴的城镇国有土地使用权出让金21亿元；向污染企业和个人索赔环境损害赔偿金4.5亿元；挽回、督促修复、清理林地、耕地、湿地、草原35.6万余亩。
	通报还对入额院领导办案情况进行介绍。前三季度，全国检察机关入额院领导共办理案件51.5万件，同比上升3%。其中各级院检察长办理5.6万件，副检察长、检委会专职委员及其他入额院领导办理45.9万件。
	2022年1至9月
	全国检察机关主要办案数据
	2022年1至9月，全国检察机关坚持以习近平新时代中国特色社会主义思想为指导，全面贯彻习近平法治思想，认真落实《中共中央关于加强新时代检察机关法律监督工作的意见》，把深入贯彻学习习近平法治思想与抓实“质量建设年”有机结合起来，按照“讲政治、顾大局、谋发展、重自强”的总体要求，依法能动履行法律监督职能，全面提升法律监督的质量、效果，刑事、民事、行政、公益诉讼“四大检察”全面协调充分发展，以实际行动迎接党的二十大胜利召开。
	一、关于刑事检察工作情况
	(一)审查逮捕、审查起诉情况。2022年1至9月，全国检察机关共批准和决定逮捕各类犯罪嫌疑人40.3万人，同比下降41%；不捕28.1万人，同比上升0.1%，不捕率41.8%，同比增加12.2个百分点。共决定起诉102.5万人，同比下降19.6%；决定不起诉34.5万人，同比上升49.8%，不诉率25.2%，同比增加9.9个百分点。
	(二)认罪认罚从宽制度适用情况。检察机关适用认罪认罚从宽制度审结人数占同期审结人数的85%以上；检察机关提出确定刑量刑建议占量刑建议提出数的90%以上；对检察机关提出的量刑建议，法院采纳人数占同期提出量刑建议数的95%以上。
	(三)刑事诉讼监督办案情况
	1.立案监督。2022年1至9月，全国检察机关对公安机关开展立案(撤案)监督6万件，同比上升42.8%；监督后公安机关已立案(撤案)5.7万件，占监督数的94.6%，同比增加11.9个百分点。
	2.纠正侦查活动违法。2022年1至9月，全国检察机关针对侦查活动违法行为，提出纠正10.2万件，同比上升1倍；已纠正10.1万件，监督采纳率98.9%，同比增加7.9个百分点。
	3.刑事抗诉。2022年1至9月，全国检察机关共提出抗诉5426件，同比下降19.6%；法院采纳抗诉意见改判和发回重审2541件，占审结总数的65.1%，同比增加7.1个百分点。
	4.纠正刑事审判活动违法。2022年1至9月，全国检察机关针对刑事审判活动中违法行为，提出纠正1.5万件次，同比上升85.6%；同期审判机关已纠正1.47万件，采纳率98%，同比增加3.7个百分点。
	(四)刑事执行检察情况。2022年1至9月，全国检察机关对“减刑、假释、暂予监外执行”不当提出纠正4.1万人；对刑事执行活动违法行为提出纠正4.6万件；对监外执行活动违法行为提出纠正6.2万余人；对财产性判项执行履职不当提出纠正3.9万件。
	(五)办理司法人员职务犯罪案件情况。2022年1至9月，全国检察机关共立案侦查司法工作人员相关职务犯罪案件1194人。
	二、关于民事检察工作情况
	(一)对民事生效判决、裁定、调解书监督情况。2022年1至9月，全国检察机关共办结民事生效裁判监督案件5.6万件；共提出监督意见1.1万件，其中提出抗诉3288件，提出再审检察建议7162件。抗诉改变率90.3%，再审检察建议采纳率72.7%。
	(二)对民事审判活动监督情况。2022年1至9月，全国检察机关共对民事审判活动违法行为提出检察建议4.1万件，法院同期采纳3.8万件，采纳率92.9%。
	(三)对民事执行活动监督情况。2022年1至9月，全国检察机关共对民事执行活动违法行为提出检察建议5万件，法院同期采纳4.4万件，采纳率89.3%。
	(四)对民事虚假诉讼监督情况。2022年1至9月，全国检察机关提出的民事诉讼监督意见中涉及虚假诉讼6871件。
	(五)民事支持起诉情况。2022年1至9月，全国检察机关共支持起诉5万件，同比上升68.6%，其中支持农民工起诉3.1万件，同比上升55.7%。
	三、关于行政检察工作情况
	(一)对行政生效判决、裁定、调解书的监督情况。2022年1至9月，全国检察机关共办结行政生效裁判监督案件1.4万件，其中向法院提出抗诉158件；法院再审改变82件，占同期审结数的87.3%，同比增加11.6个百分点。提出再审检察建议275件，法院同期裁定再审144件，采纳率52.4%，同比增加24.3个百分点。
	(二)对行政审判活动监督情况。2022年1至9月，全国检察机关对行政审判活动违法行为提出检察建议1.1万件，法院同期采纳1万件，采纳率95.6%，同比增加4.2个百分点。
	(三)对行政执行活动监督情况。2022年1至9月，全国检察机关对行政执行活动违法行为提出检察建议2.7万件，法院同期采纳2.6万件，采纳率96.6%，同比增加11.6个百分点。
	(四)行政争议实质性化解情况。2022年1至9月，共开展行政争议实质性化解10241件，同比上升1.1倍。
	四、关于公益诉讼检察工作情况
	(一)立案情况。2022年1至9月，全国检察机关共立案办理公益诉讼案件15.3万件，同比上升21%。其中民事公益诉讼类立案2.1万件，行政公益诉讼类立案13.2万件。
	(二)诉前程序情况。2022年1至9月，全国检察机关共开展诉前程序11.8万件，同比上升13.1%。
	(三)提起诉讼和判决情况。2022年1至9月，全国检察机关共提起公益诉讼8218件，同比上升21%。同期，法院一审裁判支持率近100%。
	(四)办案效果。2022年1至9月，全国检察机关通过公益诉讼督促收回欠缴的城镇国有土地使用权出让金21亿元；向污染企业和个人索赔环境损害赔偿金4.5亿元；挽回、督促修复、清理林地、耕地、湿地、草原35.6万余亩。
	五、关于未成年人检察工作情况
	(一)审查逮捕情况。2022年1至9月，全国检察机关共批准逮捕未成年犯罪嫌疑人1.3万人，不捕2.5万人，不捕率为66.6%，同比增加18.8个百分点，高于总体刑事犯罪不捕率24.8个百分点。同期，对侵害未成年人犯罪批准逮捕3.1万人。
	(二)审查起诉情况。2022年1至9月，全国检察机关共对未成年犯罪嫌疑人决定起诉1.9万人，不起诉2.6万人，不起诉率57.6%，同比增加20.3个百分点，高于总体刑事犯罪不起诉率32.4个百分点。审结时，作出附条件不起诉决定1.8万人，占审结数的36.6%，同比增加10.7个百分点。同期，对侵害未成年人犯罪决定起诉3.9万人。
	(三)有关特殊制度开展情况。2022年1至9月，全国检察机关通过帮教回访、心理疏导、家庭教育指导等形式对未成年人开展特殊预防5485次，同比上升88.6%；开展法治巡讲14305次，同比上升6.7%。
	六、关于知识产权检察工作情况
	(一)刑事检察情况。2022年1至9月，全国检察机关共起诉侵犯知识产权犯罪嫌疑人8681人。起诉案件所涉罪名，主要是假冒注册商标罪和销售假冒注册商标的商品罪，分别为3483人和3140人，二者合占起诉总数的76.3%。
	(二)民事、行政检察情况。2022年1至9月，全国检察机关共受理涉知识产权民事监督案件468件，受理各类知识产权行政监督案件130件。
	七、关于控告申诉检察工作情况
	(一)信访工作情况。2022年1至9月，全国检察机关共接收群众信访60.5万件，同比下降19.1%；重复信访18.8万件，同比下降18.2%。受理刑事赔偿申请、决定给予刑事赔偿案件数量同比分别下降35.7%、29.2%。
	(二)司法救助工作情况。2022年1至9月，全国检察机关共开展司法救助3.9万件，同比上升79.4%，发放救助金4.5亿元，同比上升54.2%。
	八、其他工作情况
	(一)入额院领导办案情况。2022年1至9月，全国检察机关入额院领导共办理案件51.5万件，同比上升3%。其中各级院检察长办理5.6万件，占10.9%；副检察长、检委会专职委员及其他入额院领导办理45.9万件，占89.1%。
	入额院领导办理案件中，刑事检察类案件(含刑事执行检察、未成年人检察、控告申诉检察)33.9万件，占65.8%；民事、行政检察类6.2万件，占12.1%；公益诉讼检察类11万件，占21.3%；案件管理类1124件。
	(二)检察长列席人民法院审判委员会会议情况。2022年1至9月，全国检察机关各级检察院检察长、受检察长委托的副检察长，共列席人民法院审判委员会会议1.2万人次，同比上升22%。（最高人民检察院官方微信）【编辑:田博群】
</body></doc>