<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>511</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2022/10-15/9873557.shtml</url><title>二十大代表风采丨奋发有为 追梦不止——来自生产和工作一线党的二十大代表素描 </title><datetime>2022-10-15 11:42:00</datetime><body>	新华社北京10月15日电题：奋发有为追梦不止——来自生产和工作一线党的二十大代表素描
	新华社记者高敬
	迎着金秋的阳光，党的二十大代表从祖国的四面八方汇聚首都北京，参加即将召开的盛会。
	许多代表多年来默默耕耘在生产和工作一线，以不同的方式追逐梦想、奋发有为。
	追梦，因知根报本
	“不忘乡亲”，河南省辉县市张村乡裴寨村党支部书记裴春亮的办公室里，醒目贴着这样一幅字。
	幼时家境贫苦，裴春亮是吃百家饭长大的。离开太行山深处的小山村，去外面打拼，成了有名的民营企业家，他仍然惦念家乡父老的恩情。
	2005年4月，在乡亲们的期盼中，裴春亮回到山村，当选村委会主任。他立下决心：“乡亲不富誓不休！”
	裴春亮多方筹资成立了春江集团，实现家家入股、就近务工，2021年全村仅股份分红就有680多万元；兴建大棚温室、发展高效农业，全村每亩土地年收益从五六百元提升到五六万元；围绕当地红薯做文章，红薯酸辣粉去年销售额达5亿元……
	从人均年收入不到千元的省级贫困村，发展成为人均年收入超2万元的新型城镇化社区，裴春亮实现着梦想，带领乡亲们全力奔跑在乡村振兴的大路上。
	西南大山深处，有着同样感人的故事。
	2008年，刘秀祥背着母亲上大学的故事感动了很多人。大学毕业后，本可留在大城市工作的他回到家乡，成为一名教师，在梦开始的地方为山里孩子圆梦。如今，他担任贵州省望谟县实验高中党总支副书记、副校长。
	回乡后，他发起“助学走乡村行动”。这些年，他跑遍望谟县各个乡镇，骑坏了七八辆摩托车，1800余名学生因他重返校园。他还开展公益演讲2000多场次，用自己的故事激励学生。
	在他的精神感召下，很多学生毕业后也回到望谟，奉献家乡。
	追梦，为创新突破
	国际纯粹与应用化学联合会化学化工杰出女性奖、“全国五一劳动奖章”……一系列荣誉面前，中国科学院院士、吉林大学化学学院教授于吉红表示：“我是普通教师、科技工作者，一名共产党员。”
	30多年来，于吉红一直从事分子筛纳米孔材料的研究与创新，在分子筛材料的创制及其基础应用研究中取得一系列突破性成果，推动了我国分子筛科学研究的进步和发展。
	2021年，她带领团队首次开发出一种基于分子筛薄膜的全新固态电解质材料，有力推动了我国在固态金属空气电池领域的进步。
	“科研以兴趣始，以毅力终。”这是于吉红的信念。
	千里之外，戈壁滩上，千百台风机迎风转动。
	新疆金风科技股份有限公司党委书记、董事长武钢的梦想正在成为现实。
	30多年前，武钢接任达坂城风电场的场长。当时面临的现实是，无论坏了哪个部件，都得干瞪眼等着从国外买。
	望着高高的风机，武钢许下三个心愿——利用风能造福人类、造出中国人自己的风机、让中国造的风机走向全球。
	经过多年艰苦卓绝的攻关，2005年4月，金风科技研制的1.2兆瓦直驱永磁风力发电机试运行。这是国内第一台具有自主知识产权的兆瓦级风机，我国在风机制造领域实现跃升。
	奋斗无止境。武钢“利用风能造福人类”的梦想仍在延续……
	追梦，给他人温暖
	在湖南省人民医院急诊三部ICU护士长徐芙蓉心中，ICU护士是在生死边缘守护生命。
	2020年2月，在抗击新冠肺炎疫情的紧急关头，她主动请战，驰援湖北黄冈。
	“我有经验，我来！”面对吸痰、气管插管等具有感染风险的操作，徐芙蓉毫不畏惧。
	42天里，她和队员们一起完成了49名危重症患者的救治任务。
	记录下ICU日记鼓励患者、探索互联网医院建设为病人服务……这是徐芙蓉的日常工作。在她看来，多解释两句、多一点耐心，就暖了病人的心。
	福建省福州市军门社区党委书记林丹，用50年如一日的坚持，为群众送去温暖。
	翻开林丹的社区工作日志，小到一家一户的生活难题，大到社区治安、基础设施改造，都是她操心的事。
	军门社区现有60岁及以上老人1200多人，吃饭是不少独居老人的“头疼事”。林丹整合各方资源建起的长者食堂投用后，老人交10元钱就能吃到一顿两荤两素的热乎饭；在她努力下建起的社区托管中心，家长每个月交880元，孩子就可以在这里吃上午餐和晚餐，还有兼职教师帮助辅导课业……
	从24岁到74岁，林丹凭着一颗热心，把社区工作做到了每一位居民的心坎上。
	“社区工作没有最好，只有更好。”林丹说。（新华网）【编辑:李岩】
</body></doc>