<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>558</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2022/10-15/9873462.shtml</url><title>深圳加快建设国际电竞之都 将在六个方面给予支持</title><datetime>2022-10-15 07:13:00</datetime><body>	深圳加快建设国际电竞之都
	符合条件的电竞场馆最高可获1000万元资助
	文/羊城晚报记者郑明达图/受访者提供
	近日，深圳市文化广电旅游体育局发布《深圳市关于建设国际电竞之都的若干措施(征求意见稿)》(以下简称《征求意见稿》)，提出要打造引领粤港澳大湾区、辐射全国、面向世界的国际电竞之都。此次针对电竞所推出的专项扶持政策，将为深圳的电竞产业带来哪些利好？
	将在六个方面给予支持
	电竞作为深受年轻人喜爱的一种文化产业形态，自2003年被列为国内正式体育项目以来，经过近20年发展，已经成为一项备受追捧的新兴体育产业。
	根据近日发布的《2022亚洲电竞运动行业发展报告》，2022年全球电竞赛事营收将达到13.84亿美元，到2025年将超过18亿美元。其中，中国市场贡献了全球电竞赛事约1/3的收益。
	不少城市也看到其中的发展机遇，纷纷将目标瞄准“电竞之都”。公开信息显示，上海、广州、成都、武汉及海南等地都相继出台相关政策，扶持产业发展。深圳龙岗、南山两区也早在2020年就相继发布过电竞产业扶持政策。
	此次深圳发布的《征求意见稿》，则进一步细化建设国际电竞之都的发展目标，通过研发一批社会效益和经济效益相统一的电竞产品，集聚一批专业性和创造性相统一的电竞领军企业和俱乐部，举办一批行业影响力和社会关注度相统一的电竞顶级赛事，建成一批实现赛事功能和赛后综合利用相统一的电竞场馆，加快构建资源要素集聚、产业布局完善、基础设施完备、品牌特色突出、融合效应显著、高端人才汇集、发展环境优良的电竞产业生态，打造引领粤港澳大湾区、辐射全国、面向世界的国际电竞之都。
	为此，深圳将从加强电竞内容创作、加强培育电竞市场主体、打造电竞赛事和活动体系、完善电竞产业发展载体、推动电竞产业融合发展、优化电竞产业发展环境6个方面，给予政策引导和资金支持。其中一次性资助最高的为电竞场馆：对经认定符合条件的新建、改建且举办电竞赛事场次达到相应要求的专业场馆，按照总投资30%以内、最高1000万元标准给予一次性资助。
	政策倾斜对于电竞发展至关重要。此前深圳引入LDL战队之中的VTG落地，背后的世竞体育从俱乐部起家，逐步成为全产业相关的综合型企业。“此次政策出台，可以更好地减轻企业在赛事运营成本上的压力，同时有利于吸引更多的国际赛事落地深圳，进一步培育本土电竞氛围。”世竞体育文化有限公司总经理耿朋朋接受记者采访时表示。
	引导电竞产业健康发展
	电竞产业是“深圳活力”的显著标志，也是深圳高质量发展的重要支撑。加快推进数字产业化和产业数字化，打造以电竞为突破口的产业融合新业态，深圳有底气、有实力、有潜力。
	但与此同时，对标国内外电竞发展领先城市，深圳仍存在产业链不完善、高水平职业俱乐部数量偏少、品牌赛事缺乏、专业化电竞场馆建设滞后等明显短板，电竞发展水平与产业基础、城市经济地位明显不匹配。
	《征求意见稿》起草说明称，当前游戏行业监管趋严、直播行业规范化持续加强，电竞游戏及电竞直播收入增速有所放缓，但随着电竞赛事和电竞内容影响力的快速提升，电竞版权、赛事赞助、内容制作等电竞赛事商业化仍保持较高增速。
	有行业人士认为，在此背景下出台《征求意见稿》，对深圳市电竞产业发展作出科学规划和引导，有利于更好发挥深圳电竞游戏研发优势和领军企业效应，引导电竞产业健康有序发展，并推动数字创意、科技、体育、旅游等领域产生规模效应、乘数效应、虹吸效应，不断提升深圳电竞产业发展能级和集聚度，激活城市竞争力，进一步释放改革红利和发展活力。
	深圳大学体育产业研究院院长王东认为，此次《征求意见稿》呈现三个特点：通过电竞这种年轻人喜爱的新兴体育形式，开展城市营销，有助于打造城市电竞IP；其次重在加强电竞内容创作，有利于研发出更多优质原创的电竞内容；更重要的是，作为游戏研发全国领先、年轻群体比重最多地区之一，深圳有着浓厚的电竞情结，此次政策落地承载着浓厚的城市情怀。
	链接
	打造国际电竞之都，深圳底气从何而来？
	建设“国际电竞之都”，深圳不乏底气。据介绍，在发展电子竞技等新兴时尚运动方面，深圳早已有所布局。
	2020年9月，由星竞威武董事长兼CEO、澳门电子竞技协会会长何猷君创办的V5电子竞技俱乐部正式宣布与深圳广播电影电视集团合作，将V5主场落地深圳龙岗，同年，深圳广电集团与拳头游戏、腾竞体育签署战略合作协议，共同推进深圳电竞产业发展。
	2021年1月以来，深圳广电集团与星竞威武集团旗下电竞赛事活动品牌——大威翔龙，已举办电竞职业联赛、大众赛事、公益观赛、电竞文化推广活动等多种类型兼具社会效益和经济效益的电竞赛事活动。今年，深圳有关电竞方面的活动更是频密。2022年首届海峡两岸暨港澳电竞联赛在南山区启动，设深圳、香港、澳门、台湾四大赛区，从现在持续到12月。
	目前，深圳游戏企业超4000家，有以腾讯为代表的电竞产业上游头部企业，是全球最大游戏内容提供商、全国最大电竞内容平台商所在地，为电竞内容生产奠定了坚实基础。除V5电子竞技俱乐部外，斗鱼旗下DYG电子竞技俱乐部、和平精英STE电子竞技俱乐部也在深圳落户。
	去年6月，58同城发布《2021年电竞行业人才从业现状及发展研究报告》显示，目前从业者以深圳、上海、北京、成都和重庆五座城市最为集中，其中深圳以14.7%位居榜首。今年8月底，全国首批“持证上岗”电子竞技员也在深圳诞生。
	此外，深圳高新技术产业高速发展，人工智能、5G、云计算、AR/VR等先进技术成果广泛应用于电竞内容生产和赛事运营，为电竞产业提供有力支撑。在电竞人才方面，作为全国最年轻的超大城市，深圳常住人口平均年龄不到33岁，年轻化的人口结构为深圳发展电竞产业提供了更大市场和优势。
	深圳市大威翔龙体育有限公司总经理曲奕璇认为，深圳在电竞产业发展上，具备先天的优势，《征求意见稿》的出台对整个电竞行业来说无疑是一场及时雨，有利于推动企业打造品牌赛事、培育电竞产业链、提高电竞文化影响力。“下一步，我们将谋求与拳头游戏、腾竞体育、腾讯、网易等头部电竞IP公司进行深度合作，打造更具创新性和影响力的电竞赛事活动。”曲奕璇说。
	《羊城晚报》2022年10月15日A13版 【编辑:刘星辰】
</body></doc>