<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>563</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2022/10-15/9873457.shtml</url><title>模仿新东方直播带货，能撑得起“好未来”吗？</title><datetime>2022-10-15 06:11:00</datetime><body>	直播间带货的越来越多，教培行业又多了一个。
	日前，好未来在抖音推出“学家优品”直播间，进行全品类带货。据其直播动态显示，“学家优品”的带货主播为此前的学而思老师。对此，好未来方面表示，目前“学家优品”正在探索试运营阶段，相关情况将在正式发布时对外披露。
	记者王赟
	向成绩最好的学习
	不是一件丢人的事情
	学家优品一出，就被指模仿东方甄选，无论是名字、内容还是直播带货风格都是。
	确实，东方甄选的现象级表现，让转型中的教培机构充满了激情也看到了希望，跟随者接踵而至。好未来也并不否认，主播哈佛厨子-老皮在直播中回应称：“模仿这两个字用得一点也没错，如果能够向班上成绩最好的那个小朋友学习，对我来说，不是一件丢人的事情，未来我们会向更好的直播间学习。”
	早在今年6月，豆神教育抖音直播间“豆神甄选”就曾因撞名“东方甄选”备受关注，一度刷上微博热搜，也拉动其股价短暂飙升，并引发深交所关注。6月20日，豆神教育回函表示，公司抖音平台粉丝总数为1269.9万，快手平台粉丝总数为348.6万，到目前的2022年度直播带货业务销售额达1.49亿元。随后，豆神教育又发更正公告，删去上述数据，并表示直播带货业务尚处于探索阶段，对本年度业绩的影响存在重大不确定性。
	豆神教育董事长窦昕也明确表示过对豆神教育抖音直播间“豆神甄选”的定位——会全力以赴地做好“豆神甄选”平台，“不要小打小闹，不要东施效颦，不要只是卖点家乡的土特产”，“要做大要做好”。
	上个月，9月20日，高途旗下亲子直播间“高途好物”正式在抖音平台首播，不过直播带货账号目前还未认证。据页面介绍，该账号为高途旗下好物直播间，主播团来自金牌老师团，精选好物，带大家吃得放心、用得安心、玩得开心。
	教培老师
	直播带货备受青睐
	直播电商崛起的近几年，各大直播间充斥着各种类型的带货主播，大同小异的带货方式，不免会让用户产生审美疲劳。
	而教培行业的老师变身主播，在直播间里娓娓而谈、旁征博引，让人眼前一亮。同时，老师习惯的授课模式移植到直播间被印证可行。
	中信建投证券曾在研报中指出，教师转型直播带货主播具备优秀口才和高质量内容输出优势，老师的专业能力和学识较高，独创的知识直播带货模式输出内容精准、优质，打造东方甄选直播独特吸引力。
	看招聘平台上，好未来有直播运营、直播达人、直播导演、选品专家等多个岗位正在招聘。
	在一项直播带货主播的职位要求中，好未来还标注了“教培行业3年以上线上大班主讲老师，不限科目”。另一个“双语主播”岗位要求候选人可以通过直播向家长传递英语、启蒙、教育知识，并完成相应的GMV指标，该岗位的薪酬范围在15000元到30000元之间。
	除了国内抖音等平台主播，好未来还在招聘全英文主播，要求有TikTok带货经验，对TikTok带货生态有深入了解，有在TikTok带货公司做出优异GMV结果的优先。
	此前，新东方创始人俞敏洪在一场直播中表露，将来可能开新东方学校电商学院。他觉得做电商直播的网络红人、主播，都要进行一种文化学习培训，以提升主播的总体水准层级。假如成立了，他会亲自去上课，也会让董宇辉等知名的主播去上课。从前的老师们也许会以另一种方法回归。
	但是，不可忽视的一点是，东方甄选的爆发，恰好与头部主播的暂时缺位有关。
	能否复制出
	下一个“东方甄选”？
	注意到了吗？目前，转型中的教培机构几乎清一色地选择了抖音。
	什么原因呢？由于淘宝、快手的电商布局较早，而抖音的发力时间相对较晚，往往会给商户更多的优惠扶持政策。不仅如此，抖音拥有庞大的用户基数和用户黏性，直播带货具备做大、发酵的潜力。
	豆神教育2022年半年报显示，今年上半年，豆神教育通过抖音直播电商销售收款约1.59亿元。
	但目前来看，豆神、高途和好未来的直播能否成功还不好说，加上直播间缺少宣传、没有大佬站台，很难复制东方甄选。而且俞敏洪本人自成IP,这也是其他教育公司创始人无法比拟的。
	截至10月14日，“高途好物”直播间粉丝刚过3000人。在学家优选成立前，好未来还拥有超过10个学而思相关账号，主要围绕着教育产品的销售，也未有较大起色。
	当然，还有一点就是这些教培机构也未全力押宝直播带货。
	今年4月，好未来曾披露海外办学最新动态。自2018年开启国际化进程以来，好未来已在美国、英国开设分校。2022年仍在筹备新分校，将以东南亚、北美、新澳地区和印度为主要方向。
	“好未来业务将不再局限于‘教育公司’的身份与标签，新战略将聚焦科教、科创和科普。”今年8月，好未来创始人兼CEO张邦鑫公开表示。而从8月开始探索的直播电商业务，则被放置于好未来的“科普”战略中。
	自今年以来，好未来已多次披露转型进展，目前好未来的转型方向包括素质教育、智能硬件、电商直播、教培出海等多个领域。而在业内专家看来，好未来只要能选对方向，其转型领域将不仅局限于直播。
	高途则主要集中在四个赛道：大学生和成人教育、素质教育、职业教育和数字产品。大学生和成人教育、职业教育是其未来主要的发力方向。
	《齐鲁晚报》2022年10月15日第A07版【编辑:刘星辰】
</body></doc>