<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>567</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2022/10-15/9873451.shtml</url><title>揭秘华南首个高校电竞专业：不教打游戏 培养全能人才</title><datetime>2022-10-15 05:33:00</datetime><body>	不教打游戏培养全能人才
	广州日报全媒体记者黄维
	今年，广州体育学院成为华南地区首个开设电子竞技运动与管理本科专业(以下简称“电竞专业”)的公办本科高校。开学季刚过，就读该专业的31名学子已经开始了电竞相关知识的学习。其实，电竞在广州体育学院早有“传统”，而这里的“电竞”和普罗大众印象中的“电竞”颇为不同。
	电竞专业=学打游戏？
	“体育”属性更强
	“提到电竞专业，大家会觉得是教学生打游戏？其实不是这样的。”负责电竞专业的广州体育学院休闲体育与管理学院院长、博士生导师王晓东明确地说：“就读电竞专业的学生不等于电竞选手，学电竞专业不等于学如何玩游戏，也不等于可以随心所欲地玩游戏。”
	王晓东介绍说，广州体院开设的电竞专业和广泛认知的“电竞”相比，具有更强的“体育”属性。
	“我认为，所谓电竞，是数字体育的一种表现形式，既有体育技能，又有数字技术与之相结合。”王晓东举例说，在进行游戏的过程中，身体参与运动，这才是数字体育。例如进行赛车游戏时，可以通过模拟器来参与，利用拟真的方向盘、刹车、排挡杆享受赛车运动的速度与激情，既不会受伤，也不会造成高昂的成本。他认为，未来数字+体育是电竞的一个非常好的发展方向，身体的运动才更有“体育”的本质。
	王晓东说：“现在赛车模拟游戏非常火爆，未来我们也会向足球、篮球、网球这些项目的数字化方向来努力和探索。尽量让身体运动起来，让身体运动更多地成为游戏的操作方式，摆脱键盘、鼠标和手机的束缚。”
	今年，广州体院首届电竞专业招收的31名学生全部都是体育生，王晓东认为数字和体育的结合，必须考虑学生的体育技术基础，这是一件非常正常的事情。
	那么，电竞专业教什么？在该专业的课表里，我们可以看到体育概论、体育社会学、体育管理学等专业基础课，也有电竞项目开发、计算机编程、电竞产业概论、电竞训练学、人工智能技术概论等专业课，还有体育竞赛组织与编排、电竞市场营销、电竞康复技术等专业拓展选修课。
	电竞专业学制一般为四年，实行弹性学分制，允许学生提前毕业或延迟毕业，学习年限原则上为3年~6年，对符合学士学位授予条件的学生，授予教育学学士学位。
	打通“产学研”
	电竞俱乐部成核心载体
	在开学前，广州体院负责电竞专业数字体育教研室主任魏冉博士忙着和一群对电竞有着无限热忱的高年级学生一起策划一场特别的“见面会”。
	这场“见面会”是专门为今年电竞专业的新生安排的。尽管这个专业今年才开始招生，但早在2019年，广州体院就已经开设了三个电竞方向的课程。学校里不少对电竞感兴趣的学生早已自发地组织起来，在学校的电竞俱乐部里学习、成长。而这场见面会就是师兄师姐和师弟师妹们的交流会，“组织这场见面会是想给新来的同学打打气，虽然他们是学校电竞专业的首批学生，但是他们背后是有依靠的，这些已经在电竞领域学习了很长时间的师兄师姐是可以帮助他们的。”魏冉说。
	虽然是第一年开设电竞专业，但广州体院在电竞方面的探索在2019年就开始了。那年，广体电竞俱乐部在广州体院数字教研室的牵头下成立，学校里各个专业、不同年级的对电竞感兴趣的学生逐渐开始在电竞领域学习、深耕。
	现在，这个俱乐部已经有近90名成员，俱乐部有了非常完备的架构——有商务部、宣传部、竞赛部、裁判部、解说部、管理部、科普部和文创部等，这俨然是模仿职业电竞俱乐部的架构进行设置的。魏冉认为科普部有很重要的意义，“科普电竞到底是什么？它和电子游戏的区别是什么？健康电竞的健身和育人功能是什么？”魏冉举例说。
	电竞俱乐部更重要的意义是通过“仿职业俱乐部”的模式，让学生们刚进校门就实打实地接触电竞俱乐部的运营核心工作，获得近似于实际运营电竞俱乐部的经历和体验。例如商务部的同学会到校外洽谈商业合作，为俱乐部争取比赛、活动经费；宣传部负责俱乐部对外宣传、大事记录；竞赛部拥有选手，进行比赛、训练；解说部锻炼赛事解说能力；文创部的同学负责开发设计俱乐部相关的周边文化产品……
	“除了老师、师兄师姐们手把手地带着他们去做之外，学校未来还会尝试聘请来自电竞行业的产业导师、专家库的成员给学生上课，或者直接去做实训的大项目。”魏冉介绍道。
	2021年，广州体院与广东省电子竞技运动协会、广州趣丸网络科技有限公司三方共同签署《电竞教育产业战略合作协议》；2022年6月与超竞教育共同合作成立了就业实习一体化基地，以及未来与腾讯电竞、网易等电竞龙头企业等搭建“产学研”平台，尝试解决“产教脱离”困扰。
	这样一来，“产学研”的通道打通了，学生在课堂上学的理论知识，依托广体电竞俱乐部和企业间的合作项目作为课后实训平台，进一步融会贯通。
	学生收获大
	就业前景被看好
	对于电竞专业培养人才的方向，王晓东提出了一些标准和要求，“构建完整的课程和知识体系，让学生通过学习掌握全面、科学的电竞知识和实际操作能力，对电竞产业中的各个环节，如职业俱乐部、国内外电竞赛事、直播平台乃至电竞产业等有全面的认识。高校培养的电竞人才是要引领行业健康发展的开发、管理和教育类人才。”
	《2021广东电竞产业发展报告》显示，2021年广东电竞产业收入达到1236.3亿元，全国占比73.6%。其中，电竞从业人数在全国占比达到31.6%，电竞从业人数全国第一。
	今年报考广州体院电竞专业的不少新生看好专业良好的就业前景。来自湖北十堰的艾新武就是慕名而来的，他从小就对电竞很感兴趣，他表示：“和任何运动项目一样，电竞运动背后都有非常成熟的团队，每个岗位都有自己的角色。我比较喜欢和了解英雄联盟这个项目，希望以后从事这个项目方面的赛事策划、解说等工作。”
	卢梓翱是休闲体育与管理学院体育经济与管理专业2021级的学生，也算是一专多能的代表，他不仅是电竞协会副会长，还是俱乐部英雄联盟项目的选手，不久前还代表学校拿到了英特尔大师挑战赛广州站季军。他是在选修了《电子竞技概论》《电竞俱乐部校本课程》《流行电竞项目》等课程后对这一行业产生了兴趣，从而投身其中。他对电竞裁判这一就业方向更是有深的研究。他说：“未来就业我会更倾向于电竞教练、裁判的岗位。我觉得不应该被‘电竞’两个字局限，在这个行业里未来可以做的事情是很多的。”
	目前，从广州体院毕业的电竞行业从业者不在少数，魏冉对学生们的未来发展很有信心，“从一进校门开始，学生们就有了非常丰富的实习实训机会。经过三四年的培养，他们各方面的能力都会比较突出，电竞行业的专业素养也会得到比较全面的提升。”
	《广州日报》2022年10月15日第A12版【编辑:卢岩】
</body></doc>