<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>568</id><url>http://www.chinanews.com/cul/2022/10-15/9873450.shtml</url><title>工业题材作品火热“出圈”</title><datetime>2022-10-15 05:31:00</datetime><body>	工业题材影视作品近来表现亮眼，持续升温。大银幕上，《钢铁意志》热映，好评不断；小屏幕中，《沸腾人生》《麓山之歌》等叫好又叫座。这些现实主义作品既有表现几代人努力奋斗的宏阔表达，也有聚焦行业从“制造”到“智造”升级的故事特写，从不同角度表现工业、制造者的新风采，并加入贴近时代的创新表达，让这个看似“高冷”的题材变得更好看、更可亲。接下来，还有一批工业题材作品将亮相，持续带来现实主义题材创作的新风潮。
	文/广州日报全媒体记者莫斯其格(除署名外)
	电视剧《麓山之歌》展现从“制造”到“智造”的产业升级
	根据原著《重中之重》改编的重工业题材电视剧《麓山之歌》，展现我国工程机械行业在转型过程中的坚守与创新、跨越与攀登，在轰隆作响的“工业之声”中奏响一曲激昂的奋斗者赞歌。
	《麓山之歌》讲述了在智造转型的大潮下，国有上市公司麓山重工直面困境，勇于与世界工程机械巨头争锋，最终脱胎换骨的故事，展现了从“制造”到“智造”，从“集聚”到“集群”，实现产业升级的时代缩影。
	剧情跌宕起伏，映照的是现实的波澜壮阔。《麓山之歌》塑造了企业家方锐舟、技术研发员卫丞、全国劳模宋春霞、金牌焊工金燕子等有担当、有信念、有温度的鲜活人物群像。他们将高精尖技术和宏伟的科学事业赋予人性的温暖与力量，从而完成了中国重工业勇于与世界一流科技企业争锋、主动参与世界科技领域话语权争夺的时代抒写。这首“寻路”之歌中还融合了工业人的精神淬炼，生动抒写了当代科技工作者、企业家、工人对事业的坚守与执着。
	“题材少见”“内容接地气”“演技在线”等评价，是观众和网友们评论这部剧时常用的关键词。有观众表示：“《麓山之歌》所展现的是当下‘重工’人以对行业的热爱与坚守、对创新的渴求与希冀，扛起‘大国重器’脊梁的生动实践。”“麓山重工的蝶变过程始终流淌着一股股人间温情，这部剧生动形象地再现工业之美的同时展现了人性之美。”
	演员侯勇在剧中饰演麓山重工董事长方锐舟一角，他表示，虽然大量的专业台词给表演带来了新的难度，但是“越难啃的骨头，不妨越去啃一啃。越深入了解，越能感受到不管是企业家、科研人员或者工人身上浓浓的家国情怀和责任心”。
	电视剧《沸腾人生》“汽车人”以奋斗青春书写沸腾人生
	正在热播的《沸腾人生》是首部聚焦、描绘重型卡车发展历程的作品，展现我国汽车工业在时代大潮中从“中国制造”到“中国智造”再到“中国创造”的奋进历程，生动展示华汽人以奋斗青春书写沸腾人生的时代画卷。《沸腾人生》将产业叙事、情感叙事和家国叙事相结合，以浪漫主义情感为基调，塑造了生动鲜活的人物群像。
	据悉，为了还原华汽不同时期的风貌，道具组派多队人马，在全国各地寻找符合时代的重卡原型与配件工具，对百余老人家庭进行采访，以确保剧中人物的家中布置符合居住人的性格和条件，并与当时审美一脉相承。
	剧中，韩东君饰演的“汽车人”艾长安乐观且热情，温暖又有力量。接受媒体采访时韩东君表示：“老一辈员工有句话叫‘献完青春献终身’，这句话给我很大触动。通过艾长安这一角色的演绎，也让我越来越深地体会到这句话背后的深意。”他说：“在当年那样艰苦的环境里，想做出自己的重卡汽车很不容易。但是一代代汽车人不计个人得失、接续奋斗，这种‘永不熄火’的传承精神特别打动我。我也想通过自己的演绎，让大家全面了解我国重卡行业发展史，感受到重卡人身上百折不挠的精神，并从中汲取到奋进的力量。”饰演“女汽车人”沈夏的阚清子则表示：“沈夏有追逐‘技术报国’的人生理想，并有着为此不懈奋斗的精神信念，这也是她最吸引我的地方。”
	电影《钢铁意志》展现钢铁工人的坚韧不拔
	工业题材电影《钢铁意志》改编自真实事件，正在热映，截至目前票房已突破7000万元。
	《钢铁意志》首次通过大银幕讲述中华人民共和国成立初期鞍钢恢复生产的艰辛历程，同时精准刻画钢铁工人的精神风貌。电影中，面对钢铁的需求日益紧迫，刘烨饰演的战斗英雄赵铁池化身钢铁战士，与韩雪饰演的工程师孙雪飞、林永健饰演的劳动模范孟泰以及张国强饰演的总经理程时勋，共同攻坚克难，以钢铁般的意志迅速恢复生产，多出钢，出好钢。
	影片上映后获得多年龄层观众的认可，其中不乏年轻人，在社交平台上，不少网友纷纷评价道，“看得我泪流满面，钢铁工人真了不起！”“看到了我们父辈的奋斗，感受到了他们那代人为了国家为了理想舍生忘死的精神。”在近日接受媒体采访时，导演宁海强表示很欣慰年轻观众认可这部电影。他表示，拍摄《钢铁意志》，就是要拍出中国人坚韧不拔的精神，相信这种能量，也能激发年轻一代的观众为国家努力奋斗。
	宁海强介绍，为了将第一炉铁水诞生的历史过程真实还原，整个剧组前后六次去鞍钢、本钢体验生活。主创团队对大量的素材、历史故事线进行梳理，与多名工人以及他们的后代面对面交流，就是希望能够找到钢铁人的“灵魂”。
	(广州日报全媒体记者黄岸)
	多部新作接力“解锁”行业魅力
	据悉，接下来还有多部新作继续“解锁”工业题材作品的魅力，值得期待。
	刚刚杀青的《纵横芯海》是一部“芯片职场剧”。该剧改编自长篇小说《月光密码》，由黄晓明、王鸥、张超、施诗领衔主演，讲述新时代科技工作者围绕“芯片”制造，以热血青春书写中国创新力的行业故事。
	电视剧《硬核时代》则聚焦核工业题材，以三代核电技术“华龙一号”诞生过程为创作题材，讲述中国核电人30余年的奋斗历程。
	与时代同频共振实现“出圈”
	近年来，工业题材影视作品一直有升温之势，出现不少像《大江大河》《逐梦蓝天》等叫好又叫座的佳作，而且在表现手法上也多了新表达。这些作品往往以工人、工厂、工业为叙事主体，动情讲述大国工匠的“守”与“传”，让众多观众在现代工业美学和社会烟火气中找到强烈的情感共鸣。
	现实题材的影视作品在质量上已有很大的提升，坚守现实主义创作原则，在故事结构、人物塑造、造型和场景设计等方面贴近现实生活，努力与时代同频共振，实现“出圈”，受到观众欢迎。有专家认为，《麓山之歌》等作品的热播，“为观众呈现了充满熟悉的陌生感、充满惊奇的意外感、充满意料当中的惊喜收获”“工业题材实际上是可以让更具有才华的艺术者充分展现的题材”。
	《广州日报》2022年10月15日第A11版【编辑:上官云】
</body></doc>