<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>602</id><url>http://www.chinanews.com/cul/2022/10-15/9873413.shtml</url><title>《三悦》导演李漠：用平静的心态谈论“生死”</title><datetime>2022-10-15 02:41:00</datetime><body>	“成为‘三悦’的这几个月里，我才开始深刻认识到殡葬行业背后的心酸。即便很难被了解，被接受，坚守在这行业的人依旧怀着获得大家理解的小小希冀……”打开社交网站，点进演员周依然的账号，就能看到她所讲述的自己与角色“三悦”之间的故事。殡葬行业从业者的辛酸苦楚、发生在殡葬人身上的温暖日常……在人物“三悦”身上，作为演员的她收获着对于这个行业的理解和尊重。
	国内首部聚焦“95后”遗容化妆师的治愈成长剧《三悦有了新工作》(以下简称《三悦》)正在哔哩哔哩播出。该剧从赵三悦的视角出发，刻画了她所见证的往生者的前世今生，见证了人间的人情冷暖和众生百态。
	“周依然是我非常欣赏并且一直想要合作的演员，她也非常符合三悦这个角色的形象和气质。”在剧集热播之时，封面新闻对话该剧导演李漠。言语间，他谈到了演员与角色之间的契合度，更说到了剧中展现的这份“冷门”职业所蕴含的分量以及给剧中人物带来的深刻成长。
	讲述95后女孩的成长观照现实带来思考
	首集里的赵三悦，并不是观众印象中的“大女主”，只是如同你我一般的、带着些许迷茫无助的“95后”年轻人。毕业后没被心仪的公司录取，与母亲赌气误打误撞“闯”进殡葬业，在无数往生者的故事中感悟生死……从赵三悦的故事中不难看出，这是一个“成长型”的女主角，要在殡葬业这个特殊的行业中完成蜕变与自我和解。
	“当拿到剧本的时候，我就觉得非常细腻。”回忆与《三悦》里的故事人物初见之时，李漠的记忆异常清晰，“它讲述的是一个95后少女的故事，恰巧是我非常熟悉的年轻族群。”
	没有所谓的“主角光环”，三悦的故事也是如今年轻人在面对压力下，不断寻找自己和蜕变的境遇折射。同时真实反映了当下年轻人的工作压力、与父母之间的代沟等常见问题。“他们这个年龄，是人一生中最乖张叛逆的时候，也是人成长最关键的时候。”李漠谈到自己对于这一群体的理解。在他看来，通过讲述三悦的思考和成长，讨论了与当下年轻人比较共通的困境和问题，“我一直认为影视作品应该给予现实观照，反映现实生活中大家面对的困境和问题，虽然每个人面对的问题不同，我们没有办法在一部剧中给出所有人相应的答案，但哪怕只是讨论与思考，并能通过思考给大家希望，这也会让我们做的事情具有一些意义。”
	如同编剧游晓颖此前接受采访时所说，她所书写的赵三悦，用表面的叛逆将柔软的心给包裹起来。李漠也说到，赵三悦不是一个容易诠释的角色，她反叛、直爽，“像是柔软的内心包了一层带刺的壳。而整部剧讲的，就是如何脱去这个虚张声势的外壳，用最真诚、最真实、最自信的自己去面对这个世界。因为这部剧讲了非常多的生死离别，对演员的感受力、表现力、对情感与情绪的代入都有着一定的要求。”说到此处，李漠对于演员周依然的赞赏溢于言表，“她是一位令人惊喜的演员，在合作前带着距离的欣赏变成了合作之后的喜爱。我很庆幸能跟她合作。”
	希望我的戏没有配角只有鲜活的人物
	当一个95后在无意中成为遗容化妆师，她的人生会迎来怎样的转折与奇遇？在《三悦》中可以看到，在“海江市殡仪馆”这个见证死亡的地方，三悦看到了许多曲折又令人深思的往生者故事。
	“这部剧的群像感，特别触动我。”抛开对于编剧和演员的欣赏，说起接下这部剧的原因，李漠将话题落脚到了此处。“其实我一直不满足于拍摄单线人物或者双线人物这样的传统剧集的故事结构。所以当我看到剧本的时候，这部戏的群像设置，用主人公的视角串联起一系列人物的生死离别悲欢离合，特别打动我。”
	就像是该剧宣传语所写的那样，“旨在以生死之事，见人间之情”。在殡仪馆这个特殊的场所，每日都上演着死亡与离别，其更是芸芸众生人生道路的最后一站。剧中花了大量篇幅讲述这些往生者的故事，从他们身上，三悦亦收获了成长。
	“构建一个世界是靠无数的人物支撑起来的。我希望在我的戏里没有配角，只有一个个鲜活的人物。”李漠说，剧中出现的大小人物，每一个都有让他印象深刻的表演与表达，“但最让我印象深刻的，是一位没有台词的演员。她饰演了一位罹患白血病的10岁男孩的妈妈，而且是一个聋哑人。当她看到病床上的儿子的时候，那个眼神让我至今难忘。”
	李漠说，其实对他而言，故事中的每一组人物、每一个议题，都是发生在现实中或者主人公生活中的一个侧面，“所以，当整个故事串联起来的时候，我们看到了无数个家庭的悲欢离合，也由这些故事拼凑出主人公的成长。”
	见证生死之事死亡并非生命终结
	“影视作品一般关注的是边缘人物的普遍生活，或是普遍人物的边缘行为。从这个角度讲，这部戏的题材非常适合影视作品表现。”在殡仪馆中能见到众生百态，而殡葬从业人员所面临的职业困境与人生窘态，也是该剧想要展示的真实境遇。
	去亲友的婚礼被说是“晦气”，不敢对身边的人说出自己的职业，母亲的不理解与反对……三悦所遭受的职业歧视，是现实生活中的入殓师所要面对的日常。
	“我们在拍摄这部剧之前做了大量的调查和准备工作，走访了全国各地南方北方不同城市的殡仪馆，去了解殡葬文化在中国不同地域的差异性和共性。”李漠聊到拍摄背后的故事，剧中看似稀疏平常的殡仪馆日常，其实都是主创团队细心研判下的呈现，“我们发现我国不同地域、不同文化中的殡葬仪式有非常大的差别。所以当具体拍摄的时候，只能管中窥豹，展现这个行业的冰山一角。”
	虽说是“管中窥豹”，但该剧所展示出的对于特殊职业的人文关怀，对于“生死之事”这一议题的哲思，还有临终关怀、阿尔兹海默症等一系列现实话题的呈现，都能看出创作者对于生命的敬畏和对于职业的尊重。
	“其实死亡是每个人都无法避免、必须要面对的事情，但对于大多数人而言，这又是一个非常忌讳甚至回避讨论的话题。我想如果每个人都终将面对死亡，那么以平静的心态正视它，要比掩耳盗铃般的无视理智得多。希望大家看过这部剧以后，能够对离别、生死有一些正面的感受。如果真能够做到，那就是这部剧最大的意义了。”采访的最后，李漠说起剧中的取景，特别提及了殡仪馆中那个非常优美的花园。
	更为特殊的是，花园中有一棵非常高大的榕树。而三悦就是在这棵榕树下，见证了一位又一位往生者或遗憾或圆满的人生，思考着关于生命和职业的难题，“我想，死亡并不是生命的终结，而是生命必经的一个阶段。在那之后，我们可能化为光，聚成云，汇成浪，变作这宇宙当中的每一粒尘埃。”
	封面新闻记者李雨心
	《华西都市报》2022年10月15日第A13版【编辑:上官云】
</body></doc>