<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>612</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2022/10-15/9873398.shtml</url><title>北京深入实施健康扶贫工程选派4537名卫生人才赴受援地培训26万余人次</title><datetime>2022-10-15 00:33:00</datetime><body>	健康扶贫十年义诊服务31.2万人次【北京深入实施健康扶贫工程选派4537名卫生人才赴受援地培训26万余人次】
	奋进新征程喜迎二十大
	“没有全民健康就没有全面小康。”卫生健康事业发展是改善群众生活、巩固脱贫攻坚成果的重要保障。党的十八大以来，北京市卫生健康委紧紧围绕人民群众基本医疗保障目标，完善政策措施，深入实施健康扶贫工程，大力推动受援地区乡村振兴。北京青年报记者从市卫健委了解到，十年来，本市选派4537名卫生专业技术人才，帮助受援地建立、完善管理制度4509项，输出各类医疗卫生技术2467项，对建档立卡贫困户等重点人群提供义诊服务31.2万人次，接收1.21万人次医疗卫生骨干来京进修，提供远程诊疗服务5万余人次。北京专家精湛的医术、良好的医德医风，深受当地人民群众的欢迎。
	绿色通道精准接收大病救治
	本市深入开展健康扶贫工作，助力因病致贫问题有效缓解。北京市卫生健康委员会支援合作处处长智利平介绍，按照“区分类别、精准施策”的思路，北京与前方指挥部、受援地加强对接，摸清当地建档立卡贫困户因病致贫患者情况，助力完善健康管理档案，一人一册、一户一档，做到帮扶问题心中有数。
	同时，精准提供诊疗服务，统筹援派医疗力量，与当地医疗卫生机构开展义诊巡诊、疾病筛查，实施分类诊治。比如，在新疆和田开展了“情系和田·直达心田”义诊及“两癌”筛查活动，在西藏拉萨开展了“光明行”等高原性疾病诊治项目，在青海玉树开展了儿童“先心病”筛查救治活动，在内蒙古开展了“草原义诊”等健康帮扶活动，让北京优质医疗资源惠及各族人民群众。
	此外，对受援地无条件医治的少数重大疾病患者，由市、区医院开辟绿色通道，安排到北京接受进一步治疗，精准接收大病救治。经过援受双方共同努力，北京支援的五个重点帮扶地区，因病致贫人口大幅减少，因病致贫问题得到有效缓解，助力73个县级贫困地区如期全部脱贫摘帽。
	帮助受援地建设重点专科
	智利平表示，本市通过多种方式，助力受援地医疗服务能力得到提升。如打造高水平团队，发挥传帮带作用，采取“一对一”“一对多”“手把手”等师徒结对方式，培训医疗卫生人才26万余人次。坚持智力帮扶“长短结合”的思路，选派3338人次卫生专业技术人才，开展6个月(含)以内的短期指导。接收骨干来京集中培训和跟岗学习，培训千余名专业人才，提升了受援地医疗卫生人才服务能力。
	本市还帮助受援地建设重点专科。在新疆，帮助和田地区人民医院建设心内科等重点科室，推动血管外科、康复科从无到有并成为特色专科。在西藏，北京友谊医院等单位开展“以院包科”建设，帮助拉萨市人民医院率先完成“创三甲”任务，填补20余项技术空白。在青海玉树，增建了14个专业学科，开展了168项新技术，支援建设高原高寒地区第一所精神病专科医院。在内蒙古，依托三级医院对口帮扶机制，支援旗县新建临床重点专科53个、开展新项目136个，贫困旗县医院服务能力达标率达69.5%。
	助力完善公共卫生防控体系
	通过开展公共卫生对策研究、公共卫生专项防治、多领域合作等方式，北京不断助力受援地公共卫生防控体系逐步完善。根据受援地防治实际，北京专业机构组建援助队，赴当地开展传染病分类收治、技术指导和实地调研，帮助制定个性化诊疗方案，提出工作建议。组织妇幼保健专家开展母婴保健调研，为制定防治政策提供参考。
	在公共卫生专项防治方面，在支援凉山州艾滋病等重大传染病防治攻坚活动中，先后向越西、美姑两县派出防治技术人员40名，接收来京进修16人次，输出专业技术35项，帮助建立和完善诊疗管理制度56项，举办了各类健康义诊活动，惠及当地群众2080人次。
	在开展公共卫生多领域合作方面，市疾控中心、急救中心、血液中心与河北、内蒙古、江西、湖南等多地结对合作，加强信息沟通、应急演练、病媒防制、血液合作等工作，有效提供了业务支持及能力建设指导。
	打造多个特色品牌和合作模式
	经过长期努力，北京已经形成了卫生健康支援合作特色品牌。智利平举例，以关心关爱援建干部为初衷，依托北京宣武医院、小汤山医院，高水平建设国内首家、与国际接轨的耐低氧适应研究康复中心。同时，打造了特色合作模式，如利用京津冀协同发展和北京冬奥会契机，打造出北京天坛医院与张家口市第一医院共建“脑科中心”的“天坛模式”，同仁医院与张家口第四医院合作共赢的“同仁模式”，推动两地多家医疗机构结对合作。
	本市还积极吸纳了不少社会力量参与，包括动员北京医师协会、护理学会、社区健康促进会、性病艾滋病防治协会等社会组织，参与健康扶贫支援工作，在疾病筛查救治、健康义诊活动等方面发挥支持作用。值得一提的是，在脱贫攻坚总结表彰活动中，北京卫生系统共有任轶等57名个人、北京友谊医院等22家单位获得国家级、市级表彰。
	文/本报记者蒋若静
	《北京青年报》2022年10月15日第A04版【编辑:刘星辰】
</body></doc>