<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>654</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2022/10-16/9874196.shtml</url><title>16日0-15时北京新增11例本土感染者 加强风险人员排查</title><datetime>2022-10-16 19:46:00</datetime><body>	中新网北京10月16日电(记者陈杭)北京市疾病预防控制中心16日通报，10月16日0时至15时，北京新增本土新冠肺炎病毒感染者11例，其中，隔离观察人员10例、社会面筛查人员1例。北京市疫情防控处于关键时刻，要加强风险人员排查，尤其是人员密集场所风险人员及点位的排查管控，进一步加强风险区域、集中隔离、居家隔离、居家健康监测规范管理和服务保障。
	通报指出，流调中发现，有感染者在居家隔离期间未严格遵守防疫规定，私自外出，出现症状自行服药不报告，增加了疫情传播风险和防控难度。北京市疾病预防控制中心提醒居家隔离、居家健康监测人员及其同住人员，严格居家，足不出户，做好健康监测，一旦出现发热、干咳、乏力、嗅觉味觉减退等症状，不自行购药服药，立即报告并配合相应管控措施。
	16日0-15时新增11例本土感染者
	根据通报，10月15日0时至24时，北京市新增本土新冠肺炎病毒感染者19例，其中，隔离观察人员17例、社会面筛查人员2例；东城区、朝阳区、丰台区各5例，西城区2例，石景山区、昌平区各1例；轻型16例、无症状感染者3例。另有1例无症状感染者转确诊病例已通报。
	10月16日0时至15时，北京市新增本土新冠肺炎病毒感染者11例，其中，隔离观察人员10例、社会面筛查人员1例；东城区3例，海淀区、怀柔区各2例，西城区、朝阳区、顺义区、大兴区各1例；轻型9例、无症状感染者2例。
	感染者123、134：为同一家庭成员，现住丰台区东铁匠营街道东木樨园15号楼。作为感染者112的密切接触者进行集中隔离，10月15日报告核酸检测结果均为阳性，当日诊断为确诊病例，临床分型均为轻型。
	感染者124：通过社会面核酸筛查发现，现住朝阳区三里屯街道东三里屯中15号楼。10月14日进行核酸检测，10月15日报告结果为阳性，当日诊断为确诊病例，临床分型为轻型。
	感染者125：现住东城区东华门街道玉石胡同4号楼。作为风险人员进行居家隔离，10月15日报告核酸检测结果为阳性，当日诊断为确诊病例，临床分型为轻型。
	感染者126：现住东城区体育馆路街道西厅胡同20号，国瑞购物中心工作人员。作为密切接触者进行集中隔离，10月14日报告核酸检测结果为阳性，10月15日诊断为确诊病例，临床分型为轻型。
	感染者127：现住丰台区东铁匠营街道小铁匠营36号2号楼，国瑞购物中心工作人员。作为密切接触者进行集中隔离，10月14日报告核酸检测结果为阳性，10月15日诊断为确诊病例，临床分型为轻型。
	感染者128：现住朝阳区十八里店乡小武基村6队，国瑞购物中心工作人员。作为密切接触者进行集中隔离，10月14日报告核酸检测结果为阳性，10月15日诊断为确诊病例，临床分型为轻型。
	感染者129：现住东城区体育馆路街道沙土山街23号。作为感染者90的密切接触者进行集中隔离，10月14日报告核酸检测结果为阳性，10月15日诊断为无症状感染者。
	感染者130：通过社会面核酸筛查发现，现住西城区新街口街道富国里6号楼。10月14日进行核酸检测，10月15日报告结果为阳性，当日诊断为确诊病例，临床分型为轻型。
	感染者131：现住朝阳区东风乡高庙苇西村344号，国瑞购物中心工作人员。作为密切接触者进行集中隔离，10月14日报告核酸检测结果为阳性，10月15日诊断为确诊病例，临床分型为轻型。
	感染者132：现住丰台区南苑街道新宫家园南区1号楼，国瑞购物中心工作人员。作为密切接触者进行集中隔离，10月15日报告核酸检测结果为阳性，当日诊断为确诊病例，临床分型为轻型。
	感染者133：现住东城区体育馆路街道法华南里20号楼。作为风险人员进行居家隔离，10月15日报告核酸检测结果为阳性，当日诊断为确诊病例，临床分型为轻型。
	感染者135：现住朝阳区双井街道广渠门外大街6号院6号楼。10月10日乘坐G86次列车抵京，作为风险人员进行居家隔离，10月15日报告核酸检测结果为阳性，10月16日诊断为确诊病例，临床分型为轻型。
	感染者136：现住海淀区万寿路街道翠微路2号院24号楼。作为感染者112的密切接触者进行集中隔离，10月15日报告核酸检测结果为阳性，10月16日诊断为确诊病例，临床分型为轻型。
	感染者137：现住东城区崇文门外街道新景家园东区10号楼，国瑞购物中心工作人员。作为密切接触者进行集中隔离，10月15日报告核酸检测结果为阳性，10月16日诊断为无症状感染者。
	感染者138：现住怀柔区桥梓镇茶坞火车站，火车司机。作为风险人员进行隔离，10月15日报告核酸检测结果为阳性，10月16日诊断为确诊病例，临床分型为轻型。
	感染者139：现住怀柔区桥梓镇茶坞火车站。作为感染者138的密切接触者进行隔离，10月16日报告核酸检测结果为阳性，当日诊断为无症状感染者。
	感染者140：现住大兴区旧宫镇熙悦林语18号院6号楼。作为感染者112的密切接触者进行集中隔离，10月15日报告核酸检测结果为阳性，10月16日诊断为确诊病例，临床分型为轻型。
	感染者141：现住东城区体育馆路街道东四块玉北街1号楼，国瑞购物中心工作人员。作为密切接触者进行集中隔离，10月15日报告核酸检测结果为阳性，10月16日诊断为确诊病例，临床分型为轻型。
	感染者142：现住东城区魏家胡同40号，为感染者114、115的同一家庭成员。作为密切接触者进行集中隔离，10月15日报告核酸检测结果为阳性，10月16日诊断为确诊病例，临床分型为轻型。
	感染者143：通过社会面核酸筛查发现，现住海淀区北下关街道中关村南大街12号院18号楼。10月15日进行核酸检测，10月16日报告结果为阳性，当日诊断为确诊病例，临床分型为轻型。
	感染者144：现住西城区展览路街道北礼士路乙56号楼。作为感染者95的密切接触者进行集中隔离，10月15日报告核酸检测结果为阳性，10月16日诊断为确诊病例，临床分型为轻型。
	感染者145：现住顺义区李桥镇南半壁店中心二街59号。作为感染者114的密切接触者进行集中隔离，10月16日报告核酸检测结果为阳性，当日诊断为确诊病例，临床分型为轻型。
	9月29日以来累计报告145例感染者
	北京市疾病预防控制中心介绍，9月29日以来，北京市累计报告145例新冠肺炎病毒感染者，涉及13个区，其中，朝阳区50例，东城区29例，丰台区18例，昌平区12例，西城区11例，大兴区8例，通州区5例，海淀区4例，怀柔区3例，房山区2例，石景山区、顺义区、延庆区各1例。
	有感染者居家隔离期间未严格遵守防疫规定
	北京市疾病预防控制中心表示，北京市疫情防控处于关键时刻，要加强风险人员排查，尤其是人员密集场所风险人员及点位的排查管控，进一步加强风险区域、集中隔离、居家隔离、居家健康监测规范管理和服务保障。
	通报指出，流调中发现，有感染者在居家隔离期间未严格遵守防疫规定，私自外出，出现症状自行服药不报告，增加了疫情传播风险和防控难度。
	北京市疾病预防控制中心提醒居家隔离、居家健康监测人员及其同住人员，严格居家，足不出户，做好健康监测，一旦出现发热、干咳、乏力、嗅觉味觉减退等症状，不自行购药服药，立即报告并配合相应管控措施；
	转运时，被转运人员应全程规范佩戴N95或KN95医用防护口罩和手套，参与转运工作人员上岗前要进行核酸检测，工作过程中规范做好个人防护，并做好发热、咳嗽等相关症状监测防止职业暴露。
	集中隔离点要加强规范管理和服务保障，解除隔离时做好人员及环境风险评估，集中隔离人员如隔离期间所在隔离点出现阳性病例，解除隔离后7日内不聚餐、不聚会、不前往人员密集场所。目前陆续有风险区域将解除封控，解封前要做好人员及环境风险评估，按规定落实核酸检测、健康监测、症状排查等措施，科学、安全、有序做好解封工作。
	北京市疾病预防控制中心表示，解封不等于解防，要仔细排查风险点位，认真查找防疫漏洞，指导相关人员遵守各项防疫规定，做好健康监测，密切关注本人及同住人员身体健康状况，一旦出现新冠肺炎相关症状，立即报告并配合相应管控措施。
	9日至12日到访过国瑞购物中心请及时报备
	北京市疾病预防控制中心提示，请10月9日至12日，到访过国瑞购物中心(东城区崇文门外大街18号)的人员，及时向所在社区或宾馆、酒店电话报备，请特别说明是否到过地下一层、地下二层区域，地上二层、三层卫生间，本人和同住人居家或居店不外出，配合做好相应管控措施。(完)【编辑:唐炜妮】
</body></doc>