<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>716</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2022/10-16/9874018.shtml</url><title>蹄疾步稳推进改革</title><datetime>2022-10-16 11:32:00</datetime><body>	【聚焦】
	光明日报记者钟超陈晨
	这是奔腾向前的中国——“问天”升空、叩问苍穹，“奋斗者”号深潜万米、探秘深蓝，一列列复兴号高铁奔驰穿梭，一座座大桥横跨天堑……10年来，我国经济总量从53.9万亿元提升到114.4万亿元，全球创新指数排名由第34位上升到第12位，现行标准下近1亿农村贫困人口实现脱贫，创造了彪炳史册的人间奇迹。
	这是山河锦绣的中国——长江江豚频频现身，黄河三角洲万鸟翔集，家门口的河越来越清亮了，抬头见蓝天的日子越来越多……10年来，我国生态环境质量明显改善，森林面积和森林蓄积量连续保持“双增长”，2021年全国地表水优良水质断面比例比2012年提高23.3个百分点。
	新时代坚持和发展中国特色社会主义，根本动力仍然是全面深化改革。党的十八大以来，以习近平同志为核心的党中央高举改革旗帜，统揽改革全局，推动党和国家事业取得历史性成就、发生历史性变革。从夯基垒台、立柱架梁，到全面推进、积厚成势，再到系统集成、协同高效，新时代全面深化改革气势如虹，正势不可挡地奔向既定目标。
	如月之恒，如日之升。蹄疾步稳推进改革，新时代中国壮阔前行的每一步，都在书写新的历史和荣光。
	夯基垒台立柱架梁
	时针回拨到2013年11月，党的十八届三中全会研究了全面深化改革的若干重大问题，通过了《中共中央关于全面深化改革若干重大问题的决定》。党的十八届三中全会吹响了全面深化改革的号角，擘画了改革的路线图和时间表，开启了系统整体设计推进改革的新时代。
	清华大学文科资深教授薛澜表示，党的十八大以来，改革呈现全面发力、多点突破、蹄疾步稳、纵深推进的生动局面。“经济体制改革整体推进、重点突破，激发发展动力活力的作用逐步显现；政治体制改革稳步推进，社会主义民主政治继续完善；文化体制改革纵深推进，文化创新创造活力进一步释放；社会体制改革立足保障和改善民生，人民群众获得感持续增强；生态文明体制改革加快推进，生态环境保护制度框架基本形成；党的建设制度改革扎实推进，管党治党制度化规范化水平不断提高；国防和军队改革取得历史性突破，改革强军战略全面实施。”薛澜说。
	深化农村土地制度改革，实行所有权、承包权、经营权“三权分置”，放活土地经营权；法官员额制改革在全国法院全面落实，让司法力量集中到办案一线，有效提升办案质效；深化国企改革，做强做优做大国有资本和国有企业，为壮大国家综合实力、保障人民共同利益筑牢更为坚实的经济基础；税制改革落地见效，增值税制度逐步完善，综合与分类相结合的个人所得税制度成功建立，企业所得税制度不断优化深化；推进“放管服”改革，降低准入门槛，优化营商环境；120万名河湖长上岗履职，每一条河流、每一个湖泊都有人管、有人护，美丽中国加快建设；完善科技创新体制机制，创新活力竞相迸发……
	一桩桩，一件件，都是涉险滩、破坚冰，除顽瘴、克痼疾，全面深化改革启动之初的复杂程度、敏感程度、艰巨程度超乎想象。夯基垒台通关节，立柱架梁出实招，改革顶层设计的不断完善与决策协调机制的不断健全，让中国改革“四梁八柱”渐渐成型。
	深化党和国家机构改革，仅在中央和国家机关层面就涉及180多万人，新组建党中央决策议事协调机构3个、更名4个，组建和重新组建部级机构25个，调整优化领导管理体制和职责部级机构31个……改革使党和国家机构设置更加科学、职能更加优化、权责更加协同、监督监管更加有力、运行更加高效。
	“在这次改革中，党中央决定组建应急管理部，对我国应急管理体制进行系统性、整体性重构，推动我国应急管理事业取得历史性成就、发生历史性变革。全国应急管理系统干部职工和消防救援人员坚持人民至上、生命至上，边改革、边应急、边建设，在大战大考中推动形成了统一指挥、专常兼备、反应灵敏、上下联动的中国特色应急管理体制，全面提升了综合应急管理能力，有效强化了重大安全风险防控，有力应对了一系列重特大灾害事故，全国生产安全事故总量和自然灾害损失实现持续下降，最大限度保护了人民群众生命财产安全，让人民群众有了更多、更直接、更实在的安全感。”应急管理部新闻宣传司司长申展利代表说。
	全面推进积厚成势
	非凡十年，铸就辉煌成就。回望改革征程，当年一笔一画勾勒的蓝图，已化作大潮奔涌、千帆竞发、百舸争流的壮阔图景。
	从2013年中央成立全面深化改革领导小组，到2018年改为中央全面深化改革委员会，改革的决策议事和协调机制更加完善健全。改革顶层设计有了比较清晰的大盘子，并不意味着改革可以歇歇脚，相反，恰恰要将精力集中到整体推进、督促落实上，使改革更好对接发展所需、基层所盼、民心所向，推动改革和发展深度融合、高效联动。
	在安徽合肥，全国首个创新主题场馆——安徽创新馆中，蕴藏着安徽近年来高质量发展的密码。从新能源汽车、集成电路、生物医药等产业技术，到热核聚变、墨子传信、九章计算等一批具有国际领先水平的前沿科技成果，科技体制机制的改革，让合肥最大限度释放出高科技创新潜能。
	“合肥始终牢记习近平总书记关于‘勇当我国科技和产业创新的开路先锋’的殷殷嘱托，深入践行创新国策，全面塑造创新驱动发展新优势。在制度设计上抓统筹，在投入机制上讲舍得，在成果转化上促产出，最大限度释放科技创新潜能。近两年，合肥科技投入占财政支出比重超14%，近十年国资领投撬动社会资本超5000亿元。现在，合肥平均每天净增国家高企4户，每周新增‘专精特新’小巨人企业1.5户，每年净增市场主体超20万户。”安徽省委常委、合肥市委书记虞爱华代表对记者说。
	纵观全面深化改革历史进程，改革惟其艰难，成就愈显厚重。从坚持和完善基本经济制度、加快完善现代市场体系、深化财税体系改革，到创新社会治理体系、推进文化体制改革创新、加快生态文明制度建设；再到强化权力运行和监督体系，推进法治中国建设……10年来，以习近平同志为核心的党中央带领全党全社会破冰突围、攻坚克难，推动改革一路高歌、壮阔前行。
	改革促发展，文化聚人心。10年来，文化体制改革加速推进，一大批文化建设的标志性工程、代表性成果成为时代的生动映照。大型历史文献《复兴文库》编纂出版，《人世间》《山海情》《长津湖》等优秀影视作品广受好评，中华文明探源工程、“考古中国”重大项目不断推进，中华文脉在赓续传承中弘扬光大……
	“党的十八大以来，在习近平新时代中国特色社会主义思想的指引下，我国文化体制改革全面深入推进，从微观机制到宏观体制不断调整优化，文化建设上升为国家‘五位一体’战略布局的重要组成部分，文化制度不断完善，国家、市场、社会多元主体良性互动、相互协同的现代化文化治理体系逐渐形成。文化体制改革成为破除文化发展障碍和藩篱、释放文化创新活力的重要途径。”南京航空航天大学马克思主义学院党委书记徐川代表说。
	北京的“街乡吹哨、部门报到”改革，浙江的“最多跑一次”改革，福建三明等地的医疗综合制度改革……一项项闪烁着基层智慧光芒的改革方案，在中华大地上生长出来，并通过试点推广在更多地方生根，转化为高质量发展的澎湃动力。
	系统集成协同高效
	中国地域之广大、历史之悠久、民情之复杂，决定了改革并非易事，不能仅凭一腔孤勇、蛮干硬干，而要攥指成拳、汇聚合力。
	“改革步入新阶段，必须更加注重各领域改革方案的关联性和耦合性，突出改革方案协同、改革落实协同、改革效果协同，促进各项改革举措在政策取向上相互配合、在实施过程中相互促进。”中共中央党校(国家行政学院)马克思主义学院教授李海青表示。
	中国建筑第五工程局有限公司党委书记、董事长田卫国代表告诉记者，国企改革三年行动启动以来，中国建筑五局在中建集团党组的统一部署下，第一时间制定《中国建筑五局改革三年行动方案》和清单。截至2022年6月，改革清单83项改革任务已全部销项。公司把加强党的领导融入公司治理，制定党委前置研究讨论重大经营管理事项清单，完善中国特色现代企业制度。
	在全面深化改革的进程中，生态文明体制改革备受瞩目。党的十八大以来，从党中央审议通过《关于加快推进生态文明建设的意见》和《生态文明体制改革总体方案》，到陆续制定完善主体功能区战略和制度、自然资源资产产权制度、资源有偿使用和生态保护补偿制度、生态文明目标评价考核和责任追究制度，生态文明建设的体制机制改革日益完善，助推绿水青山与金山银山相生相成，美好生活与美丽中国珠璧交辉。
	近年来，生态文明制度改革不断向纵深推进，皖浙两省的新安江生态补偿、福建木兰溪下游的水生态修复与治理、北京的大气污染治理……一项项体制机制改革创新，使蓝天白云日益增多，绿色“版图”不断扩展，绿色经济加快发展，共同绘就了美丽中国新画卷。
	全面深化改革的根本目的，就是要促进社会公平正义，让改革发展成果更多更公平惠及全体人民。厕所革命、垃圾分类、药品集采……以改革促发展，以发展惠民生，再以民生改善为改革蓄势聚力，这是改革不断深化而又动力澎湃的密码。
	十年波澜壮阔、十年砥砺前行。党的十八大以来的改革，蹄疾步稳，有力有序，开创了神州大地的史诗巨变，托举了14亿多中国人民共奔小康，正引领着“中国号”巨轮冲破历史隘口，驶向更宽阔的水域。
	往昔已展千重锦，明朝更进百尺竿。在以习近平同志为核心的党中央坚强领导下，以改革为先导、向改革要动力，永葆“闯”的精神、“创”的劲头、“干”的作风，继续以一往无前的奋斗姿态、风雨无阻的精神状态推进改革，亿万中华儿女必将在新时代新征程上赢得更加伟大的胜利和荣光。【编辑:唐炜妮】
</body></doc>