<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>749</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2022/10-16/9873924.shtml</url><title>教育公平：奋力绘就人人出彩画卷</title><datetime>2022-10-16 07:24:00</datetime><body>	教育公平：奋力绘就人人出彩画卷
	本报记者李祺瑶
	题记
	“加快发展伴随每个人一生的教育、平等面向每个人的教育、适合每个人的教育、更加开放灵活的教育。”“要不断促进教育发展成果更多更公平惠及全体人民。”
	教育是国之大计、党之大计。不断推动更加公平而优质的教育，让每个人都有人生出彩的机会，承载着万千家庭对美好生活的向往。能不能回答好“为谁培养人、培养什么人、怎样培养人”这个根本性问题，更是能否有效提高人民综合素质、增强社会奋斗活力的关键。
	首都北京，文化底蕴深厚，教育资源丰富。当“有没有”的诉求得以实现，“优质不优质”“公平不公平”的问题逐渐凸显，市民群众的教育需求愈发旺盛多元。同时，随着城市发展进入新阶段，教育亦有了新的时代任务。系统审视教育发展实践所面临的新情况、新内容，蕴含着对人的全面发展的关注，折射着对民生民情的关切。
	沿着习近平总书记指引的方向，北京把教育放在优先发展的战略位置，拿出首善标准，力求人民满意。“资源优质”和“机会公平”同时发力，“科学育人”和“服务首都”两手都抓，“尊师重教”和严格“双减”一起推进……十年来，教育公平达到新高度，教育质量实现新提升，立德树人翻开新篇章，为城市稳健前行蓄积了强劲动能。
	探索中国特色、首都特点的教育发展之路，新征程再出发，抓住新机遇、展开新作为，精心浇灌首都教育，大城北京将迎来一树又一树的灿烂花开。
	答卷得分
	北京在全国率先实现了教育现代化，主要教育指标均排在全国前列，若干指标居首位。首都教育发展水平处于全国领先位置，在普及程度、生师比、教育质量等方面达到发达国家水平。
	就近入学
	-2016年，小学就近入学比例达94.50%，初中就近入学比例达90.68%
	-2017年，小学就近入学比例超过99%，初中就近入学比例超过95%，创历史新高
	-2018年，小学就近入学比例达99%以上，初中就近入学率达96%以上
	-2020年起，小学、初中就近入学比例双超99%
	“双减”成效
	-北京市率先在全国开展“双减”行动，创制20余个配套文件，有证学科类校外培训机构压减到357址，压减率超过80%
	-学科类校外培训招生规模、培训价格大幅下降，机构退费投诉量下降90%以上
	-校内提质增效稳步实施，课后服务在基础教育学段实现全覆盖，课后服务参与率达96%以上
	幼儿入园
	-10年来，北京市加大投入力度和普惠性民办园财政补贴力度，连续实施学前教育行动计划，在园幼儿增加31.43万人，入园率达到90%，普惠率达到88%
	首善答卷·教育公平篇
	教育发展，民生之基。10年来，北京育人答卷亮眼——
	在促进教育公平方面持续发力，学前教育入园率达90%，普惠率达88%，入园难问题基本解决；不断扩充优质教育资源，持续规范入学办法，小学、初中的就近入学比例均超过99%……一串串数据令人欣喜，背后，一道道“加减乘除法”组合施力。从“有学上”到“上好学”，让每个孩子都能享有公平而有质量的教育，从愿景成为现实。
	一幅“学有所教，人人出彩”的美丽图景，正徐徐展开。
	增学校优质学位送到家门口
	新学期，门头沟区居民林碧的儿子上了北京八中京西校区，进入今年新开的“联培班”。这个班与八中初中寄宿部实施联合培养，京西学籍的学生入学后，和西城学籍学生享受同师资、同课程、同活动、同生活、同管理。“各科老师都是八中本部的骨干，在家门口就能上好学校。”林碧常笑着跟人说，“孩子学习热情也高了，给自己定了个目标：考清华。”
	其实，西城区教委与门头沟区教委结对，推动北京八中在京西办学已有7个年头。如今，八中京西教育集团建立，八中京西校区与八中永定实验学校、八中斋堂中学、八中京西附属小学实现统一管理。
	北京的教育地图上，有很多曾经的教育“洼地”，正在一步步“拔高”。
	走进上个月刚投入使用的北京十一中关村科学城学校，宽阔的操场上充满欢声笑语，崭新的教学楼里书声琅琅。
	这所海淀北部地区的新学校开设36个教学班，为海淀区苏家坨镇提供1440个学位。继去年招收首批175名小学新生后，今年9月又迎来160名初一新生。
	十一中关村科学城学校延续北京市十一学校选课走班的传统，每名学生都拿到一张私人定制的个性化课表，涵盖壁球、戏剧、雕塑、弦乐、人工智能等多种课程。教导处主任张莉笑着说：“家长们都夸学校好，不仅解决了就近上学难题，还保证了优质教育。”
	包括这所新学校在内，海淀北部地区已规划建成25个教育设施项目。中关村一小、中关村三小、育英学校等12所城区优质学校来此开办分校(校区)，缓解了当地学位紧缺的局面。
	这只是本市持续推进集团化办学、学区制改革的一个缩影。10年间，越来越多的名校开到家门口——实验二小永定分校、人大附小京西分校等相继开学；清华附中、北京四中等陆续“落户”大兴区；延庆区十一学校与育英学校、延庆第二小学与史家小学等牵手……
	近年来，本市持续推进学区制改革、集团化办学、城乡学校手拉手，全市集团化办学覆盖率达52%，学区覆盖率达90%，有效扩大优质教育资源覆盖面，城乡间、区域间，基础教育发展差距不断缩小，教育公平达到新高度。
	减负担课后服务成新常态
	2021年，北京率先在全国开展“双减”行动。
	为使学生在校内学足学好，本市推进教学方法改革，多种方式提升课后服务质量，切实减轻学生课业负担。在北京的中小学里，从课堂教学到课后服务发生了诸多变化，一道道看不见的“围墙”被打破，把学生真正留在校园里。
	中小学校园里，课后服务“点单”制已成新常态。
	操场上，足球、田径、轮滑等多个兴趣班和体育社团开始训练；排练厅里，金帆民乐团的孩子们手持乐器，合奏乐曲；童创智能研究院里，一群小科技迷在电脑前敲击着键盘，练习编程……清华附小开出体育类、艺术类、科技类等90多门课程，供学生们在每天16时30分至18时这一课后服务时间段自选。
	不仅有“点餐”，还有“送餐”。西城区教委整合12家区属少年宫、科技馆等校外资源，开设了朗诵、竹笛、中国舞、武术、剪纸、机器人编程与智能设计等200多个课后服务活动项目，学校可根据各自学生特点，按需选择。课程质量也有保障，进入菜单的项目都需要进行专业评估，达标后才能上榜。陶然亭小学成为首批尝鲜“送餐”服务的学校，每天放学后，学生可以就近到学校旁的西城区宣武少年宫上课，校长郭雪莉说：“所有授课老师都是少年宫的专业老师，丰富有趣的课程，孩子们都特别喜欢。”
	“不用再围着培训班团团转啦！”家长王孝飞松了口气，不用担心孩子做不完作业，周末也不再操心送孩子上课外班，空出来的时间都让位给各种文体活动，“唯一的‘烦恼’是带孩子打球怕场地约不上。”
	师生家长的真切感受，背后是相关部门的合力攻坚。
	市教委交上一份成绩单：过去一年，20余个“双减”配套文件密集出台，校内提质增效稳步实施，课后服务在基础教育学段实现全覆盖；在全国率先开展“营转非”“备改审”，学科类培训机构压减超八成，无证机构动态清零。
	焕活力培养带不走的教师队伍
	育人质量的提升，离不开师资。
	教师轮岗，其实在北京并不新鲜。2010年，“实行县(区)域内教师、校长交流制度”写进教育部《国家中长期教育改革和发展规划纲要(2010—2020年)》，北京就开始了教师轮岗的探索。截至目前，“资历”最老的密云区已开展10余年。
	新学期，密云一小数学教师周畅来到密云水库北岸的高岭小学任教。到山区学校上班后，她每天上下班的时间拉长了，和孩子们距离却更近了，“在山区学校教学更要认真打磨课程，让他们的眼界更开阔，也更有勇气、有闯劲。”她说。
	2021年9月起，一场大面积、大比例的干部教师交流轮岗在北京展开，从首批试点的东城区和密云区，扩展到第二批试点的朝阳区、大兴区等6个区，再到今年9月，全市所有区全部启动。城区和远郊区的校长、老师以不同规则“动起来”，让学生在家门口遇到更适合自己的老师。
	教师轮岗，也不是简单“搬砖”。市委教育工委副书记、市教委新闻发言人李奕说，轮岗是让教育资源按需流动，既要考虑学生成长需要，也要考虑教师的生活便利等，把老师们多年积累的教学和管理经验推广好，通过区域内的位移，精准开拓出教育新局面，让优质教育资源覆盖面更广。
	跨学区和集团交流轮岗，形成一个个“组团”，让学校焕发活力。
	今年，北京小学校长李明新被任命为西城区青年湖小学校长。这项任命的背后，是西城区教委任用优质校干部到对口支持小学任职，承担对口学校的全面管理，形成组团式帮扶机制的新探索。接任校长后，李明新与每一名教师谈心，带着北京小学的教师团队下沉课堂听课、评课，为交流校进行教学诊断，把北京小学的教学经验带到了青年湖小学，一系列举措促进课堂质量大幅提升，留下带不走的优质资源。青年湖小学教师翟岩说：“老师们教育教学能力提升，大家都干劲儿十足。学校的改变，学生感受得到，家长们也对未来充满信心。”
	海淀区则通过“智慧+交流”信息化手段，开展双师直播课堂、同步课堂、校际联研等线上线下相结合的教师交流，使优质教育资源打破空间限制，在更广范围内实现师生共享。
	如今，干部教师交流轮岗覆盖北京全域，2.4万余校长教师参与，占符合交流轮岗条件教师总数的43%，普遍获得学生和家长的好评。
	教师凝聚合力，为北京的这张育人答卷再添精彩一笔。
	阅卷心得
	北京市第171中学附属青年湖小学六年级学生家长于晶晶：
	孩子赶上了好时代
	本报记者李祺瑶
	我的孩子刘旭冉就读的学校有点“特别”，它是由东城区青年湖小学与北京市第171中学组建的九年一贯制学校。2017年，孩子小学入学，当得知他被这所学校录取时，全家都感到特别幸运——将来不用为小升初发愁了。
	当年的新生开学典礼就是在171中学召开的，坐在学校的大礼堂里，听着校领导对学校办学理念、教学特色的介绍，我和孩子一样兴奋，对未来充满了憧憬。还记得第一天送孩子上学，老师们站在校门口微笑相迎，当看到孩子和老师互相鞠躬的那一刻，我就放心地把他交给这所学校了。
	孩子幸福的小学生活里，遇到了很多好老师。孩子的班主任，总能发现每个孩子身上的闪光点，在每学期的期末展示中，几乎班上每个同学都能拿到几十个奖状，老师的鼓励和赞许，让孩子更自信，也更爱表达了！孩子上四年级时，书法课和信息课由171中学教育集团的轮岗老师来上课，他尤其对信息课感兴趣，经常回家跟我分享学到的新知识，说起“人工智能”等时髦词儿来头头是道，他还高兴地跟我说：“我和老师成了好朋友！”感谢教师轮岗政策，让孩子遇到更多好老师，不出校门就可以开拓视野和思路，让学习变得更加丰富多彩。
	去年开始，“双减”让孩子的校园生活发生了一些改变：上下学时间调整了，睡眠时间更有保障；作业有老师辅导答疑，在学校就能完成；放学后，孩子还加入了机器人社团和信息社团，有机会到171中学和哥哥姐姐们一起上课。如今孩子升入六年级，作为家长，并没有感到“内卷”，我们没有报更多的学科培训班，希望他有更多时间做自己喜欢的事情。
	孩子赶上了好时代。转眼间，懵懂的“小豆包”变成了一个自信、阳光、懂礼貌的翩翩少年。明年，孩子就要升入初中，希望他继续在学校的培养下，健康、快乐成长，拥抱更加出彩的未来。
	《北京日报》2022年10月16日第5版【编辑:刘星辰】
</body></doc>