<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>753</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2022/10-16/9873919.shtml</url><title>中国热度 神州同庆</title><datetime>2022-10-16 07:13:00</datetime><body>	今天，中国进入“二十大时间”。此刻，无数勤劳勇敢的中国人满怀期待，迎着朝阳，奋力奔跑在前进路上。
	伟大出于平凡。正是无数平凡而伟大的中国人，用平凡而伟大的新时代中国故事，汇聚成催人奋进的中国热度。
	我们选取了几位中国人的故事，他们中有人在大城市奔波，有人在小城镇奋斗；有人坚守边疆，有人扎根乡村；有人在施工现场挥洒汗水，有人在美丽田园里探索共富之路……他们都是普通的中国人，在各自领域里为实现中国梦而奋斗。
	铆足干劲充满信心
	本报记者王者
	10月15日凌晨五点钟，天还未亮，河南省漯河市临颍县大袁村党支部副书记陈晓磐便在村里巡逻，沿街门面、学校，每一个角落他都不放过。
	正是秋收时节，天色才微亮，大袁村田地里已一片忙碌。陈晓磐走在田间地头，不时搭把手帮助农户收割作物。家家户户好收成，大袁村正以喜气洋洋的气氛迎接党的二十大胜利召开。
	“尽最大可能，及时解决群众急难愁盼问题，是我的本职工作。”陈晓磐语气坚定。
	“有困难找晓磐，找到晓磐不作难”，陈晓磐的热心早就深深烙在了村民的心中。
	大袁村曾纠纷不断。2008年初陈晓磐来到这里，为了全面摸清村里情况，没用多久就把全村跑了一个遍。他带领大家一起努力，村里许多难题得到有效解决，治安状况也得到改善。
	在村里时间一久，陈晓磐发现，大袁村留守儿童较多，成长过程中有诸多困扰。他看在眼里，急在心上，克服困难创设“留守儿童温馨家园”，安装视频设备，为许多留守儿童搭建起与家人沟通的桥梁。
	袁世豪就是从“留守儿童温馨家园”里走出来的大学生。趁暑假回村，袁世豪主动到“留守儿童温馨家园”义务教孩子们读书。去年七一前夕，他光荣加入了中国共产党。“在陈叔叔的影响下，我真正明白了什么是无私奉献。我要向陈叔叔看齐，做一名优秀的共产党员，尽自己所能帮助别人。”袁世豪说，“好几名同学跟我联系，表示要来这里帮忙。”
	2021年，陈晓磐获得“全国优秀共产党员”称号。党的二十大即将在北京召开，在平凡岗位上的陈晓磐更是铆足了干劲，对未来充满了信心。
	白茶更香日子更红
	陈毛应
	已是深秋，黄杜村里绿意依然，万顷生态茶园如诗如画，一垄垄茶树株距宽窄有致。放眼望去，一条条茶带随山势蜿蜒，一条有一条的风景，一带有一带的韵味。
	黄杜村位于浙江省安吉县，盛产白茶。眼下气温逐渐下降，正是施肥期。宋昌美走进自家的梯形茶园，无暇欣赏美景，将外套往茶树上一甩，手起锄落，先沿一垄垄茶树根部开沟，将菜饼放入沟内，再用土回填覆盖。不一会儿，她的脑门上渗出细密的汗珠。
	2003年4月9日，时任浙江省委书记的习近平走进黄杜村的茶园。“一片叶子富了一方百姓。”“一片叶子成就了一个产业。”习近平同志对黄杜村的富民举措给予充分肯定。致富带头人宋昌美带领乡邻一起创业，创立安吉县女子茶叶专业合作社，带动更多农村家庭妇女种好茶、制好茶、卖好茶，共同走上致富路，她也因此当选为党的十八大代表。
	2018年4月，黄杜村20名农民党员给习近平总书记写信，汇报种植白茶致富的情况，提出捐赠1500万株茶苗帮助贫困地区群众脱贫。习近平总书记就此作出重要指示强调，“吃水不忘挖井人，致富不忘党的恩”，这句话讲得很好。
	这些年，黄杜村党员群众牢记嘱托，先后组织98批次579人次，前往湖南古丈县、四川青川县以及贵州普安县、沿河县、雷山县，全方位开展帮扶工作，累计为三省五县捐赠茶苗2240万株，种植面积6217亩，带动当地人均增收2000多元。
	一片叶子的“共富曲”还在继续传唱，未来3年，安吉县将继续捐赠总计不低于3000万株的“白叶1号”茶苗，扩捐面积将达1万亩，让“致富苗”惠及更多群众。
	黄杜村党总支书记盛阿伟对未来充满期待：走出一条“茶文化、茶产业、茶科技”融合发展的兴茶之路，以茶文化添彩，让茶产业延伸，用茶科技赋能，使茶成为乡村振兴、共同富裕的重要抓手与载体。盼安吉白茶更香，望茶农日子更红。
	迎着朝阳奋力奔跑
	本报记者李亚楠
	新疆维吾尔自治区，中国最西端的省份。10月15日上午九点钟，博格达峰脚下的工地上已是热火朝天。
	“师傅，安全帽和安全带要正确戴好啊，在高处作业一定要小心！”“李队长，今天进洞了几个人？通风检测做了没有，人员防护都落实了吧？”……国网新源阜康公司安全监察部主任鱼时玮在阜康抽水蓄能电站施工现场来回穿梭，大到地下厂房重达135吨的蜗壳吊装，小到工人宿舍的插线板，他将大大小小的风险隐患一一记到本子上，并逐一落实安全保障措施。
	阜康抽水蓄能电站是中国抽水蓄能行业首个采用EPC(总承包)管理模式的项目，也是新疆首座抽水蓄能电站项目。这两天，项目工地正在进行首台机组定子下线安装工作，力争在年底前实现首台机组定子顺利吊装。
	天气渐冷，施工难度升级，鱼时玮的工作也异常忙碌：“安全无小事，心中必须时刻绷着一根弦，岗位虽小，责任重大，我们不敢有一丝松懈。”
	阜康抽水蓄能电站于2017年正式开工建设，装机容量120万千瓦，预计2024年首台机组建成投运。抽水蓄能电站被誉为超级“充电宝”，项目建成后能够进一步提升对新能源的消纳能力，在促进绿色能源规模的发展、助力能源“双控”方面发挥重要作用。
	伴随着阜康抽水蓄能电站的建设进程，鱼时玮亲眼目睹博格达峰脚下“两座水库平地起，四台机组隐于山”。他说：“我是陪着新疆首座抽水蓄能电站一起成长的新时代建设者，能为家乡和工程建设出一份力，我感到无比自豪。接下来，我们要继续为电站建设共同努力、奋进，以实际行动为党的二十大增光添彩。”
	守好祖国的北大门
	邱小平
	黑龙江省漠河市北极镇洛古河村，静卧在巍峨的兴安岭与雄壮的黑龙江之间。
	10月15日早晨，气温已降至零下10摄氏度。史先强和爱人沈欣正在黑龙江边巡逻，凛冽的寒气扑面而来。“天虽冷，心却热。我们要以最高标准、最严要求、最细举措，守好祖国的北大门！”史先强说。
	史先强是黑龙江边检总站大兴安岭边境管理支队北极边境派出所驻洛古河夫妻警务室民警。洛古河村不大，只有47户75人。2010年，大兴安岭边境管理支队在村里设立夫妻警务室，帮助村民代办户政业务，调解群众纠纷，守护界江安全。2020年初，史先强、沈欣夫妻接替在此坚守了10年的贾晨翔、王晓莲夫妻，成为洛古河夫妻警务室的第二任驻村夫妻。
	10年前，这里的村民忙时种地、闲时打鱼、秋季采山，但仅能够满足温饱。史先强说：“近年来，兴边富民、乡村振兴等一系列惠民政策铺就了农村致富路。”
	过去，村里有10条小舢板下江打鱼，载客观光，风浪一大容易翻船，史先强给村委会支招：“把小船换成大船，不仅机动性能好，还有定位系统，安全性能高。”
	后来，村民把小舢板都换成大马力游艇，村里还成立游艇协会，乡村旅游越来越红火，洛古河村民的日子一天比一天好。洛古河村先后获评国家级生态村、全国乡村旅游重点村、第六届全国文明村镇。
	从设立夫妻警务室开始，洛古河村连续12年无案件、无事故，2022年，史先强获评2021“最美基层民警”、全国公安机关爱民模范。
	“身在最北方，心向党中央。我要和洛古河的乡亲们一道建设美丽富饶的边疆。”史先强说。
	勇敢挥洒青春激情
	本报记者曹文轩
	夕阳西沉，海南省海口市江东新区管理局项目推进部主管郭子川麻利地将电脑装进背包，吃两口自带的面包，骑上电单车匆匆往工地赶去。
	江东新区是海南自贸港11个重点园区之一，吸引了一大批企业入驻。今年29岁的郭子川，2020年进入江东新区管理局工作，刚到岗位就遇到疫情，原本计划9月开学的海口哈罗学校项目建设停滞，300多个孩子面临开学没有校舍的风险。为确保海口哈罗学校顺利开学，郭子川和同事们把党支部建在项目上，与施工单位一起将施工倒排计划细化到天，将人员、机械配备计划细化到班组。“几个月下来我瘦了一大圈，但项目施工进度有了保障，所有的付出都值了！”郭子川笑着说。
	随着自贸港建设提速，一批又一批项目在江东新区落地，“如何高效做好项目建设的服务保障工作”成了郭子川一直思考的问题。为此，他干脆把家搬到了办公室对面的村子，先后帮助多个项目解决地块内管线与树木迁移、电线杆迁改、土方运输等问题。郭子川每天骑着电单车往返于办公室和项目建设一线，一年半时间骑坏了3辆电单车，大家给他起了个外号“单车专员”。
	“作为一名青年党员，我将大胆创新、敢闯敢试，全力做好项目建设的服务保障工作，在海南自贸港建设一线展现一名青年的担当与作为。”这是郭子川的青春誓言。【编辑:刘星辰】
</body></doc>