<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>770</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2022/10-16/9873900.shtml</url><title>家住“长江第一湾” 他从农民变身最受欢迎导游</title><datetime>2022-10-16 06:00:00</datetime><body>	江河奔腾看中国·金沙江
	家住“长江第一湾”他从农民变身最受欢迎导游
	“长江第一湾”的“V”字底部，有一镇名曰石鼓。86年前，中国工农红军第二方面军行军至石鼓一带，正是在28名船工的帮助下，跨越了金沙江天堑，继续伟大的长征之路。
	从农民变身导游的张学文，如今主要精力是向更多人讲述红军精神。他说，只愿更多人感受石鼓、亲近石鼓、理解石鼓。
	如今的石鼓镇，通过打造长江第一湾、茶马千年古镇、红色文化和滇中引水工程取水口“四张名片”发展向前。
	“江流到此成逆转，奔入中原壮大观”。发端于青藏高原的金沙江，在高山峡谷间奔腾咆哮了两千余里，至云南丽江境内时，遇横断山脉阻挡，其陡然往东北急转，得以继长江之名，将泱泱华夏滋养。
	这个陡转的大弯呈“V”字状，因其壮美奇特，人们赋予它“长江第一湾”的名号。“V”字的底部，有一镇名曰石鼓。石鼓人在这个大湾处繁衍生息了两千年，世世代代受金沙江滋养。
	石鼓的神奇，不止于这自然大观，它还是茶马古道要塞，纳西民族风情保存完好。86年前，中国工农红军第二方面军行军至石鼓一带，正是在28名船工的帮助下，跨越了金沙江天堑，继续伟大的长征之路。
	红军从这里渡江
	石鼓镇自古就是北进藏区、南出滇西的唯一通道。近年来，随着高速公路网及乡村公路的开通，从丽江市城区至此，仅需50分钟车程即可。
	当下的金沙江正处于丰水季，它携沙带土，呈现出一派雄浑的黄色。
	江面上没几只船。从集镇至木取独渡口沿江地段，仅有一只海事船与两只运输船靠岸。红军长征过丽江纪念馆副馆长张学文介绍，水流湍急，客运船只被禁止往来。
	金沙江看似波澜不惊，实则暗流汹涌，它以年平均流量4750立方米/秒的速度往前奔跑。1936年4月，中国工农红军第二方面军来到丽江，被金沙江阻挡。石鼓一带的28名船工，利用几十只木筏和7艘木船，帮助18000余名红军战士，从石鼓等乡镇的5个主要渡口顺利过江。
	46岁的张学文是土生土长的石鼓纳西族人，健谈、清瘦。讲解时，他偶尔会闭上双眼，仿佛置身于那段战火纷飞的岁月。张学文的爷爷奶奶小时候见过红军渡江，“马是会游泳的，渡江的时候，战士在船上牵着马，让马在水里游。可江水太急，马儿害怕往回游，结果缰绳把船扯翻了……”他说。
	石鼓不止有“石鼓”
	“是红军长征路过云南这段历史改变了我。”张学文说，他曾是一个农民，做过酒店门童、养过猪、种过地。
	2004年，“重走长征路”话题兴起，重温红色历史变得流行，一些外地散客突然来到了石鼓，“他们喜欢看一些风土人情，拿着地图找我们，一个个地名问，一个个地方找。”石鼓因镇上的一面汉白玉雕刻的鼓状石碑而得名，此石碑据传可追溯至诸葛亮南征年代。另有传说称，1253年，忽必烈从石鼓“革囊渡江”，南征大理。随着游客的到来，石鼓人才反应过来，原来石鼓不但有传说和奇景，还有真真切切的烽火历史。
	热情活泼的张学文很快成了镇上最受欢迎的导游。他一头钻进革命史、红军长征史以及地方风物志中。在红军后代和党史专家的帮助下，张学文对红军在云南的这段经历了如指掌。在与大量游客打交道的过程中，他的普通话也说得越来越好。
	2007年，红军长征过丽江纪念馆在石鼓改扩建，该馆相继被列为第四批全国爱国主义示范基地、全国关心下一代党史国史教育基地。张学文因对红军在当地渡江这段历史的深入求证、钻研，被吸收为正式讲解员，并当上了副馆长。至今，他已为122万人次讲解了中国工农红军第二方面军在云南的光辉历程。
	在他的讲解中，最让他感慨的是那些外国游客，“他们说，哪怕以现在装备，在那种恶劣的自然条件下，也不一定能爬雪山、过草地。到了石鼓后，他们终于相信，红军长征是奇迹。”
	现在的石鼓已经是100个红色旅游经典景区之一。张学文的主要精力是向更多人讲述红军精神。他曾一天讲了20多场，口干舌燥而不知疲倦。他说，只愿更多人感受石鼓、亲近石鼓、理解石鼓。
	打造好四张名片
	在张学文的印象中，如今的石鼓，早已发生了翻天覆地的变化。
	石鼓镇辖有石鼓等11个村委会、8个少数民族，人口2.3万，其中8个村委会的百姓生活在40公里的金沙江沿岸。
	石鼓镇镇长王琳说，过去，受自然灾害的影响，再加上村民生态绿化意识淡薄，“长江第一湾”上的植被逐年减少。为进一步建好生态屏障，改善生态环境，每年植树节期间，当地都会组织全镇机关在“长江第一湾”种植云南柳。
	与此同时，石鼓群众还积极弘扬红色文化，自编自演了一批以红军长征过丽江为主题的节目，通过真情、真景再现坚韧不拔的长征精神，其中竹园村的民众曾多次代表地方，到省、市、县参演，荣获多次殊荣，推动着石鼓红色旅游。
	如今，石鼓的道路更通畅了。十年前，杨振来到石鼓镇派出所担任民警。“当年我们出警到一些偏远地区，一些傈僳族百姓没见过车子，看见后就会躲避。”杨振现担任石鼓镇党委副书记，“现在我们下乡，去最远的村子就20公里。”
	野生核桃、松茸、牛肝菌、松露、雪桃、白芸豆……石鼓本地企业家尹卫汤透露，石鼓的绿色特产多，过去因交通设施落后大多烂在地里头。上世纪八九十年代，他收购食材送到大理收购点，需要两三天，为此他不得不借粮食局的厂房在镇上建冷库；现在借助快捷物流，两天内石鼓百姓就能把鲜货送到全国各地。尹卫汤说，石鼓镇过去有些与世无争，但如今早已联通外界、共同发展。
	石鼓有四张名片：长江第一湾、茶马千年古镇、红色文化和滇中引水工程取水口，“每一张名片我们都不能丢，每一张都要打造好。”王琳表示。
	成都商报-红星新闻记者刘木木摄影和福天
	《成都商报》2022年10月16日第47版【编辑:刘星辰】
</body></doc>