<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>776</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2022/10-16/9873894.shtml</url><title>奋斗青春奏响现代化强音</title><datetime>2022-10-16 05:19:00</datetime><body>	奋斗青春奏响现代化强音【二十大观察】
	100多年前，刚满20岁的水族青年邓恩铭，跟随信仰赴上海出席党的一大，与12名同行者宣告成立中国共产党，掀起了开天辟地的大事变。
	10月16日，31岁的水族姑娘韦子涵将身着马尾绣民族盛装走进人民大会堂，出席党的二十大，与近2300名代表一同描绘中国式现代化图景。
	两名水族青年参加党的代表大会相距百年，但“为人民谋幸福，为民族谋复兴”的使命从未改变。
	在中国共产党成立100年之际，邓恩铭的家乡贵州省荔波县摘掉了穷帽子，他曾经畅想的“穷人有饭吃、有衣穿”早已实现，中国消除了绝对贫困，全面建成小康社会，贵州省三都水族自治县九阡镇镇长韦子涵正是这场人类减贫史上奇迹的见证者、参与者。
	出席党的二十大代表中，有一批像韦子涵这样的80后、90后，他们用奋斗的青春助力第一个百年奋斗目标实现，也必将是第二个百年奋斗目标征程上的先锋力量，在新发展阶段，传承中国共产党人的精神谱系。
	人生出彩的舞台越来越宽阔
	国家超级计算天津中心党支部书记、应用研发部部长孟祥飞是党的十九大、二十大代表。他还记得，5年前党的十九大报告中有这样的表述：“勇做时代的弄潮儿，在实现中国梦的生动实践中放飞青春梦想，在为人民利益的不懈奋斗中书写人生华章！”
	这既是对中国青年的寄语，也是中国青年的答卷。5年来，一个个年轻的身影奔跑在脱贫攻坚、科技创新、抗击疫情、蓝天保卫战等赛道，不负时代、不负韶华。
	在孟祥飞看来，过去5年、甚至10年，是我国超级计算辉煌发展的时期。不管外部环境如何风云变幻，我国的超级计算研究都稳扎稳打，实现了从千万亿次到亿亿次，再到十亿亿次，以及今天新一代百亿亿次的跨越。
	“每一次成功和突破都离不开自主创新。”孟祥飞说，“新一代百亿亿次”引领了世界超算速度。
	这10年，中国经济航船行稳致远，2021年，我国经济总量达到114.4万亿元，人均国内生产总值超过1.2万美元。对党的二十大代表、江苏省沭阳县新河镇双荡村党总支副书记李敏来说，这10年，不仅通过电商这样的新业态让自己的腰包鼓了起来，也通过向村民传授直播带货经验，带领了更多年轻人返乡创业。
	90后李敏年幼时因车祸失去左臂，10年前大学毕业时曾求职碰壁。返乡后，电商、物流业的兴盛给她开辟了新天地，她的网店“花乡维纳斯”把家乡的花木、盆景卖到全国各地，年营业额超过百万元。
	5年前，李敏报名参加当地“返乡兴村新村干”选拔，成为一名村党支部书记。她带领村民掀起了直播热，全村900多户中有400多户都开了网店创业。村里有了产业，曾经外出打工的年轻人都回来了。这个季节，双荡村金桂飘香，欢声笑语。
	2022年发布的《新时代的中国青年》白皮书注意到，新时代青年“职业选择丰富多元”。新产业、新业态聚集了大量年轻人，党的二十大代表中就有多名这样的年轻人。京东快递小哥宋学文的“北京冬奥时间”有14个月，从“相约北京”测试赛开始，到冬残奥会结束，这名80后带领团队先后为张家口云顶滑雪场和北京首都体育馆物流储存区提供物流保障，成为北京冬奥会圆满举办的一个小注脚。
	与赛场近在咫尺，每次国歌响起、五星红旗升起，他们都会为身处这个强大的祖国感到自豪，那是一段“超燃”的时光。
	结束冬奥会物资保障项目后不久，宋学文和60多名快递小哥从北京奔赴上海，奔忙在战“疫”一线，打通了为居民运送物资的最后一公里。他和一批90后、00后的快递小哥见证了国家众志成城抗击疫情的场景。收到物资的客户在短信里给他们留言，感谢北京小哥的千里奔赴。
	“我是基层里的最基层代表。”笑声爽朗的党的二十大代表李萌说。
	33岁的李萌是北京市东城区环卫中心十所“三八女子抽粪班”班长，这是著名劳动模范时传祥生前的工作单位。她所在的抽粪班，每天负责160多个公共厕所的粪便清运。
	李萌告诉记者，党的十九大后，习近平总书记提出的“厕所革命”，给她的工作领域带来了“质的飞跃”。她在胡同里长大，看到人们如今再也不用“捏着鼻子上厕所”，“现在的厕所冬天不冷、夏天不热、无味儿，甚至有的连Wi-Fi都有”。
	“厕所连着幸福感。”李萌说，胡同居民乱扔垃圾的少了，养花养鸟的多了，有的胡同看起来“跟公园一样”。
	信仰的力量
	“深深融入血脉的红色基因是中国青年百年奋斗的最宝贵财富。”这是《新时代的中国青年》白皮书里的表述，还原到年轻的党的二十大代表们身上，就是他们中的很多人都有自己的“偶像”，并传承着中国共产党“为人民谋幸福，为民族谋复兴”的使命。
	党的二十大代表王振强是“毛泽东号”机车组第十三任司机长，这个机车组有76年的光辉历史，目前是一趟往返北京、长沙的直达普速列车。尽管最高时速只有160公里，但夕发朝至的运行模式也受到很多旅客青睐。
	76年里，“毛泽东号”已经安全行驶1197万公里，相当于环绕地球赤道近300圈，从解放战争、抗美援朝到唐山大地震、汶川大地震，运输物资的任务中，“毛泽东号”机车组在祖国和人民最需要的时候从不缺席。对36岁的王振强来说，服务“毛泽东号”的14年就是传承这个机车组“报效祖国、忠于职守、艰苦奋斗、永当先锋”精神的日日夜夜。
	2020年新冠肺炎疫情期间，王振强和一支由80后组成的团队往返武昌站43次，每次运送医护团队和医疗物资都安全、正点。列车在武昌站只能停车6分钟，进站、停车，每一秒都要稳，不能有任何闪失。王振强说，师傅们能做到的，我们也能做到。
	王振强的师傅刘钰峰是“毛泽东号”机车组第十二任司机长，也是党的十九大代表。这名80后教给徒弟的是“时刻做思想政治的合格人、安全行车的规矩人、运输生产的带头人”。如今，王振强的团队里大多是90后，他继续把“毛泽东号”76年的精神传给更年轻的一代。
	中国青年的价值追求有不变的主线——对党和国家的赤诚热爱、对崇高价值理念的不懈追求。回忆起自己的入党经历，90后韦子涵说，上大学时，一部讲述焦裕禄的电视剧对她影响特别大，焦裕禄亲民爱民、无私奉献的品质让她看到了一名扎根基层的共产党员的样子，当时就萌生了入党的念头，所以当她毕业后开始在乡镇工作时，就递交了入党申请书，希望自己也能在脱贫攻坚的道路上艰苦奋斗、迎难而上。
	2017年1月，韦子涵成为一名共产党员，国家也进入实现第一个百年奋斗目标的冲刺阶段，正在三都水族自治县中和镇塘岳村担任驻村干部的她在办公桌上贴了一张纸条，上面写着“无奋斗不青春，无磨炼不精彩，坚持用奋斗的青春践行党员初心使命”。
	这些年，村里修了路、有了产业，年轻人在家门口有了工作，夜晚的篮球场灯火通明。韦子涵说，水乡人致富有了新路子，生活有了新变化，这些正是共产党人为之奋斗的。
	快递小哥宋学文保持着30万件包裹零投诉的纪录，他一直相信，只要踏实肯干，平凡的岗位也能活出精彩。作为新兴青年群体里的优秀分子，宋学文2018年加入了中国共产党，他更以党员中的优秀青年作为榜样。他说，“七一勋章”获得者、“时代楷模”黄文秀的事迹最让他感动，同为80后，黄文秀的生命已经定格在30岁，但在她短暂的生命中，却写满了为人民服务，践行了共产党员的初心和使命。
	新时代青少年的样子：“请党放心、强国有我”
	全面建设社会主义现代化国家的新发展阶段已经开启，14亿多人口要整体迈入现代化社会，将是人类历史上一件有深远影响的大事。当代青年正是实现民族复兴赛道上的接棒人。
	已经站到世界超算巅峰的孟祥飞不敢有片刻懈怠，在他看来，能不能实现应用创新的二次突破，是中国超算能不能在世界科技前沿领域立足的关键。小到计算微观的原子如何组成新的功能材料，大到航空航天器、神舟飞船的数值模拟以及港珠澳大桥、深海一号等大工程大装备的仿真设计，经过持续努力，孟祥飞和团队把天河超算打造成可以“算天、算地、算人”的大国重器，让中国超算真正在世界立足。
	科技创新没有终点，只有不断前行的加油站。孟祥飞说，超算创新正在挺进新的深水区。未来，可参考、可对标的方向会越来越少，这意味着中国超算将更需要自立自强，迎来更多自主引领的创新发展。
	2021年，我国劳动年龄人口平均受教育年限达10.9年，一个能支持现代化建设的人才梯队已经初具规模。党的二十大代表、中国医科院苏州系统医学研究所所长助理马瑜婷已经感受到了这样的变化，她说，近年来，中国接受高等教育的人数大大增加，报考她的博士生的人也越来越多。
	肿瘤免疫学是80后马瑜婷主攻的研究方向，这10年，她观察到即便是肿瘤患者，也希望有更高的生活质量。她和同事的成就感就在于，不断创新治疗方法，满足患者对高质量生活的追求。他们找到了压力应激抑制肿瘤治疗效果的帮凶——糖皮质激素，发现了压力应激影响肿瘤患者预后的生物标志物和潜在治疗策略，填补了一项国际空白。
	同孟祥飞一样，马瑜婷执着于原创研究的突破，让越来越多年轻中国科学家的成果被世界看到。她非常期待在党的二十大报告里看到中国式现代化图景更清晰的描述。
	这名80后年轻人说，自己正处于奋斗的黄金年华，可以做很多实事，希望把新的国家愿景和自己的研究结合起来，助力健康中国的建设，实现高品质生活的现代化。
	党的二十大代表、34岁的杨秋静是天津市宝坻区史各庄镇副镇长，她身处的农村过去10年发生了巨变，很多年轻人找到了自己的机会——平台主播、外卖小哥、货车司机、非物质文化遗产传承人等，大家靠勤劳出彩、靠智慧出新、靠奋斗“出圈”。
	她说，新型青年农民有了更多拥抱时代的自信，对农村的看法也变了：从千方百计要离开的地方变成了“向往中的农村”。在乡村振兴战略的时代背景下，乡村有了生活便利的基础、清新自然的环境、家族群居的热闹、生机勃勃的机遇。随着“凤凰”筑巢、“头雁”归来，农村发展也汇聚起更大的“后劲儿”。
	李萌5年前也是党的十九大代表。她说，每一次党代会，都是一种总结和展望，让老百姓知道“我们的活儿干到哪一步了”。她说，中央提出了建设现代化国家、推进共同富裕的目标，因为我们始终记得对老百姓的承诺，要一一去兑现。她希望在党的二十大上看到新的政策方向，“再继续往前拼搏”。
	时代总是把历史责任赋予青年。在庆祝中国共产党成立100周年大会上，共青团员、少先队员代表响亮喊出“请党放心、强国有我”的青春誓言，这是新时代中国青少年的样子。
	中青报·中青网记者刘世昕张国胡春艳来源：中国青年报
	《中国青年报》2022年10月16日第03版【编辑:刘星辰】
</body></doc>