<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>783</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2022/10-16/9873884.shtml</url><title>产改五载东风猎 绿电百年恰逢春——国网甘肃省电力公司产业工人队伍建设改革回眸</title><datetime>2022-10-16 04:22:00</datetime><body>	产改五载东风猎绿电百年恰逢春
	——国网甘肃省电力公司产业工人队伍建设改革回眸
	编者按：自中华全国总工会印发《关于开展产业工人队伍建设改革试点工作的通知》后，国家电网公司又印发了《关于开展职工队伍建设改革试点工作的通知》，国网甘肃省电力公司按照政治上保证、制度上落实、素质上提高、权益上维护的总体思路，以党委文件形式印发了《国网甘肃省电力公司贯彻落实国家电网公司职工队伍建设改革试点工作的实施方案》，确定了产业工人队伍建设改革的14项目标任务、42项举措和行动路径图。经过五年的生动实践，以思想引领积聚内生动力，以素质提升锤炼职工队伍，以权益维护打造家园文化，推动产业工人队伍建设改革不断向纵深推进。
	党的十九大以来，国网甘肃省电力公司深入学习贯彻习近平新时代中国特色社会主义思想，始终牢记肩负的重大政治责任、经济责任和社会责任，紧扣国家电网公司“一体四翼”发展布局，大力开展产业工人队伍建设改革工作实践，保持加快发展、奋力赶超的良好态势，在推动产业工人队伍建设改革过程中取得骄人成绩。截至2021年底，售电量完成1087亿千瓦时，同比增长11.12%，跨区跨省外送电量517.55亿千瓦时。发电总装机容量6152万千瓦，新能源装机2896.5万千瓦、位居全国第8位、占比47%。
	2017年以来，涌现全国劳动模范1名、全国“五一劳动奖章”获得者2名，甘肃省劳动模范8名、省“五一劳动奖章”获得者25名；“大国工匠”1名、“陇原工匠”2名、国网工匠3名；3个班组荣获全国“工人先锋号”；7家单位获得甘肃省“五一劳动奖状”、23个班组荣获甘肃省“工人先锋号”；累计培养省级技术能手33人、技术标兵221人，8人被即时授予甘肃省“五一劳动奖章”，1名职工被甘肃省产改领导小组办公室聘为电网技术类客座教授，43名一线技术工人晋升为高级技师，232名职工晋升技师职业资格。
	党的二十大代表、国网甘肃省电力公司董事长、党委书记叶军对新时期产业工人队伍建设有着观点鲜明的认识：“职工队伍素质是企业发展的根基，建设具有中国特色国际领先的能源互联网企业，迫切需要一支业务精、作风良、技术硬的产业工人队伍，要从维护职工发展权益的高度来认识和推动职工素质提升工作，从‘政治上保证、制度上落实、素质上提高、权益上维护’四个方面确保高素质职工队伍的建设成效。”
	旗帜在心：弘扬“三种”精神构建民主家园
	国网甘肃省电力公司党委着力深化以职工代表大会为基本形式的企业民主管理制度，大力弘扬“三种”精神，团结动员广大职工积极为企业发展建言献策，在促进企业科学发展、构建和谐稳定的劳动关系上发挥了不可替代的作用。
	落其实者思其树，饮其流者怀其源。团结动员广大职工坚定不移听党话、矢志不渝跟党走是产业工人队伍建设改革的首要任务，也是饮水思源，加强职工思想引领、统一思想和步调，构建和谐民主家园的核心。在重点工程、一线班组和藏区单位开展劳模精神宣讲139场，召开公司劳模代表座谈会，开设《劳动者之歌》专题网页，刊登劳模先进事迹351篇，营造了劳动光荣的良好风尚和精益求精的敬业风气。
	国网甘肃省电力公司加强职代会质量建设，认真贯彻《国网公司“十三五”民主管理行动计划》，完善以职代会为基本形式的民主管理制度，强化职工民主意识。常态化开展职工代表暨董事长联络员集中巡视调研活动，召开董事长联络员座谈会，畅通民主诉求渠道，研究制定《职工诉求管理实施细则》。设立“总经理接待日”“工会主席接待日”和职工诉求服务邮箱，开通线上诉求管理信箱、工会主席信箱等诉求服务渠道，坚持推进职工服务中心建设，先后印发《关于基层单位设立职工服务中心的通知》《职工服务中心建设指导意见》《深化职工服务中心建设的实施方案》，在公司范围形成“线上线下”诉求服务管理工作的全覆盖。
	提技育人：强化素质提升构建价值家园
	国网甘肃省电力公司提出：劳动竞赛是工会服务大局、服务企业、服务职工，为职工办实事的一项重要工作，承载着新时代工会工作的重任，竞赛要以创新为核心、以提质为目标、以推进产业工人队伍建设改革为根本任务。
	操千曲而后晓声，观千剑而后识器。国网甘肃省电力公司董事、总经理、党委副书记林一凡坚定地说：“公司建立并启动覆盖全员的实操培训、岗位练兵、技能竞赛、素质提升‘四位一体’的职工技能运动会培养模式，就是要充分发挥技能运动会作为员工技能素质提升‘大平台’、职业生涯发展‘加油站’和个人成长成才‘孵化器’的重要作用，用持之以恒的实操演练促进职工素质全面提升，为历练职工队伍搭建平台，为促进公司高质量发展提供人才支撑。”
	“十三五”以来，国网甘肃省电力公司印发了《关于全面实施职工职业技能素质提升工程的实施方案》，先后在±800千伏酒湖线、±1000千伏吉泉线、成纪线、河西750千伏第三回线加强工程、±800千伏青豫线等重点项目建设中持续开展“安康杯”和“六比一创”立功竞赛。依托甘肃省百万职工职业技能素质提升活动的平台优势，不断创新竞赛模式和组赛方式，建立“自主选赛、联动办赛、激励促赛”工作机制，技能型竞赛与岗位适应力相结合，竞赛工种、覆盖专业、参赛职工创历史新高。多年来开展不同层级、形式多样的劳动竞赛130余次，组织省级大赛89项，举办省公司级竞赛135项，参与国网公司级大赛16项。全面实施职工技能运动会，坚持重点在基层、重心在班组的原则，着力构建“班组、工区、地市公司、省公司”四级竞技平台，推动竞赛由“精英赛”向“普适赛”的转变。以竞赛引领职工听党话、跟党走，激发职工的主人翁精神，奏响“劳动光荣、创造伟大”的时代主旋律，让职工在竞赛中展示本领、切磋技艺、共同攻关、提升水平、总结经验。
	文化赋能：提振队伍内魄构建文化家园
	国网甘肃省电力公司紧紧围绕职工对美好生活向往的日益增长，丰富职工精神文化生活，创建职工文化阵地，搭建职工文化展示平台，用文化的力量打破思想禁锢，增强凝聚力，赋予新时代崭新的文化动能。
	咬定青山不放松，立根原在破岩中。“打破固有落后的模式，在依法保障产业工人接受现代化教育培训的权利、构建劳动者终身职业培训体系的同时，还应该突出文化创新的力量，通过文化赋予能量、创新创造价值，丰富职工精神视野，深耕职工文化沃土，进一步打造一支有理想守信念、懂技术会创新、敢担当讲奉献的产业工人队伍。”国网甘肃省电力公司职工董事、党委委员、工会主席杨尔欣对产业工人队伍建设改革有着清晰的思考。
	国网甘肃省电力公司坚持以“两个繁荣”为引领，推动职工文化素质提升。成立14个专业文体协会，推行协会“秘书长单位负责制”和重大活动“申报承办制”，创建11个公司级职工文体活动中心和“张怀江书法工作室”“白山东音乐舞蹈工作室”等4个书画、文学、摄影等职工文化工作室，3万多名职工分别加入各类协会，职工文化阵地实行统筹管理，充分发挥辐射带动作用。
	开展“文化传承”主题活动、“文化送福”“文化下基层”慰问及“送文化、送温暖、送关怀”基层慰问活动。举办庆祝建党100周年暨“永远跟党走奋进新征程”职工文化成果展演和网络直播。开展“健康家园”系列文艺活动120多项，推动职工数字阅读覆盖率达100%，编印《光明颂》等11本职工文学丛书，向一线班组赠送书画作品2000多幅。
	润泽有声：关心关爱职工构建幸福家园
	国网甘肃省电力公司“五小”职工之家(小公寓、小食堂、小浴室、小书屋、小菜园)建设典型经验于2019年在国网公司“两会”作专题发言，并在国网系统全面推广；“高原氧吧”建设经验于2022年在国网系统全面推广，实践形成了“大胆探索、创新为先，主动作为、先行先试、同心同脉、精诚协作”二十四字为职工办实事服务纲领。
	民生无小事，枝叶总关情。国网甘肃省电力公司坚持以职工为本，重心下移、关注一线、关爱职工，党政工团齐抓共管，加大为职工办实事工作力度，不断优化工作模式，丰富服务内容，积极构筑多层次职工服务保障体系，服务职工对美好生活的需求，公司职工的获得感、幸福感、安全感显著增强，公司被中国电力企业联合会授予“最美职工之家”称号。
	针对基层班组无房、危房、房屋破旧、功能用房缺失、软硬件配套设施配置不完善，吃饭难、洗漱难、如厕难等问题，制定出台《国网甘肃省电力公司“五小”职工小家建设指导性意见》，全面开展“五小”职工小家创建工作，统一标准、统一配置，从生活用具到文化展板，从起居用品到娱乐设施，职工小家的功能应有尽有，解决一线员工衣食住行的后顾之忧，通过家园环境建设营造良好的工作氛围，凝聚职工人心。
	针对甘肃甘南藏族自治州高海拔高寒缺氧、患高原性疾病的职工人数逐年增加的严峻现实，国网甘肃省电力公司选择地处高海拔基层班站建成“高原氧吧”13座，切实维护职工健康劳动权益，大幅降低环境伤害因素，减少高原性疾病几率，提升职工身体素质，职工的凝聚力和向心力显著提高，得到了国网公司工会的高度赞扬。
	国网公司工会主席王海啸对国网甘肃省电力公司深化“五小”和“高原氧吧”建设寄予厚望并指出：“2022年国网工会为职工办实事的工作重点为深化‘五小’和‘高原氧吧’建设，‘五小’和‘高原氧吧’两个品牌起源于甘肃公司，希望甘肃公司发挥优势、持续深化、做优做强，继续在国网系统发挥率先突破、引领示范作用。”
	木兰芬芳：柔肩亦担当巾帼绽芳华
	国网甘肃省电力公司党委历来高度重视女职工工作，着眼于打造新时期高素质女职工队伍，展现新时代“劳模工匠”精神和巾帼风姿，为女职工实现自我成长、职业发展、岗位建功提供良好平台。
	休言女子非英物，夜夜龙泉壁上鸣。国网甘肃省电力公司持续推进“提质增效争先锋，巾帼建功创佳绩”主题活动和“争做新女性，建功新时代”系列活动，重点实施“巾帼创新成才、巾帼岗位练兵、巾帼文明创建”三项行动，引导鼓励女职工积极参加各类劳动竞赛和职业技能大赛，提高女职工自我发展能力和综合素质。
	2017年以来，有20名女职工获得省部级以上“劳动模范”“三八红旗手”“五一劳动奖章”和“巾帼标兵”等荣誉称号，有600多名女职工在省级和公司级技能大赛、技术比武中脱颖而出，成为技术能手和业务骨干。国网甘肃省电力公司女职委被中华全国总工会和全国妇联授予“全国五一巾帼标兵岗”“全国巾帼建功先进集体”荣誉称号。
	国网甘肃省电力公司连续举办七届“逐梦新时代·巾帼绽芳华”读书成果分享会，全方位展示广大女职工岗位建功的丰硕成果。共收到读书感悟3800多篇，其中64件作品受到全国“书香三八”组委会奖励，30件作品受到甘肃省总工会和国网公司“书香三八”组委会奖励。
	国网甘肃省电力公司以女职工权益保护专项集体合同为抓手，出台《甘肃省电力工会系统女职工特殊重大疾病帮扶管理办法》，建立女职工特殊重大疾病补助资金，累计救助重病女职工61人。国网甘肃省电力公司先后荣获全国模范劳动关系和谐企业、中消协诚信维权单位、全国女职工专项集体合同工作先进单位等称号。
	薪火相传：银龄心向党“三老”建新功
	国网甘肃省电力公司深入践行“用心用情”服务理念，突出服务导向、教育导向、模范导向，组织离退休人员广泛开展“老有所乐、老有所学、老有所为”行动，鼓励老同志发挥自身优势，继续书写退而不休、奉献不止、薪火相传的新篇章。
	忆峥嵘岁月，筑中国伟梦。国网甘肃省电力公司组织离退休老同志深入学习贯彻习近平新时代中国特色社会主义思想、党的十九届历次全会精神，认真贯彻中共中央《关于加强新时代离退休干部党的建设工作的意见》精神，开展“建言二十大”和“我看中国特色社会主义新时代”调研活动，1000余位老同志代表参与调研，收到建设性建言120余条。开展红色微视频制作展播活动，200余名离退休老同志录制微视频28部，在今日头条、澎湃新闻网站宣传播放7期。开展“陇电书香老同志”队伍创建活动，在老同志中倡导多读书、读好书，精读党的建设思想理论原文原著，广泛涉猎新时代文化精品，“老有所学”行动成效显著。组织老同志和街道社区党支部走进电厂、变电站、营业大厅、光伏基地，联合开展主题参观、党史教育、文艺演出、知识竞赛、诗歌朗诵等文化活动近300余场次、5000余人次老同志参加活动，老同志积极融入社区党组织生活，“老有所乐”行动深入人心。开展“增添正能量·共筑中国梦”活动，充分发挥离退休老同志“亲历者、见证者、参与者”的政治和经验优势，讲好红色故事、讲好国网故事、讲好陇电故事，担任社区党委委员、街道社区志愿者、网格员、文明引导员等职务，为和谐社区建设贡献应有力量，充分展示了“老有所为”的时代风貌。
	“日月之行，若出其中；星汉灿烂，若出其里。”党的“二十大”胜利召开描绘了第二个百年奋斗目标的新画卷，新时代的气象将更加磅礴恢弘，新时代的征程将更加波澜壮阔。国网甘肃省电力公司将继续承迎产业工人队伍建设改革的春风，唱响企业发展主旋律，勾勒职工成长的美好愿景，为实现中华民族伟大复兴、服务建设幸福美好新甘肃、加快建设具有中国特色国际领先的能源互联网企业打造一支具有澎湃力量的新时代产业工人队伍！
	(文/李明东刘成龙关飞飞图/刘成龙高庆)
	《工人日报》2022年10月16日04版【编辑:刘星辰】
</body></doc>