<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>784</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2022/10-16/9873883.shtml</url><title>乘风破浪扬帆劲 奋楫笃行开新篇——写在党的二十大召开之际</title><datetime>2022-10-16 04:19:00</datetime><body>	【喜迎二十大·特稿】乘风破浪扬帆劲奋楫笃行开新篇
	——写在党的二十大召开之际
	本报记者尹雪梅
	2012年~2022年，10年时间。
	10年，是一把刻度尺，标注着中国发展的高度。
	10年，是一次跨越，见证着中国发展的速度。
	党的十八大以来，以习近平同志为核心的党中央，以伟大的历史主动精神、巨大的政治勇气、强烈的责任担当，统筹国内国际两个大局，推动党和国家事业取得历史性成就、发生历史性变革，中华民族伟大复兴进入不可逆转的历史进程。
	金秋时节，一年中最为辉煌的收获季节。
	全国人民即将迎来一场伟大的盛会——党的二十大。
	这次盛会是党和国家政治生活中的一件大事，中国又将迎来一个历史性节点，世界进入“中国时间”。
	历史将翻开崭新一页，写下浓墨重彩的一笔。
	沐浴着党的二十大的光辉，中国这艘巨轮必将破浪向前，行稳致远。
	中国经济，无惧风浪立潮头
	——“中国经济韧性强、潜力足、长期向好的基本面没有改变”
	“过去，产品走海运到中亚得1个月，现在搭中欧班列‘长安号’，只要7天！”
	跟随中欧班列一起奔驰的，是西安丝绸之路电子商务有限公司的经营业绩。
	作为一家跨境电商平台，该公司拥有6个海外仓、300余家中国供应商，去年销售额过亿元。
	汽笛声声、班列轰鸣，连点成线、织线成网，奔跑在中国与中亚、欧洲之间的中欧班列，成为中国开放大潮澎湃汹涌、开放成果频频闪现的最好佐证。
	中欧班列自2011年开行以来，截至今年8月底，已累计开行近6万列，货值累计近3000亿美元。
	10年来，中国商品出口占国际市场的份额由2012年的11%上升到15%，货物贸易第一大国的地位得到增强，中国不断扩大对外开放，不仅发展了自己，也造福了世界。
	“2013年至2021年，我国GDP年均增长6.6%，高于同期世界2.6%和发展中经济体3.7%的平均增长水平；对世界经济增长的平均贡献率超过30%，居世界第一。”9月13日，国家统计局发布最新统计数据显示。
	10年非凡历程，中国经济社会发展在全世界写下浓墨重彩的篇章。
	看速度，中国GDP增速始终保持合理区间，位居全球主要经济体前列，工业和制造业增加值稳居世界首位；
	看体量，中国已是世界第二大经济体、第一大工业国、第一大货物贸易国、第一大外汇储备国，服务贸易、对外投资、国内消费市场规模世界第二；
	看贡献，中国经济连续多年对世界经济增长的贡献率超过30%，成为全球经济重要的稳定器、动力源。
	中国的发展是历史性的，也是世界性的。
	“中国取得的成就对于其他国家是一种启迪和鞭策。”7月28日，中国共产党与世界马克思主义政党论坛上，古巴共产党中央第一书记迪亚斯-卡内尔在贺信中表示。
	近年来，世界经济增长始终难以摆脱“乏力感”，许多国家发展徘徊不前。
	同样在复杂严峻的形势下，中国却顶住了重重风险考验，取得“当惊世界殊”的伟大成就，展现“风景这边独好”的发展态势。
	这一切，正是因为有以习近平同志为核心的党中央放眼历史长河，透视发展规律，立足国情、走自己的路，提出一系列新理念、新思想、新战略，解决了许多长期想解决而没有解决的难题，办成了许多过去想办而没有办成的大事，推动中国各项事业取得历史性成就。
	尤其这两年，面对世纪疫情，如何战胜疫情？如何建设疫后世界？
	“我们要善于从历史长周期比较分析中进行思考，又要善于从细微处洞察事物的变化，在危机中育新机、于变局中开新局。”
	直面这一重大问题，2022年1月17日，习近平总书记在北京出席2022年世界经济论坛视频会议时深刻作答。
	虽然受到国内外经济环境变化带来的巨大压力，但“中国经济韧性强、潜力足、长期向好的基本面没有改变”。
	顶住疫情的“压力测试”，诠释殷殷为民初心，中国不断破解发展难题，统筹发展与安全，改革不停顿，开放不止步，加快构建新发展格局，锚定高质量发展……
	坚定不移把自己的事情做好，中国不断为世界发展贡献更多的中国智慧、中国方案、中国力量。
	新发展，劈波斩浪拓航程
	——“新形势下发展不能穿新鞋走老路，不能再走大呼隆、粗放型发展的路子”
	一片钢箔，0.015毫米厚，7张叠起来不及1张纸厚。
	最近，山西太钢的“手撕钢”又创下新的世界纪录，厚度从0.02毫米跨越到0.015毫米。
	“工艺确实好，就像锡纸一样薄，百炼钢做成了绕指柔。”2020年，习近平总书记在太钢考察时，这样称赞“手撕钢”。
	曾经的太钢，也因粗放发展，举步维艰。
	加大技术创新力度，锚定高质量发展，太钢研发出“手撕钢”，企业经营持续向好。
	从“论吨卖”的传统钢到“论克卖”的“笔尖钢”“手撕钢”，从产能过剩、盈利艰难到整体好转、水平领先，以太钢为代表的中国钢铁业实现华丽转身。
	中国的发展，总是在直面挑战中勇往直前。
	时间回到2012年，彼时的中国，经济高速增长的背后，隐忧显现：一些地方和部门片面追求速度规模，发展方式粗放，发展不平衡、不协调问题突出，亟待解决诸多“发展起来以后的问题”。
	“新形势下发展不能穿新鞋走老路，不能再走大呼隆、粗放型发展的路子”。
	2015年10月，党的十八届五中全会提出创新、协调、绿色、开放、共享的新发展理念，集中反映了我们党对经济社会发展规律认识的深化。
	2022年9月6日，中央全面深化改革委员会第二十七次会议审议通过5个重要文件，件件体现新发展理念，关乎高质量发展。
	理念是行动的先导。发展理念是否对头，从根本上决定着发展成效乃至成败。
	新发展理念持续回答发展的目的、动力、方式、路径等问题，开启关系发展全局的深刻变革，引领中国走上高质量发展的宽阔大道。
	新时代新阶段，中国的发展必须是高质量发展。
	“只有坚持高质量发展，实现经济由大到强的跨越，才能顺利跨越‘中等收入陷阱’。”中国社会科学院经济研究所研究员邓曲恒认为。
	循道而行，方能致远。
	9月29日，C919国产大飞机获中国民航局颁发型号合格证。
	C919的“领证”，是一个民族大飞机梦的腾飞，更折射了中国自主创新能力的提升。
	全球最长跨海大桥、全球最快智能高铁、全球最大单口径球面射电望远镜……5G、大数据、移动互联网，智能手机、新能源汽车、工业机器人，数字经济势头强劲……全球创新指数报告中，中国从2012年的第34位跃升至2022年的第11位。
	——创新驱动发展新动能，中国经济生机勃发。
	“这是《山海情》里的同款枸杞，需要的可以来一袋。”
	国庆期间，宁夏闽宁镇闽宁禾美电商扶贫车间里，工人海燕和同事封装完特产大礼包，来到直播间，自信大方地带货。以闽宁协作为代表的东西部协作，让西部地区加速发展。
	“2021年，中部和西部地区生产总值分别达到25万亿元、24万亿元，中西部地区经济增速连续多年高于东部地区。东西差距持续缩小。”9月20日，国家发改委地区司司长肖渭明表示。
	这些年从京津冀到粤港澳，从长江之滨到黄河之畔，从东部到中部、西部，区域重大战略和区域协调发展战略落地生根、开花结果，不同地区发展相互促进、相得益彰。
	——协调发展步伐稳健，经济结构不断优化。
	“绿水青山就是金山银山”理念深入人心，绿色发展、循环发展、低碳发展扎实推进，美丽中国建设加快，生态环境持续改善。2021年，全国地级及以上城市平均空气质量优良天数比例为87.5%。
	——绿色发展态势向好，人与自然和谐共生。
	从举办广交会、消博会、服贸会、进博会到实施《区域全面经济伙伴关系协定》；从在全国设立21个自贸试验区，到海南自由贸易港启航……
	——改革开放迈向更高层次，全面开放新格局加快形成。
	打赢脱贫攻坚战，全力扩大就业，积极增加居民收入，社会保障体系建设不断加强。2013年至2020年，全国农村贫困人口累计减少9899万人。
	——共享发展持续加强，发展成果惠及全体人民。
	以创新驱动提升高质量发展新动能，在绿色发展中增强高质量发展底色，在协调发展中解决发展不平衡问题，在开放发展中解决发展内外联动问题，在共享发展中解决社会公平正义问题……
	立足新发展阶段、贯彻新发展理念、构建新发展格局，坚定不移推动高质量发展，中国迈向现代化强国的道路更加清晰、步伐更加坚定。
	人民至上，初心如磐笃行坚
	——“我们的目标很宏伟，也很朴素，归根结底就是让全体中国人民都过上好日子”
	9月27日，随着G54次列车从重庆北站驶出，郑渝高铁全线开通迎来百天。
	自今年6月20日郑渝高铁开通后，重庆到郑州的通行时间只需4个多小时，对于工作在重庆、父母在郑州的李博来说，从此“早上重庆小面，中午胡辣汤”不再是梦。
	一路穿越山脉河流，串起城市乡村，郑渝高铁呼啸之处，提升的是沿线百姓出行的幸福指数。
	“让发展成果惠及更多群众”，李博和千千万万普通职工一样，对此有自己切身的感受。
	发展为了啥？
	为了人民。
	“我们的目标很宏伟，也很朴素，归根结底就是让全体中国人民都过上好日子。”2021年12月15日中俄两国元首视频会晤时，国家主席习近平指出。
	可以说，一部新中国的发展史，就是一部不断提升人民生活水平、让人民过上幸福日子的奋斗史。
	从革命年代的“为人民服务”，到新时代“人民对美好生活的向往，就是我们的奋斗目标”，这份情怀一直根植于心、融入血脉。
	党的十八大以来，以习近平同志为核心的党中央坚持以人民为中心的发展思想，抓住群众最关心、最直接、最现实的困难和问题，一件事情接着一件事情办，一年接着一年干，人民群众的获得感、幸福感、安全感不断提高。
	——如期打赢脱贫攻坚战，现行标准下9899万农村贫困人口全部脱贫，消除了绝对贫困，全面建成小康社会。
	——居有广厦千万间，累计建设各类保障性住房和棚改安置住房8000多万套，帮助2亿多困难群众改善住房条件。
	——老有社保全面覆盖，已建成世界上规模最大的社会保障体系，基本医疗保险覆盖13.6亿人。
	——学有政策精准助力，城乡义务教育差距逐渐缩小，义务教育普及程度达到世界高收入国家平均水平，建成世界最大规模高等教育体系。
	……
	一个个数字，记录亿万中国人民生活的历史性跨越。
	民者，国之根也，诚宜重其食，爱其命。
	不久前的9月5日12时52分，四川甘孜泸定县发生6.8级地震。
	消息传来，习近平总书记立即作出重要指示，要把抢救生命作为首要任务，全力救援受灾群众，最大限度减少人员伤亡。
	一批批消防救援队伍、武警官兵、医护人员紧急出动，投入抢险救援一线。
	“在保护人民生命安全面前，我们必须不惜一切代价，我们也能够做到不惜一切代价”。
	2020年初，新冠肺炎疫情来势汹汹，亿万人民众志成城、万众一心，打响一场气壮山河的疫情防控阻击战。
	今年3月以来，奥密克戎变异株迅速蔓延。“宁可暂时影响一点经济发展，也不能让人民群众生命安全和身体健康受到伤害。”截至10月14日，31个省(自治区、直辖市)和新疆生产建设兵团累计报告接种新冠病毒疫苗343808.6万剂次。
	心中装着百姓，手中握有真理，脚踏人间正道，中国就拥有战胜一切艰难险阻的强大力量。
	面对人民群众深恶痛绝的贪腐问题，深入推进全面从严治党；
	面对世纪疫情，坚持人民至上、生命至上，果断决策、科学部署，引领中国切实做到“为了保护人民生命安全，我们什么都可以豁得出来”；
	面对人民群众的急难愁盼问题，强调“人民群众什么方面感觉不幸福、不快乐、不满意，我们就在哪方面下功夫”；
	……
	从打赢脱贫攻坚战、全面建成小康社会，到推动乡村振兴、扎实促进共同富裕，中国共产党始终坚持为民初心，始终同人民想在一起、干在一起，汇聚起奔涌向前的磅礴伟力。
	回首十年路，砥砺奋发的足迹历历在目，中国大地高质量发展长卷如画。
	展望新征程，伟大复兴的梦想前景可期，“中国号”巨轮风帆高悬势正扬。
	凝聚全党意志，承载人民期待，党的二十大必将汇聚党心民意，绘就宏伟蓝图，引领中国人民向着中华民族伟大复兴中国梦的光辉前景不断前进！【编辑:刘星辰】
</body></doc>