<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>791</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2022/10-16/9873876.shtml</url><title>成都漆艺国家级传承人尹利萍：将传统漆艺融入当代中国生活美学</title><datetime>2022-10-16 03:41:00</datetime><body>	朱红色的底饰以金色的花朵和枝叶，两头略小，中间凸起，一个形似腰鼓的花瓶摆放在展柜中，引得参观的人们频频驻足观赏。9月27日，“奋进新时代”主题成就展在北京展览馆开幕。这一只牡丹宝相瑞叶花瓶作为四川非遗的代表作品之一被选送展出。10月5日，封面新闻记者采访了这件漆器的制作者，第一批国家级非物质文化遗产项目成都漆艺代表性传承人、中国工艺美术大师尹利萍。尹利萍告诉记者，这件漆器制作于2012年。那一年，她想制作一件“炫目”的作品，便有了这只牡丹宝相瑞叶花瓶。
	一件天时地利的作品
	时间越久红得越鲜艳
	“这只牡丹宝相瑞叶花瓶是2012年创作的，那一年我想高调地出一个好作品。”回想起做这件漆器作品的初衷，尹利萍说。
	2012年对尹利萍来说是很特殊的一年。那一年，成都漆器厂改制基本成功，企业即将有一个新的开始；政府授予的、依托成都漆器厂的技能工作室牌子也顺利申请到了。同时，她还在2011年、2012年陆续招了几个学生，很年轻的成员陆续加入了漆器传承的团队。这些事情，让尹利萍的心情愉悦且舒畅。“当时我就想出一个炫目的作品。一是技术上的炫目，能够体现成都漆艺精湛的技艺；二是在色调上能表达喜悦心情。所以这件作品说起来还是有点故事。”她回忆道。
	作品基调定下来以后，尹利萍就开始想，什么样的器型能够承载这种愉悦的情感。“这个器不是一般的花瓶，也不是一般的盒子，更不是一件平面的东西。我觉得应该有传统元素在里边。当时，我就想到了腰鼓。”腰鼓，一种中国的传统乐器，总是出现在喜庆的时刻。尹利萍觉得，腰鼓的形状线条流畅，且从漆器技艺方面来说，能够达到自己想要的效果，便定了下来。
	“找到器型以后，我就在思考应该用什么颜色。”尹利萍想到了中国人表现喜庆时最爱用的颜色，同时也是漆器的代表色，红色。“这个红色，要红得高贵、喜庆、不俗气，应该是大家都喜欢的那种‘中国红’。”在漆器制作中，红色是加入朱砂得来的颜色。而朱砂作为一种矿物颜料，经历的时间越久颜色越鲜艳。这也是尹利萍决定将这件作品制作成红色的原因。
	想到红色，想到腰鼓，尹利萍立刻就知道了要用什么图样，那就是宝相花。宝相花的历史悠久，是我国装饰纹样中的一种，主要以雍容典雅的牡丹、高洁的荷花、华贵的菊花复合而成。“宝相花是我们心目中想象的那种最富贵、最高洁的花的形象。”尹利萍说。为了表现欣欣向荣的感觉，她将花型设计得格外饱满，花头朝上，一片生机勃勃的样子。除了花朵，其余的部分用表现吉祥的瑞草，作出缠枝纹的变化，“这种变化是灵动的，整个图案以非常有生气、朝气蓬勃的感觉贯穿上下。”
	“在设计图样的时候，我想了很多。我希望这件作品有成都的特点，能有我们成都漆艺最具代表性的技法‘三雕一刻’。”三雕一刻指的是雕花填彩、雕漆隐花、雕银丝光和拉刀针刻。为了配合朱砂的红色，尹利萍选用了雕银丝光的工艺。“这是一种金属的镶嵌工艺，与红色形成很大的反差，银色和红色也特别协调。”在雕银丝光的工艺上，再加一点点很精致的莳绘工艺，缀以金漆和晕彩，体现花的灵动和雅致，“我用了一些淡淡的绿色，一些淡淡的金色，淡淡的红色，看起来都是很淡雅的，但一眼就能看出是成都的工艺。”
	这件作品从构思到完成用了将近一年的时间。这一年中，如何将设计思想落实到实物之上，尹利萍坦诚地说，确实是有一定难度的。无论是要做到金属片拼接而成的、通高近55厘米的瓶身没有一个接口，还是整体红色要红得一致，都不是简单的事情，“做漆器讲究天时地利。当它和空气中的湿度、温度达到最佳组合的时候，颜色才是最漂亮的。所以我觉得这件作品体现了天时地利，这个红色也是我想要的感觉。”
	社会对漆器的认知度提高
	将漆艺融入中国式生活美学
	在本次展览中，这件漆器与蜀绣双面熊猫画、珐琅鱼首饰盒等其他作品一道，作为四川非遗的代表作品展出。“这件作品和其他作品一起，能够代表我们非遗、代表我们工艺美术传承者和从业者们的工艺水平入选展览，我觉得非常开心，非常自豪。”尹利萍说。
	成都漆艺于2006年列入第一批国家级非遗项目。2007年，尹利萍被列为第一批国家级非物质文化遗产项目成都漆艺代表性传承人。从1975年开始从事漆艺行业的她对记者说，近十年来，漆器行业的变化是非常大的。“社会对漆器的认知度越来越高了。一是因为政府的关心，二是因为媒体的帮助，三是因为我们非遗人自己也很珍惜。毕竟一路走来，我们都知道现在得来不易，并且是遇到了最好的机会。所以我们自己也想把握好机会。”
	这十年来，无论是从后继人才的培养、产品的研发，尹利萍认为都做了很多工作。
	2013年成都漆器厂完成改制后，尹利萍选择留在原单位，用自己的力量发光发热。“我作为厂里培养的技术力量，应该回报当初培养我的单位。现在我们单位的人员90%都是80后、90后，也有一些00后。我觉得这样的构成，说明成都漆艺还是培养出了一些人才。当然，作为这样一个项目来说肯定是不够的，我们都希望它能继续发展得更好。”
	如何让漆器走得更远？尹利萍认为应当将其融入中国式的生活美学中：“我们不要把漆器局限于一个杯子、一个碗。在汉代，本身就有‘无漆不髹[xiū]’的说法，什么东西都可以和漆沾上边。我们的国潮发展得那么好，现在年轻人对传统文化的喜爱度和认同度也很高，我们应该让漆器回归生活，回到中国式的生活当中去。”
	对于漆艺的未来，尹利萍充满了希望，“无论是中国传统文化还是传统技艺，目前来说应该是发展的最好时期。整个大趋势是向好的，我们觉得它是很有前途的。”
	成都漆艺应该如何传承？尹利萍希望能下功夫，让漆器走入更多人的生活，“我觉得还是应当在生活当中去传承，在中国人的生活体系里去呈现。社会在前进，怎样让它既有传统文化的根基，又和当代社会有共鸣，同时有一些时尚的东西在里面。作为漆艺的传承人，这是我们应该好好去思考的。”封面新闻记者刘可欣
	《华西都市报》2022年10月16日第A11版【编辑:刘星辰】
</body></doc>