<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>795</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2022/10-16/9873871.shtml</url><title>建设工作成效显著 2021年全国法院网上立案1143.9万件</title><datetime>2022-10-16 02:53:00</datetime><body>	“人民法院在线服务”平台诉讼服务实现全天候运行
	2021年全国法院网上立案1143.9万件
	□本报记者张晨
	最高人民法院10月13日举行新闻发布会，介绍人民法院智慧法院建设工作成效，并回答记者提问。《法治日报》记者从发布会上获悉，覆盖四级法院的“人民法院在线服务”平台提供立案、开庭、送达等在线服务，诉讼事务可以全流程、全天候“掌上办”。
	网络拍卖节约佣金超600亿元
	最高法信息中心主任许建峰介绍说，党的十八大以来，全国法院围绕司法为民、公正司法，推动法院工作与现代科技深度融合，建成支持全国四级法院“全业务网上办理、全流程依法公开、全方位智能服务”的智慧法院信息系统，创新纠纷解决和诉讼服务模式，促进审判执行工作高质量发展，构建互联网司法新模式，有力推进了审判体系和审判能力现代化。
	为了让司法服务触手可及，人民法院建设调解平台，支撑构建在线多元纠纷解决新格局。许建峰介绍说，平台集成主渠道功能，打破部门、区域和层级信息壁垒，构建“法院+”多元纠纷解决体系，广泛汇聚人民调解、行业专业调解、行政调解、基层干部、网格员等解纷力量，推动建立自上而下、全面覆盖的“总对总”多元解纷机制，为当事人提供菜单式、集约式、一站式解纷服务。
	一组数据展现出智慧法院建设工作成效：截至2022年9月，全国四级法院以及9万多个调解组织、35万多名调解员入驻平台，为当事人提供在线解纷服务，平均每个工作日就有几万件纠纷在平台进行调解，让大量矛盾纠纷预防在源头，解决在诉前。全国法院网络拍卖成交额超过两万亿元，为当事人节约佣金超过600亿元。中国庭审公开网累计直播庭审2000余万场，访问量超500亿次；中国裁判文书网累计公开裁判文书1.3亿余篇，访问量超过900亿次。
	此外，全国法院全面建设信息化诉讼服务大厅，为来院当事人提供立案、咨询、调解等全方位的诉讼服务，旨在减轻群众诉累。与此同时，开通12368诉讼服务热线，以电话接入、语音和短信等方式，为社会公众诉讼活动提供最为便捷的服务。在各地法院建设基础上，最高法进一步建成全国法院12368统一调度中心、全国法院统一短信平台，实现12368“一号”全国通办。
	在线送达文书5400余万份
	“我们全面推广人民法院在线服务，做到诉讼服务全天候。”许建峰说，“研发上线覆盖四级法院的‘人民法院在线服务’平台，提供立案、开庭、送达等在线服务，老百姓办理诉讼事务可以全流程、全天候‘掌上办’。通过在线方式开展诉讼，当事人参与诉讼从平均往返法院近6次减少到只需要一两次，甚至一次也不用跑。新冠肺炎疫情发生以来，人民法院在线诉讼加速推进，2021年，全国法院网上立案1143.9万件。”
	“打开手机微信，下拉进入微信小程序，搜索‘人民法院在线服务’，排在第一位的就是官方的‘人民法院在线服务’平台。”最高法信息中心副主任陈奇伟告诉记者，全国3500多家法院都可以通过这个入口进入，通过“人民法院在线服务”首页链接就可以使用各地法院的在线调解、网上立案等功能。平台上包含翔实的诉讼指引说明，当事人实名认证后根据平台上的操作指引即可在线参与诉讼。
	目前，平台集成了调解、立案、阅卷、送达、保全、鉴定等全国通用诉讼服务功能和部分地方法院特色服务功能，支持集中查询和办理全国法院的诉讼服务事项，能够满足人民群众一站式办理全国法院在线服务的司法需求。
	陈奇伟说：“‘人民法院在线服务’已成为全国法院通过互联网向群众提供在线调解、在线诉讼等服务的统一门户，每日提供在线服务超千万次。截至2022年9月，平台实名注册人数达1300多万，接收网上立案申请2100多万件，在线送达文书5400多万份，累计访问量超30亿人次。”
	区块链存证超26亿条
	近年来，人民法院大力推进区块链技术在司法领域应用。据最高法信息中心总工程师商成林介绍，目前，人民法院区块链平台上链存证超26亿条，存固证据、智能辅助、卷宗管理等方面应用效能和规范程度不断提升，电子证据、电子送达存验证、防篡改等应用场景落地。
	“我们正在联合最高人民检察院、司法部共同承担国家重点研发计划‘司法区块链关键技术及典型应用示范研究’项目，重点推进司法区块链存证验证、智能合约、跨链协同等关键技术突破并落地应用。”商成林说，《最高人民法院关于加强区块链司法应用的意见》明确了人民法院加强区块链司法应用的总体要求及人民法院区块链平台的建设要求，将进一步推进区块链技术在提升司法公信、提高司法效率、增强司法协同能力、服务经济社会治理等四个方面的典型场景落地应用。
	去年以来，最高法出台人民法院在线诉讼、在线调解、在线运行“三大规则”，形成了既分工明确，又衔接有序，有效覆盖司法活动全领域，贯穿审判执行全过程的规则体系，使各类在线司法活动有规可依、合法规范，标志着中国特色互联网司法规则体系基本建立。
	《法治日报》2022年10月16日04版【编辑:刘星辰】
</body></doc>