<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>807</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2022/10-16/9873856.shtml</url><title>中国有6万余名持证机务人员 揭秘飞机“拜拜员”的冷知识</title><datetime>2022-10-16 00:48:00</datetime><body>	揭秘飞机“拜拜员”这一职业的冷知识【并非是新职业我国有6万余名持证机务人员】
	当一架飞机从机位推出准备滑行入跑道，身穿制服和反光背心的两名地面工作人员向旅客挥手告别，这一幕被旅客拍摄、配乐制作后在社交媒体上火爆传播。由于两人动作出奇的一致，动作像“两个挡风玻璃雨刷器”，又萌又温馨，被网友们起了一个温暖有趣的绰号：“飞机拜拜员”。
	“飞机拜拜员”是新职业吗？“拜拜”动作从何而来又有何寓意？北京青年报记者采访了多位相关业内人士为您揭秘机务专业的有趣“冷知识”。
	揭秘1
	“拜拜员”是航空器维修人员
	民航业不只有飞行员、空乘，还有很多默默无闻的人在不同岗位上保障着飞行的安全。
	乘客拍摄到的“拜拜”手势除了表示再见之外，也代表着机务人员向机长示意——飞机状态安全、附近没有障碍物可以滑出。
	其实，网友口中的“飞机拜拜员”并不是新职业，这两名送飞机的地面工作人员是机务，全称为航空器维修人员，中国持照机务人员有6.3万人。
	机务是民航业规模最大的工种之一。他们的工作绝不是挥手告别那么简单，不仅需要精通飞机的各个系统和工作原理，能排故障会维修，还要在飞机经停和特定时段后对飞机执行检查维护。
	据上市航司年报披露，员工专业构成类别中，工程机务人员的规模基本排进前三位。截至2021年末，三大航及其子公司机务占比都在14%-17%之间。根据《2021年民航行业发展统计公报》，民航全行业运输飞机期末在册架数4054架、全行业持照机务人员63480名。
	揭秘2
	机务“拜拜”动作从何而来？
	据了解，《民用航空器管理规范：维修人员与机组联络的语言》中规定，地面维修人员撤离并站到指定位置后，需要高举前轮转弯销，机长过目后会给出要求滑出的手势，机务确认后指挥滑出。不过规范并没有对送机时的“挥手”动作有具体要求，各个航空公司会根据自己的情况而定。
	东方航空相关负责人介绍说，将近20年前东航借鉴国外航司，优化了这套送行动作，用温暖的挥手向旅客表达一种承诺和祝福。
	东方航空公司虹桥维修基地波音航线二分部整机放行人员袁欣诚接受北京青年报记者采访时介绍说，“2013年大学毕业参加工作时东航机务已有送飞机时‘拜拜’这个动作了。挥手动作不仅是一种礼貌，更是向机组和乘客展示机务人员饱满的热情、良好的精神风貌和严谨的工作作风。”
	南航工程技术分公司北京基地技术培训室副主任李伟接受北青报记者采访时表示，到达飞机大翼翼尖之外与驾驶舱窗户相对的位置，举手示意飞机可以滑出，并摇手拜拜，也就是网上说的“拜拜员”，“不知道大家有没有觉得这个动作很可爱，作为机务，这一刻与机组、与乘客、与自己维护并签字放行的飞机拜拜，内心还是比较自豪的。”
	揭秘3
	“溜溜员”为何戴着超长耳机？
	还有画面显示戴着超长线耳机的机务站在飞机旁边，远看像是在牵着绳“溜飞机”。北青报记者采访得知，地面机务人员用一根带着长线的耳机与驾驶舱内的机组联系，主要是在飞机落地滑进机位之后了解飞机技术状态，以及飞机准备好推出时，与机组沟通启动发动机、设置刹车等相关指令，会持续整个飞机推出的过程，所以看起来像是在牵着绳“溜飞机”。
	超长耳机线看起来有点笨拙，为何不用无线耳机？李伟解释说：“我们对空地通信质量要求很高，不能有干扰。目前飞机在地面基本都使用的是有线耳机，有线耳机有着音质清晰、连接牢靠、不易受干扰的优势。”
	李伟介绍，机务的耳机线有要求，应满足地面维修人员的安全和观察范围的需要，大多数为弹簧式导线，拉长最长可以达12米。机务的耳机一般都是连接在机头下部区域，专门有一个通讯面板用于插耳机。设计主要出于安全方面的考虑，因为不论是进机位后的连接，还是推出过程中的跟着走，以及到位之后的撤离，这里都是最安全的。
	飞机起飞前如何与飞机断开？飞机推出，推到指定的位置和朝向后，机务人员会联系机组刹车、报告地面情况等，机组确认刹上刹车，启动发动机后与机务互道再见。之后机务会从通讯面板上拔下耳机，盖上盖板，从安全路线撤离。
	揭秘4
	机务帮助机长在地面“倒车”
	飞机停在机坪的桥位时，考虑到安全因素及相关行业标准，发动机是处于关闭状态的，飞机出港后拖行至机组能够启动发动机的位置，这段距离，均由牵引车帮忙实现。由于机长和机组成员需集中注意力完成相关起飞程序的准备工作，在机下观察拖行路线上是否有障碍物等工作需交给机务完成。
	袁欣诚告诉北青报记者，通常保障每个航班出港的程序中需要航线机务2-3名，其中一名为指挥员，飞机滑出前的主要职责是确认飞机机翼外缘投影外是否有障碍物、与两侧停机位飞机的距离等情况，均由指挥员组织这3名机务，利用他们6只眼睛协助机长观察。
	揭秘5
	机务与机长结束通话会说啥？
	起飞前机务主要与机长沟通哪些问题？李伟透露，主要与机组沟通飞机的技术状态以及推拖飞机期间的指令，例如飞机滑进位需要通知机组刹车，推出后需要与机组沟通启动发动机、刹车等指令及确认飞机技术状态良好，目的是为飞机能够安全、顺畅地运行。
	与机组通话，最后一句一般会说：“机组，轮挡已撤除，将从左(右)侧给手势，看手势滑出，再见！”然后拔下耳机，盖上盖板，从安全路线撤离。
	文/本报记者蔺丽爽
	统筹/余美英
	《北京青年报》2022年10月16日A08版【编辑:刘星辰】
</body></doc>