<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>841</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2022/10-17/9874872.shtml</url><title>中国内地日增本土感染人数六连降 北京仍有社会面感染者</title><datetime>2022-10-17 21:34:00</datetime><body>	(抗击新冠肺炎)中国内地日增本土感染人数六连降北京仍有社会面感染者
	中新社北京10月17日电综合消息：中国内地疫情形势持续向好，16日新增新冠肺炎本土感染者716例(确诊+无症状者)，连续6天下降。
	中国内地日增本土感染人数六连降
	中国国家卫健委17日通报，16日中国内地新增新冠肺炎确诊病例245例，其中境外输入63例，本土182例。新增无症状感染者676例，其中境外输入142例，本土534例。无新增死亡病例。
	截至16日24时，中国内地现有确诊4463例，累计死亡5226例，累计报告确诊病例256018例。境外输入现有确诊655例，累计确诊25085例，无死亡病例。
	官方通报的数据显示，中国内地日增本土感染人数连续6天下降，从10日的2089例降至16日的716例。其中，16日新增本土确诊182例，来自18个省份：山西40例，广东23例，浙江20例，北京、内蒙古、新疆各13例，另12个省份各有个位数新增。
	当日新增本土无症状感染者534例，分布在27个省份。其中新增20例或以上的有9个省份：新疆175例，广东38例，上海32例，云南31例，内蒙古和四川各30例，湖北和陕西各23例，江苏20例。
	北京仍有社会面感染者广东新增本土感染者61例
	北京市17日通报，该市16日新增本土感染者13例，其中1例在社会面筛查发现，另有2例无症状感染者转确诊病例；至17日15时，北京市再添本土感染者8例，仍有2例在社会面筛出。9月29日以来，北京市累计报告本土感染者155例，涉及14个区，新增本土感染者波及范围继续扩大。
	广东省16日新增本土确诊23例、无症状感染者38例，涉及广州、深圳、佛山、惠州、东莞、中山等地。截至16日24时，广东省目前在院本土确诊490例、尚在医学观察的本土无症状感染者241例。
	广州市17日通报，该市16日新增本土感染者30例(确诊3例、无症状者27例)，其中27例为花都区疫情关联人员，均在风险区域隔离观察人员排查中发现，2例为管控区域重点人员，1例为外省感染者的密切接触者。目前，花都区多地已实施临时管控措施，并自10月17日8时起在全区范围内再次启动全员核酸检测。
	据深圳市通报，该市16日新增15例本土感染者(确诊10例、无症状者5例)，其中11例为集中隔离和居家隔离人员，3例在跨区域协查中发现，1例在社区筛查中发现。新增感染者活动轨迹涉及南山、宝安、龙华3区。
	呼和浩特单日近700人出院(出舱)四川南充倡导市民“非必要不外出”
	内蒙古16日新增本土确诊13例、无症状感染者30例，日增本土感染人数连续6天下降。本月以来，内蒙古累计报告本土感染者近6000例，主要来自呼和浩特市。
	作为内蒙古本次疫情的重灾区，呼和浩特市疫情形势继续向好。呼和浩特市17日通报，该市16日新增本土确诊6例、无症状感染者23例，新增阳性感染者人数持续下降，且绝大多数从集中隔离点、高风险区和重点人群中检出。10月16日，该市治愈出院确诊病例270例、解除医学观察的无症状感染者422例，单日累计出院(出舱)692人。
	四川省16日新增本土感染者36例(确诊6例、无症状者30例)，其中5例为外省返回人员，2例为既往无症状者转确诊。省内新增29例感染者涉及南充、泸州、乐山、凉山等多地，其中南充市17例。
	据南充市通报，国庆假期期间，南充市检出多名阳性感染者，均为外省重点地区来返人员。近几日，南充新增感染人数出现上升趋势。为防止疫情扩散外溢，南充市倡导市民非必要不离开、非必要不外出。市内影院、健身房、酒吧、美容院、游戏厅等休闲娱乐场所暂停开放。
	山西大同疫情仍在发展中四区延长静默管理时间
	山西省16日新增本土确诊40例、无症状感染者19例，主要来自大同市。
	据大同市通报，15日18时至16日18时，大同市新增阳性感染者73人，其中确诊32例、无症状者4例，其余人员待诊断。9月28日0时至10月16日18时，大同市已发现本土阳性感染者252人。
	据介绍，上述73名新增阳性感染者中，45人为某电力机务段工作人员，在管控范围内核酸筛查发现。10月10日以来，大同市日增本土感染人数不断上升，疫情存在3条传播链。其中，某电力机务段工作人员传播链感染者已有150人左右。
	大同市17日发布通告称，该市每日新增阳性感染者仍居高不下，特别是某电力机务段阳性感染者人数较多，呈明显聚集性疫情特征。鉴于疫情防控形势严峻复杂，大同市决定，继续延长平城、云冈、新荣、云州四区全域静默管理时间至10月21日6时。据此前通报，大同市四区从10月11日6时开始实施静默管理。(完)【编辑:刘湃】
</body></doc>