<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>844</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2022/10-17/9874873.shtml</url><title>上海党员干部群众热议二十大报告：弘扬伟大建党精神，推动高质量发展闯出新路</title><datetime>2022-10-17 21:30:00</datetime><body>	十年砥砺奋进，谱写壮丽华章。
	昨天上午，举世瞩目的中国共产党第二十次全国代表大会在北京开幕。这是在进入全面建设社会主义现代化国家新征程的关键时刻召开的一次十分重要的大会。
	从一大会址到上海中心，从临港新片区到杨浦滨江……人们通过电视机、户外大屏、手机App等方式收听收看党的二十大开幕现场直播，上海219万余名共产党员和全市人民热烈庆祝党的二十大胜利召开。
	上海市委、市人大、市政府、市政协机关党员干部以各种形式，收听收看开幕现场直播。
	上海党员群众一致认为，习近平同志所作的报告以辉煌成就激荡人心，以伟大思想凝聚人心，以宏伟蓝图振奋人心，是一篇闪耀着马克思主义光辉的纲领性文献，必将鼓舞和激励全党全军全国各族人民在新时代新征程上踔厉奋发、笃行不怠，奋力谱写全面建设社会主义现代化国家崭新篇章。
	击鼓催征，奋楫扬帆。大家闻令而动，表示要认真学习领会习近平同志所作报告，全面贯彻落实二十大精神，大力弘扬伟大建党精神，自觉践行人民城市理念，砥砺奋进、勇毅前行，为上海加快建设具有世界影响力的社会主义现代化国际大都市作出新的更大贡献。
	新时代十年具有里程碑意义
	新时代十年的伟大变革，在党史、新中国史、改革开放史、社会主义发展史、中华民族发展史上具有里程碑意义。
	十年间，中国共产党人带领14亿人民交出时代答卷——2021年，我国经济总量突破114万亿元，占世界经济比重超过18%；2013年至2021年，我国对世界经济增长的平均贡献率达38.6%，成为推动全球经济增长第一动力；我国打赢脱贫攻坚战全面建成小康社会，让中华民族千年梦想照进现实。
	上海广大党员干部群众为党和国家在习近平总书记掌舵领航下实现的伟大变革感到振奋。市档案局(馆)长徐未晚说，报告回顾党带领全国人民进行的一系列历史性改革和所取得的一系列历史性成就，为全面推进中华民族伟大复兴鼓舞了斗志，凝聚了力量。
	在市委党校常务副校长徐建刚看来，报告将十年伟大变革提升到中华民族发展史的高度，进一步提升我们对这十年历史地位的认识。“十年间我们不仅胜利实现党的第一个百年奋斗目标，更为实现第二个百年奋斗目标提供了完善的制度保证、坚实的物质基础和主动的精神力量。”
	上海社科院党委书记权衡研究员认为，习近平同志指出十年来对党和国家事业具有重大现实意义和深远历史意义的“三件大事”“三大历史性胜利”，具有极强的政治性、思想性、理论性和引领性，对走好新时代新征程具有深刻的历史启示意义和现实指导意义。
	“我们要以不忘初心、胸怀大局、踔厉奋发的精神状态，以自信自强、守正创新、勇毅前行的工作状态，用实际行动走好新时代的长征路。”市侨联党组书记、主席齐全胜说。
	中国道路拓展走向现代化途径
	实践是思想之母，伟大实践孕育伟大理论。报告提出，实践告诉我们，中国共产党为什么能，中国特色社会主义为什么好，归根到底是马克思主义行，是中国化时代化的马克思主义行。
	市社联党组书记、专职副主席王为松注意到“中国化时代化的马克思主义”这一表述，“这既是我们的历史自信和理论自信，也是对过去实践经验的深刻总结。”
	中国浦东干部学院科研部副主任王友明表示，历史已经证明，只有将马克思主义不断与中国当代实践相结合、与中华优秀传统文化相结合，才能更好用马克思主义立场观点方法来指导伟大斗争、伟大工程、伟大事业、伟大梦想。面向未来，不断谱写马克思主义中国化时代化新篇章，是我们这代共产党人的庄严历史责任。
	报告提到了中国共产党从现在起的中心任务——团结带领全国各族人民全面建成社会主义现代化强国、实现第二个百年奋斗目标，以中国式现代化全面推进中华民族伟大复兴。
	“走中国式现代化道路充分体现我们道路自信与制度自信，体现出我们党独立自主与自立自强。”市委党校副校长曾峻认为，中国道路拓展了发展中国家走向现代化的途径，为人类对更好社会制度的探索提供了中国方案。
	市委统战部副部长王珏表示，要巩固和发展最广泛的爱国统一战线，发挥各族各界群众的积极性、主动性和创造性，为全面建设社会主义现代化国家汇聚磅礴伟力。
	上海广大离退休干部和老干部工作者认真收听收看开幕直播。市委组织部副部长、老干部局局长杨佳瑛表示，要接续传承红色基因和光荣传统，用心用情担当作为，努力谱写新时代老干部工作的崭新篇章。
	用新的伟大奋斗创造新的伟业
	发展是党执政兴国的第一要务。报告明确，高质量发展是全面建设社会主义现代化国家的首要任务。
	奋斗脚步永远向前。“党带领各族人民进行伟大奋斗创造了百年伟业，也一定能用新的伟大奋斗创造新的伟业。”上海党员干部群众深感重任在肩，表示要继续当好全国改革开放排头兵、创新发展先行者，在推动高质量发展上闯出新路子，在构建新发展格局中展现新作为。中国民间商会副会长汤亮说，要矢志不渝跟党走，把着力点放在实体经济上，加快构建新发展格局，着力推动高质量发展。
	市国资国企系统党员干部表示，将落实好高质量发展的要求，努力答好国资国企改革发展的时代答卷，不断增强国有经济竞争力、创新力、控制力、影响力和抗风险能力。
	人才是高质量发展的第一资源。市欧美同学会会长裴钢说，要更加积极践行人才强国战略，努力成为党和政府联系留学人员的桥梁和纽带，为加快建设世界重要人才中心和创新高地发挥积极作用。华东理工大学党委副书记、校长轩福贞说，高校要以服务国家为最高追求，以国家战略需求为导向，以有组织的科研努力突破关键核心技术，着力打造国家战略科技力量。
	报告提到，必须更好发挥法治固根本、稳预期、利长远的保障作用，在法治轨道上全面建设社会主义现代化国家。市司法局党委书记、局长陆卫东说，将进一步筑牢法治之基、彰显法治之力、厚积法治之势，统筹推进全市各方面工作法治化，持续拓展全面依法治市成效。市检察院第八检察部主任屠春含说，要以高质量的检察履职助力推动高质量发展、创造高品质生活、实现高效能治理。市国家安全局全体干警表示，要全面贯彻落实总体国家安全观，毫不动摇坚持党对国家安全工作的绝对领导。
	市外办党员表示，下一步要以二十大精神为指引，认真贯彻中央和市委决策部署，扎实做好各项外事工作，为服务国家总体外交和上海经济社会发展做出应有贡献。
	把一切为了人民落到实处
	治国有常，利民为本。报告指出，江山就是人民，人民就是江山。中国共产党领导人民打江山、守江山，守的是人民的心。
	人心是最大的政治。作为党的基层干部，杨浦区五角场街道党工委书记周灵表示，将始终立足基层，深入践行人民城市理念，用更多的发展和社会治理成果惠及人民群众。
	“我们要把一切为了人民落到实处。”市民政局党组书记、局长蒋蕊说，要切实增进民生福祉，扎实推进共同富裕，为推进中国式现代化贡献智慧和力量。市医保局干部李晓苏说，要深入学习领会践行人民至上理念，回应民之所盼，为推进医疗保障事业高质量发展做出贡献。
	昨天，全国公安二级英模、静安公安分局江宁路派出所民警周雅萍值守在社区一线，她表示“要以人民群众的殷殷期盼为动力，以真拼实干的奋斗精神，践行好守护人民群众安居乐业的初心使命”。
	报告指出，全过程人民民主是社会主义民主政治的本质属性，是最广泛、最真实、最管用的民主。“我们要把一切依靠人民落到实处。”长宁区虹桥街道党工委书记戴涛表示，将奋力打造全过程人民民主的最佳基层实践地，全力构筑“有事好商量、众人的事情由众人商量”的基层治理格局，更好把群众的智慧和力量凝聚到社区发展中来。
	近年来，上海频出叫好又叫座的红色题材作品。“我们要按照报告要求，坚持以人民为中心的创作导向，推出更多增强人民精神力量的优秀作品。”上影集团党委书记、董事长王健儿说，将扎实推进打造精品内容这一核心战略，努力推出抒写伟大时代、讲好中国故事、传播中华文化的精品力作。
	青年强，则国家强。团市委书记上官剑表示，要把二十大报告中的新理念新思想新战略落实到青年工作全过程，让青春在全面建设社会主义现代化国家的火热实践中绽放绚丽之花。
	金山区委常委、区纪委书记、区监委主任沈永兵表示，要以二十大精神为指引，自觉将纪检监察工作置于大局大势之下思考谋划，高质量做好正风肃纪反腐各项工作。(来源：上观新闻作者：解放日报记者集体采写)【编辑:田博群】
</body></doc>