<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>845</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2022/10-17/9874871.shtml</url><title>为中国式现代化宏伟蓝图而振奋！现场聆听二十大报告后，上海代表们热烈讨论</title><datetime>2022-10-17 21:26:00</datetime><body>	金秋迎盛会，共启新征程。16日上午，党的二十大开幕，习近平同志代表第十九届中央委员会向大会作报告，引发上海代表们的强烈反响。在从人民大会堂返回驻地的大巴上，在驻地的走廊里，在分组讨论的会议室里，代表们手不释卷、认真研读、相互讨论，共同表达着自己的心声：“倍感激动”“倍受鼓舞”“倍添信心”“倍增干劲”……上海代表们表示，党的二十大报告发出了全面建成社会主义现代化强国、实现第二个百年奋斗目标，以中国式现代化全面推进中华民族伟大复兴的响亮号令，是一篇闪耀思想光辉、照亮前进道路的纲领性文献和政治宣言。代表们表示，党的十八大以来，党和国家事业取得历史性成就、发生历史性变革，根本在于有以习近平同志为核心的党中央领航掌舵，有习近平新时代中国特色社会主义思想指引航向。“两个确立”是历史的选择、时代的呼唤、人民的愿望，也是新征程上赢得更大胜利和荣光的根本保证。当前，各项事业处于继往开来的关键阶段，更需要我们旗帜鲜明、立场坚定、毫不含糊，一以贯之做“两个确立”的坚定捍卫者、“两个维护”的忠实践行者。代表们表示，要弘扬伟大建党精神，牢牢把握中国式现代化的使命任务，更好展现新时代新担当新作为，为建设社会主义现代化国家、实现中华民族伟大复兴贡献上海力量。
	参与非凡十年，我们深感自豪
	“新时代十年的伟大变革，在党史、新中国史、改革开放史、社会主义发展史、中华民族发展史上具有里程碑意义，国家战略方向之明前所未有、经济发展质量之高前所未有、人民的获得感之强前所未有、管党治党力度之大前所未有。”徐汇区委书记曹立强代表现场聆听二十大报告，对十年来的变化感触颇深。二十大报告系统总结过去五年的工作和新时代十年的伟大变革。代表们表示，二十大报告以辉煌成就激荡人心，以伟大思想凝聚人心，以宏伟蓝图振奋人心，以真挚情怀温暖人心，参与非凡十年，中国人深感自豪，更加坚定了自强自信。
	上海市教卫工作党委书记沈炜代表提到，上海提前15年总体达到《中国教育现代化2035》确定的教育事业发展和人力资源开发主要目标，各级各类教育发展的质量在提升，获得感在增强，国际影响力也在提升。上海地铁虹桥火车站站长高煜代表的讲述更可感：十年来上海地铁运营里程持续领跑全球，收获诸多“世界第一”头衔，走过了发达国家地铁100多年的发展历程，创造了世界城市轨道交通发展史上的奇迹。上海市总工会党组书记、副主席黄红代表说，报告在总结过去五年辉煌成就时，专门讲伟大的成就是党和人民一起拼出来、干出来、奋斗出来的，“我觉得这句话对我们广大职工来说是特别大的鼓励”。黄红说，中国的工会是在党的领导下成立起来的。新征程上，中国工会一定要全面加强党的领导，团结带领广大职工听党话、跟党走，为党执政筑牢我们的阶级基础和群众基础。要弘扬伟大建党精神，继续带领广大职工努力工作，为中华民族伟大复兴奉献自己的才能。
	把区域发展“小齿轮”挂上国家战略“大齿轮”
	不断总结过去，才能更好把握当下、面向未来，在民族复兴之路上不断创造新的业绩。代表们表示，从“六个必须坚持”中，我们找到了推进各项工作必须用好、必须坚持好的立场观点方法。从“五个必须牢牢把握的重大原则”中，我们增强了知难而进、迎难而上，全力战胜各项困难和挑战的志气、骨气和底气。从“三个务必”中，更是体会到总书记对我们的谆谆教诲和殷切期许。“五个必由之路”更是需要我们倍加珍惜，始终坚持的法宝。
	“现场聆听总书记的报告，字字句句催人奋进。”宝山区委书记陈杰代表表示，为新时代十年伟大变革而震撼，为中国式现代化的宏伟蓝图而振奋。
	对地区而言，“关键是把区域发展‘小齿轮’挂上国家战略‘大齿轮’。”陈杰说，上海着眼于服务辐射长三角南北两翼、联动整个长江经济带的全局担当，作出“南北转型”战略部署，为宝山打开了新空间、提供了新机遇。宝山责无旁贷，要在建设上海服务辐射长三角北翼的重要节点和上海北部经济发展新的增长极上，展现新作为，作出新贡献。青浦区委书记徐建代表说，党的二十大报告对推进长三角一体化发展提出明确要求，青浦是服务长三角一体化发展的桥头堡和长三角生态绿色一体化发展示范区建设的主阵地，我们将携手吴江、嘉善，紧扣“一体化”和“高质量”，持续深化制度创新和项目示范。“二十大报告提出未来五年科技领域的主要目标是科技自立自强能力显著提升。这是一个伟大而艰巨的任务。”上海科技大学党委书记李儒新代表认为，作为科技工作者，要在学思践悟中牢记初心使命，在知行合一中主动担当作为，努力为高水平科技自立自强和高水平人才高地建设作出贡献。面向新时代新征程，科技创新要付出更为艰巨、更为艰苦的努力。要有更大的创新自信，要弘扬以爱国主义为底色的科学家精神。黄浦区卢湾一中心小学校长、党支部书记吴蓉瑾代表说，教育是国之大计，党之大计。作为一名基层教育工作者，听到报告中强调加快建设教育强国，备受鼓舞。被称为“云朵妈妈”的吴蓉瑾，扎根教育28年，在党的诞生地播种红色初心。她说，自己将继续坚持红色教育，继续实施情感教育，继续深入研究紧紧围绕“立德树人”根本任务的数字教育。下转15版(上接第7版)期待回到上海后，和教育一线的同伴们再读、细读、深读报告，踔厉奋发，笃行不怠，力争探索出一条让党放心、让人民满意的新时代教育发展之路。
	新起点再起航，更需砥砺奋进
	“新起点再起航，目标在前，重任在肩，更需砥砺奋进。”普陀区委书记姜冬冬代表说，我们要切实把思想和行动统一到大会精神上来，把忠诚拥护“两个确立”、坚决做到“两个维护”落实到工作中，体现在行动上。姜冬冬说，我们将以更加饱满的热情和更加昂扬的精神状态，起而行之、勇挑重担，只争朝夕、真抓实干，在服务大局、推动地区发展上有新作为，全力推动党的二十大提出的各项目标任务落实落地，在自我革命、加强党的建设上有新作为，坚定不移推进全面从严治党，坚定不移弘扬伟大建党精神和自我革命精神，走好新时代“赶考路”，当好新时代“答卷人”。静安区委书记于勇代表表示，党的十八大以来，习近平总书记领航中国，开创了非凡十年，铸造了伟大变革。作为上海中心城区核心区，静安的发展，正是新时代十年的生动缩影。新起点上，我们将奋力走好新的“赶考之路”，努力在践行新思想上当好模范，在高质量发展上成为典范，在彰显软实力上引领风范，在人民城市建设上打造示范。用静安的创造性实践，为“中国式现代化”赋予生动的内涵，为全面建设社会主义现代化国家、全面推进中华民族伟大复兴作出更大的贡献。
	对报告中提到的“推进健康中国建设”，徐汇区斜土路街道社区卫生服务中心全科主任医师朱兰代表看得特别细致。“有5处提到‘防’，2处提到‘健康管理’，1处提到‘基层’，1处提到‘把工作重点放在农村和社区’，这些都让我感同身受。”朱兰说，站在新的历史起点，将牢记“健康所系，性命相托”的神圣职责，强化社区卫生服务中心功能平台，加强公共卫生服务体系建设，推进基层卫生服务高质量发展，向“全专结合、医防融合”的全生命周期健康管理目标不断迈进。闵行区康城社区党委专职副书记张军萍代表感到十分激动。她说，作为基层同志，在新时代新征程上，要全面贯彻习近平新时代中国特色社会主义思想，弘扬伟大建党精神，在未来的社区治理中，带着居民一起干。杨浦区委书记谢坚钢代表说，作为习近平总书记亲自考察并提出人民城市重要理念的地方，杨浦全区上下将深入学习贯彻落实党的二十大精神，坚定历史自信、增强历史主动，守正创新、勇毅前行，以更高昂的士气、更有力的举措激活创新发展“动力源”、打造人民城市“样板间”，为上海加快建设具有世界影响力的社会主义现代化国际大都市，为我国全面建设社会主义现代化国家、全面推进中华民族伟大复兴不懈奋斗。(来源：上观新闻作者：孟群舒张骏)【编辑:田博群】
</body></doc>