<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>847</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2022/10-17/9874867.shtml</url><title>读懂中国式现代化的新方案</title><datetime>2022-10-17 21:21:00</datetime><body>	什么是现代化？怎样实现现代化？怎样抵达现代化的彼岸，世界上并没有放之四海而皆准的标准答案。
	走过101年非凡历程，中国共产党在迎来第二十次全国代表大会时，自主性、创造性地给出了中国式现代化的新方案。
	习近平总书记在二十大开幕会上作的报告，明确了新时代新征程中国共产党的使命任务，既发出了在新起点上全面建设社会主义现代化国家的总动员，同时也为我们指明了推进中国式现代化的“船”和“桥”，清楚告诉我们——中国式现代化是什么样子的、该如何实现。此外，还给出了一整套完备、精准、翔实的任务表和施工图。
	这无疑具有里程碑意义。
	一
	这一方案，底气十足。
	100多年来，中国共产党和中国人民创造了一个又一个彪炳史册的人间奇迹，为开启全面建设社会主义现代化国家新征程奠定了雄厚的理论基础、实践基础、制度基础。
	特别是对于党的十八大以来的非凡十年，报告从16个方面总结了我们党和国家事业发生的历史性变革、取得的历史性成就，这是开启全面建设社会主义现代化国家新征程最直接、最现实的依据。
	思想上，我们有旗帜指引。习近平新时代中国特色社会主义思想和基本方略，为我们全面建设社会主义现代化国家、谱写社会主义现代化新征程的壮丽篇章提供了根本遵循。
	物质上，我们有厚实家底。正如报告指出，十年来，我国经济实力实现历史性跃升，国内生产总值从五十四万亿元增长到一百一十四万亿元，我国经济总量占世界经济的比重达百分之十八点五，提高七点二个百分点，稳居世界第二位；人均国内生产总值从三万九千八百元增加到八万一千元。
	精神上，我们更自信自强。经历过各种风浪考验，党员干部政治品质和斗争精神、斗争本领得到锤炼，青年朋友们满怀“可以平视这个世界”的自信，大家的积极性、主动性、创造性进一步激发。
	总之，新时代十年变革，让中国这艘现代化巨轮破冰前行的志气、骨气、底气空前增强。
	二
	这一方案，极具特色。
	报告中提到，“中国式现代化，是中国共产党领导的社会主义现代化，既有各国现代化的共同特征，更有基于自己国情的中国特色”。
	回顾历史，英国工业革命所开辟的现代化进程将每一个民族、每一个国家都卷入现代化命运当中。在研究者们看来，现代化就是从传统农业社会向现代工业社会转型的发展变迁过程。以现代化创造出远远超越传统社会的生产力、生产方式、生活方式，是中国式现代化与世界各国现代化的共性所在。
	然而西方现代化在“以人民为中心还是以资本为中心”“共同富裕还是两极分化”“物质、精神相协调还是物质主义膨胀”“人与自然和谐共生还是环境破坏、生态危机”“和平发展还是对外扩张掠夺”等根本价值问题上，并没有提供具有普遍意义的参考。将其理论与道路作为“公理”就只会得出荒谬的结论和惨痛的结果。
	因此，报告指出，“中国式现代化是人口规模巨大的现代化，是全体人民共同富裕的现代化，是物质文明和精神文明相协调的现代化，是人与自然和谐共生的现代化，是走和平发展道路的现代化”。
	报告首次提出了中国式现代化9个方面的本质要求，分别是：坚持中国共产党领导，坚持中国特色社会主义，实现高质量发展，发展全过程人民民主，丰富人民精神世界，实现全体人民共同富裕，促进人与自然和谐共生，推动构建人类命运共同体，创造人类文明新形态。
	这9个方面是我们实现中国式现代化的必答题，既涵盖了经济、政治、文化、社会和生态文明等方面现代化的实践要求，也给我们指明了领导力量、实践路径、全球责任。
	这就是习近平总书记给我们描画的中国式现代化立体像，既符合中国国情，又极具全球眼光，蕴含着智慧与自信，让人可期可及。
	三
	这一方案，路径明晰。
	全面建成社会主义现代化强国，党中央擘画部署了“两步走”的战略安排：
	报告指出，“从二〇二〇年到二〇三五年基本实现社会主义现代化；从二〇三五年到本世纪中叶把我国建成富强民主文明和谐美丽的社会主义现代化强国。未来五年是全面建设社会主义现代化国家开局起步的关键时期”。
	纵观党的历史，通过建设社会主义现代化使国家和民族从贫穷落后走向繁荣强盛、从沉沦苦难走向辉煌奋起一直有着明确的路径安排。
	在第三届全国人大一次会议上，正式提出“四个现代化”的战略目标和“分两步”的实现方式；1987年，党的十三大确定了“三步走”发展战略；2017年，党的十九大提出了实现社会主义现代化的“三步走”战略；十九届五中全会在全面建成小康社会目标如期实现的基础上规划出了远景目标。
	在这一过程中，尽管具体目标指标不断修正调整，但百年蓝图却矢志不渝，历史路径愈发清晰明确。
	站在新的历史方位上，报告进一步明确了这条道路所延伸的方向，指出“从现在起，中国共产党的中心任务就是团结带领全国各族人民全面建成社会主义现代化强国、实现第二个百年奋斗目标，以中国式现代化全面推进中华民族伟大复兴”。
	读完这份现代化的中国方案，给人的直观感受就是非常“实”，字里行间“实事求是、稳扎稳打”的味道很浓。可以说，透过这份方案，我们抬头就能望见星空，低头也能踩下脚印。
	四
	这一方案，意义普遍。
	有人说，中国式现代化扎根中国土壤、厚植中国文化、立足中国历史，不可避免让中国的现代化之路打上深深的“中国式”烙印，“只可远观”“不可复制”。
	事实上，我们走出了这条中国式现代化道路，其本身就具有重大意义。而且，这条路是开放的、可学可鉴的路子。
	特别是，中国用“并联式”的发展模式把“失去的二百年”找了回来，超越了西方“串联式”的固有的单一线性、渐次发展的路径，实现了“时空压缩”条件下的“弯道超车”，给了世界上那些既希望加快发展、又希望保持自身独立性的国家和民族提供了全新选择和深刻启示。
	比如，要立足本国实际，坚持独立自主，走出属于自己的路子；要坚持以人的现代化为核心，始终坚持人民至上，以人的自由全面发展为根本价值追求；要坚持物质富裕与精神富有齐头并进，从而激发源源不断的精神动力；还有，要坚持人与自然和谐共生、坚持推动人类命运共同体，等等。
	实践证明，条条道路通罗马。中国特色社会主义现代化建设的实践依然证明，通往现代化的道路并非只有一条。中国式现代化的新方案，就是为通向成功标注了鲜明的方向和路径。(浙江宣传微信公众号)【编辑:田博群】
</body></doc>