<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>848</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2022/10-17/9874864.shtml</url><title>归根到底的两个“行”有何深意</title><datetime>2022-10-17 21:18:00</datetime><body>	世界上有这样一种思想学说，尽管诞生于一个半世纪前，可越“陈”越“香”，不仅没有过时，反而散发出越发璀璨的真理光芒，那就是马克思主义。总有人追问：
	为什么马克思主义能够超越民族和国界，打破中西文化隔阂，成为一股不可忽视的强大力量？
	为什么它能不断丰富发展，既改变了中国，也重塑了世界？
	实际上，世间并没有“放之四海而皆准”的理论，任何一种理论准不准、灵不灵，关键在于如何在具体的实践中对待和运用它。
	“中国共产党为什么能，中国特色社会主义为什么好，归根到底是马克思主义行，是中国化时代化的马克思主义行。”
	习近平总书记在党的二十大报告中首次提出这一重要论断，这是从中国共产党百年奋斗历程中得出的历史性结论，体现了我们党坚定信仰信念、把握历史主动的思想自觉和理论自信。
	一
	马克思主义，揭示了客观世界特别是人类社会发展的一般规律，为我们提供了科学的世界观和方法论。
	而中国化时代化的马克思主义赋予了普遍真理新的生命力。在中国，马克思主义曾在夹缝中顽强生长、在挫折中不断进步，在百余年历史进程中被发扬光大。
	中国化与时代化相统一是马克思主义在东方最真实的“画像”。中国共产党用百年探索中那一个个“当惊世界殊”的胜利，写下最深情的告白：马克思主义没有辜负中国，中国也没有辜负马克思主义。
	问渠哪得清如许，为有源头活水来。我们之所以说马克思主义行，就在于它是“活”的，并没有结束真理，而是开辟了通向真理的道路。
	正如恩格斯指出：“马克思的整个世界观不是教义，而是方法。它提供的不是现成的教条，而是进一步研究的出发点和供这种研究使用的方法。”
	中国愿意做马克思主义最忠诚的传人，正是因为我们学到了“活”的灵魂，创造性地运用马克思主义的世界观和方法论，服务于中国特色社会主义建设。
	比如，我们以唯物辩证法把握百年未有之大变局，加快构建新发展格局，推动高质量发展；坚持人民史观，在全面小康后扎实推动共同富裕；我们运用历史唯物主义，找到了自我革命这一跳出治乱兴衰历史周期率的第二个答案。
	时代在变化，实践无止境。理论创新是时代的迫切呼唤，也是实践的现实需求，再伟大的思想家也无法超脱其固有的时代局限。马克思所处的19世纪，英国还是世界上最大的殖民主义国家，人类远未进入电子化、信息化乃至如今的元宇宙时代。
	彼时，经济发展与自然环境的矛盾虽已产生，却尚未威胁到人类生存发展。对于国际政治争端、社会治理问题、人类发展往何处去，经典马克思主义并不能提供现成的、可遵循的答案。
	世界上不存在定于一尊、一成不变的马克思主义，科学理论就是要不断吸收人类历史上一切优秀思想文化成果来丰富和发展自身，与本国的具体实际相结合，不断回应时代发展的新课题、人类面临的新挑战，唯有如此，马克思主义政党才会永远年轻，马克思主义才能永葆青春。
	二
	正是因为马克思主义是好的、行的，所以自马克思主义诞生一个半多世纪以来，各国都有共产主义者致力于把普遍原理与本国实际相结合，探索社会主义革命与建设的道路。
	苏联作为世界上第一个社会主义国家，既有把马克思主义与本国国情结合的成功经验，也有照搬马克思主义忽略国情、忽略时代特征，导致社会主义失败的惨痛教训。
	比如高度集中的机制体制，没有考虑苏联时代背景、基本国情的变化，使整个社会日益僵化，失去了生机和活力；苏共二十大否定国家领导人、否定社会主义历史，搞乱了全党的思想；一味地迎合西方，照搬西方那一套，把改革变成了改向，最终导致苏联在短短几年时间后改旗易帜。
	苏联的历史表明，马克思主义是“活”的，只有在空间上根植本土，在时间上与时俱进，才能把马克思主义“化”为己用，“真经”才能焕发魅力。
	我们党从诞生之日起，就把马克思主义鲜明地写在自己的旗帜上。
	然而，仅仅写在旗帜上的理论发挥不了威力。进攻中的冒险主义、防守中的保守主义、退却中的逃跑主义使得革命的队伍只剩“星星之火”，中国早期的革命探索吃够了教条主义、本本主义的苦。
	有这样一个故事。
	1939年8月，周恩来因伤赴莫斯科治疗期间向共产国际汇报中国革命形势，受到一个非常尖锐的质疑：中国共产党老在农村、山沟里活动，离工人阶级太远了，能否保持工人阶级先锋队的性质？
	周恩来回答道：虽然我们在山沟里活动，但在毛泽东的领导下，我们能够通过思想建设，把党组织建设成工人阶级先锋队。这个“山沟”就是中国的实际。
	历史证明，中国道路从来都不是“完美预设”的，从开创“农村包围城市、武装夺取政权”的革命道路，到“实践是检验真理的唯一标准”的思想解放，再到“以伟大自我革命引领伟大社会革命”的治党态度……普遍真理同具体实践相结合，在中国化与时代化的“三次飞跃”中转化成了摧枯拉朽、改天换地的磅礴力量。
	三
	有人曾提出质疑，21世纪的中国，为什么要以西方的理论为指导？
	这个问题本身就有问题。马克思、恩格斯的理论是西方理论，但今天作为我们党和国家指导思想的马克思主义，则是在中国的大地上扎了根、结了果的马克思主义，是经过创造性转化、创新性发展的马克思主义，是吸纳了古今中外人类先进理论成果的马克思主义。
	实际上，对于中国共产党人来说，马克思主义既是指导思想，也是世界观和方法论。共产党人与马克思主义究竟是什么关系，未来如何继续念好马克思主义这个“真经”，这不仅是一个重大理论问题，也是一个关系到党生死存亡的实践问题。
	一百多年来，无论是处于顺境还是逆境，我们党从未动摇对马克思主义的信仰。这是毫不动摇坚持马克思主义的一百多年，也是与时俱进发展马克思主义的一百多年。
	实践证明，中国化时代化了的马克思主义是中国共产党人理想信念的灵魂，是指导我们改造客观世界和主观世界的锐利思想武器。
	习近平新时代中国特色社会主义思想是马克思主义中国化时代化的最新成果。这一伟大思想，是当代中国马克思主义、二十一世纪马克思主义，既不丢老祖宗，又自觉用马克思主义这个“望远镜”和“显微镜”来观察时代，把马克思主义中国化时代化大大向前推进了一步，实现了“通向真理道路”的历史性飞跃。
	同时，也要清醒地看到，马克思主义中国化时代化只有进行时，没有完成时。正如习近平总书记所强调的，“不断谱写马克思主义中国化时代化新篇章，是当代中国共产党人的庄严历史责任”。
	今天的中国很难，改革发展稳定任务之重、矛盾风险挑战之多、治国理政考验之大都前所未有，世界百年未有之大变局深刻变化也前所未有，中国之问、世界之问、人民之问、时代之问不断考验着我们的能力和智慧。
	不过，面对风险，面向未来，只要坚持用马克思主义之“矢”去射新时代中国之“的”，我们就无惧风高浪急甚至惊涛骇浪，就一定能创造新的更大奇迹！（浙江宣传微信公众号）【编辑:田博群】
</body></doc>