<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>859</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2022/10-17/9874838.shtml</url><title>十年来 商贸行业对天津市经济增长贡献度持续增强</title><datetime>2022-10-17 20:33:00</datetime><body>	(中国这十年)十年来商贸行业对天津市经济增长贡献度持续增强
	中新网天津10月17日电(记者王君妍)记者17日从天津市商务局获悉，十年来，商贸行业对天津市经济增长贡献度持续增强。至2021年商业增加值已达1633亿元，占全市GDP比重达10.4%，占全市服务业比重达17%，对GDP增长的贡献度居服务业之首，商贸流通业在全市经济发展中支柱作用突出。社会消费品零售总额达到3770亿元，网上零售额较十年前翻了一番，年均增长7.5%，消费对全市经济增长的贡献率达54.4%，成为经济增长第一拉动力。居民人均消费支出达3.3万元，是2012年的2.25倍，年均增幅9.5%。
	十年来，天津市场流通规模稳步扩大，至2021年，商品销售额达4.38万亿元，是2012年的2.6倍，年均增速11%，货物进出口规模达8500亿，口岸冻品年进口额超650亿元，占全国30%以上。跨区域集散配置功能增强，限额以上批发零售企业突破8000家，销售额超百亿的商贸企业达50家，港口集装箱吞吐量超2000万标准箱，贸易对内辐射52%的国土面积，对外通达200多个国家和地区。批发市场体系逐步形成了“一心、一环、十一集群”布局，交易额超亿元的交易市场达44个，农产品流通体系形成区域集散-销地-产地三级骨干网络，静海海吉星市场成为国家首批公益性市场。
	2021年，天津成功入选首批率先开展培育建设国际消费中心试点城市，天津深入发掘“河、海、港、洋楼”城市资源，“展会季赛”多维度激发消费活力，讲好“天津故事”。培育工作启动以来，建成开业15个大型消费载体，商业面积超150万平米，各类商旅文体融合消费场景超200个，促消费活动逾千场，首店进驻率翻了一番，举办了国内规模最大、规格最高的消费主题论坛——海河国际消费高峰论坛，城市影响力大幅提升。
	十年来，天津商业设施不断提档升级，大型商业载体年均净增55万平米，先后建成大悦城、天河城、万象城等87个，是2012年的3.5倍，商业面积达820万平方米，打造了金街、古文化街、意式风情区等38条繁华的商业街区，金街入选全国示范步行街。出台《关于加快推进夜间经济发展的实施意见》，新增夜间停车泊位、延长夜间交通时限、开放夜间外摆经营活动，打造了意风区、中冶和悦汇等30余个特色夜市街区，300个特色深夜食堂，600个24小时便利店、500个酒吧。推出了海河国际消费季、品质生活节等全市性标志性促消费活动。
	构建覆盖城乡的高品质生活服务体系，中心城区打造84个示范社区商业中心，建设县域综合商贸服务中心30个、乡镇商贸中心83个、县域物流配送中心13个、提升改造农村集贸市场60余个、农村便利店1400余个。累计兴建标准化菜市场324个、社区菜店、生鲜店等各类“菜篮子”零售网点数量达2万多个，并建立起肉菜等重要商品追溯体系。培育餐饮市场主体超10万户、国家钻级酒家91个、80%以上的餐饮企业开设外卖销售业务，中心城区早餐网点超过6000家。发展1300个连锁药店，2500个连锁便利店等便民网点。培育老字号品牌163个，家政企业4000余家、美容美发、日用品维修等居民服务法人单位7000余个，比2012年末增长30%以上。
	会展经济取得里程碑式发展。北方最大的国家级会展中心项目——国家会展中心(天津)一期建成并投入运营，全市展馆面积达32万平米，是2012年的两倍。规划建设天津国家会展经济片区，成立市级联席会议机制，连续实施两轮次会展业三年行动，出台会展业发展专项政策，优化会展业发展环境，成为世界智能大会、夏季达沃斯论坛的永久举办地，糖酒会、绿色建筑展、国际汽车展等国内外知名展会在津举办，场均面积超20万，十年来每年均展览面积超200万平方米。
	市场调控调节能力全面提高。建立健全了肉蛋菜盐等生活必需品储备制度，并多次实际投放，新增瓶装水、方便面等4个品种，储备总量扩容6万吨，全国首创夏秋蔬菜常态化储备，全年蔬菜储备达2.5万吨。建立了覆盖百货商超、批零市场、住宿餐饮、网络平台的商贸流通监测体系，样本量较十年前增加40%。不断提升市场保供应对能力，先后成功化解了猪肉、食盐市场的波动和灾害天气带来的市场剧烈变动，特别是2020年以来面对突发疫情，制定实施群众基本生活必需品和大规模疫情爆发应急预案，建立中高风险区居民保供机制，确定保供白名单企业54家，健全“最后一米”末端配送网络，并有力支援了兄弟省、市应急保供。(完)【编辑:叶攀】
</body></doc>