<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>882</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2022/10-17/9874786.shtml</url><title>17日0-15时北京新增本土感染者8例 含社会面筛查人员2例</title><datetime>2022-10-17 19:40:00</datetime><body>	中新网北京10月17日电(记者陈杭)北京市疾病预防控制中心17日通报，10月17日0时至15时，北京市新增本土新冠肺炎病毒感染者8例，其中，隔离观察人员6例、社会面筛查人员2例。当前北京市“外防输入、内防反弹”压力持续增加，疫情防控形势严峻复杂，要严格落实各项防控措施，机场、车站、公路卡口等交通枢纽，各宾馆、酒店、商超、学校等单位加强风险人员排查管控，高风险岗位相关工作人员加强闭环管理和个人防护。
	通报指出，在流调中发现，有感染者在接受流调时瞒报行程轨迹，导致发生关联病例。与官方公布的病例活动轨迹有交集人员，风险地区进返京人员，接到电话、短信、健康宝弹窗、健康宝黄码或红码提示风险人员，要立即主动向社区、单位、宾馆等报告，配合做好集中隔离、居家隔离、健康监测、核酸检测等各项防控措施。
	17日0时至15时北京市新增本土感染者8例
	根据通报，10月16日0时至24时，北京市新增本土新冠肺炎病毒感染者13例，其中，隔离观察人员12例、社会面筛查人员1例；东城区4例，西城区、海淀区、怀柔区各2例，朝阳区、顺义区、大兴区各1例；轻型11例、无症状感染者2例。另有2例无症状感染者转确诊病例已通报。
	10月17日0时至15时，北京市新增本土新冠肺炎病毒感染者8例，其中，隔离观察人员6例、社会面筛查人员2例；朝阳区、海淀区各2例，东城区、西城区、丰台区、经开区各1例；轻型6例、无症状感染者2例。
	感染者146：现住西城区展览路街道北礼士路乙56号。作为感染者95的密切接触者进行集中隔离，10月15日报告核酸检测结果为阳性，10月16日诊断为确诊病例，临床分型为轻型。
	感染者147：现住东城区朝阳门街道西水井胡同2号楼。作为风险人员进行居家隔离，10月16日报告核酸检测结果为阳性，当日诊断为确诊病例，临床分型为轻型。
	感染者148：通过社会面核酸筛查发现，现住西城区展览路街道北礼士路101号。10月16日报告核酸检测结果为阳性，10月17日诊断为确诊病例，临床分型为轻型。
	感染者149：现住朝阳区金盏乡黎各庄工业区10号院。作为感染者81的密切接触者进行集中隔离，10月17日报告核酸检测结果为阳性，当日诊断为确诊病例，临床分型为轻型。
	感染者150：现住经济技术开发区南海家园一里社区8号楼。作为感染者111、112的密切接触者进行集中隔离，10月16日报告核酸检测结果为阳性，10月17日诊断为确诊病例，临床分型为轻型。
	感染者151：通过社会面核酸筛查发现，现住朝阳区豆各庄乡恒大御景湾中区7号楼。10月16日报告核酸检测结果为阳性，10月17日诊断为确诊病例，临床分型为轻型。
	感染者152：现住海淀区北下关街道学院南路甲82号院3号楼，作为感染者143的密切接触者进行集中隔离，10月16日报告核酸检测结果为阳性，10月17日诊断为无症状感染者。
	感染者153：现住东城区和平里七区乙12号楼。作为感染者90的密切接触者进行居家隔离，10月17日报告核酸检测结果为阳性，当日诊断为确诊病例，临床分型为轻型。
	感染者154：现住丰台区长辛店镇辛庄村37号。作为感染者134、136的密切接触者进行集中隔离，10月16日报告核酸检测结果为阳性，10月17日诊断为确诊病例，临床分型为轻型。
	感染者155：现住海淀区北下关街道中关村南大街甲18号。作为感染者143的密切接触者进行集中隔离，10月17日报告核酸检测结果为阳性，当日诊断为无症状感染者。
	9月29日以来北京累计报告155例感染者
	通报指出，9月29日以来，北京市累计报告155例新冠肺炎病毒感染者，涉及14个区，其中，朝阳区52例，东城区31例，丰台区19例，西城区13例，昌平区12例，大兴区8例，海淀区6例，通州区5例，怀柔区3例，房山区2例，石景山区、顺义区、延庆区、经开区各1例。
	有感染者瞒报行程轨迹导致发生关联病例
	北京市疾病预防控制中心介绍，当前北京市“外防输入、内防反弹”压力持续增加，疫情防控形势严峻复杂，要严格落实各项防控措施，机场、车站、公路卡口等交通枢纽，各宾馆、酒店、商超、学校等单位加强风险人员排查管控，高风险岗位相关工作人员加强闭环管理和个人防护。
	北京市疾病预防控制中心表示，在流调中发现，有感染者在接受流调时瞒报行程轨迹，导致发生关联病例。再次提醒与官方公布的病例活动轨迹有交集人员，风险地区进返京人员，接到电话、短信、健康宝弹窗、健康宝黄码或红码提示风险人员，立即主动向社区、单位、宾馆等报告，配合做好集中隔离、居家隔离、健康监测、核酸检测等各项防控措施。
	北京市疾病预防控制中心介绍，如接到社区或疾控中心等部门通知为风险人员，要立即主动报告，不外出，不接待来访亲友，接受流调时，要如实报告个人信息和行程轨迹，配合落实各项防控措施，因瞒报、虚报或未按规定落实防控措施，引发疫情传播风险或其他严重后果的，要承担相应法律责任。
	疫情防控，人人有责，请广大市民朋友切实履行个人防疫责任，遵守各项防控规定，进入社区(村)、市场商超、文娱健身等公共场所要配合扫码测温、查验72小时内核酸阴性证明、规范佩戴口罩等常态化防疫措施。(完)【编辑:黄钰涵】
</body></doc>