<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>900</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2022/10-17/9874771.shtml</url><title>不负使命重托——来自二十大“党代表通道”上的时代强音</title><datetime>2022-10-17 18:52:00</datetime><body>	新华社北京10月16日电题：不负使命重托——来自二十大“党代表通道”上的时代强音
	新华社记者刘奕湛、潘洁
	党的二十大盛会开启，世界的目光再次投向中国。16日早上8时15分许，人民大会堂一楼中央大厅的“党代表通道”吸引了中外媒体的高度关注。
	“去年的今天我和战友出征太空，现在我怀着同样激动的心情站在‘党代表通道’上，感到无比光荣。”二十大代表、航天员王亚平道出自己的心声。
	坚守
	扎根牧区48年的廷·巴特尔代表走上“党代表通道”激动万分：“这次来开党代会，我特别高兴，这也鼓励我在草原继续干下去的决心，带领更多牧民保护我们草原生态，让我们的草原更美好，让我们的牧民生活更富裕。”
	北京儿童医院重症医学科名誉主任钱素云代表当了39年儿科医生，和团队一起救治过2万多名危重患者。
	面对如何更好地推动儿童重症医学事业发展的提问，钱素云表示，党的十八大以来，党和政府高度重视儿童健康，目前已经取得了很大成效。儿童专科医院的数量明显增加，儿科医生的人数也在逐年增加。
	她深信，随着全社会进一步营造“尊医重卫”的良好氛围，促进儿科发展的各项政策不断完善，儿童健康事业一定能吸引更多有理想、有情怀的年轻人加入。
	广西融水苗族自治县江门村党总支书记杨宁代表12年如一日扎根大苗山，带领乡亲们脱贫致富。
	谈及未来，杨宁表示，青春因磨砺而出彩，人生因奋斗而升华，她将继续扎根苗寨，加倍努力让苗山更美、苗寨更富，苗家人更幸福。
	从上海的石库门到北京的天安门，从讲述党代会到参加党代会，中共一大纪念馆宣传教育部主任杨宇代表说：“更鲜活地讲好党的故事，更生动地诠释伟大建党精神。希望红色文化不断有新传承、新表达和新活力。”
	创新
	在“党代表通道”上，二十大代表、中国工程院院士朱有勇分享了水稻旱地种植的两个创新点，实现了水稻上山、旱地种植，解决了当地口粮生产的难题。
	“‘水稻上山’是我们贯彻习近平总书记‘解决吃饭问题，根本出路在科技’的具体实践。我们将牢记总书记嘱托，把论文写在祖国大地上。”朱有勇说。
	党代表们讲述着不畏艰难、开拓创新的故事，成为“党代表通道”上催人奋进的动人旋律。
	“现在我们乡村老百姓的日子越过越红火了。”浙江淳安下姜村党总支书记姜丽娟代表说，当地百姓的收入在2021年的时候达到了46959元，是2003年人均可支配收入的14倍。现在，乡亲们在家门口就可以实现就业，有更多的年轻人也像她一样回到了自己的家乡创业。
	创新发展，离不开教育。民族复兴，需要人才支撑。
	“能够当选为党代表，来到北京参加党的二十大，我深感荣幸。”来自新疆的喀什大学党委副书记祖力亚提·司马义代表表示，她将为建设教育强国贡献力量。
	经济社会发展稳步提升，营商环境持续改善，中国统一大市场的吸引力与日俱增。
	“越来越多的外资企业纷纷加码昆山，持续看好江苏、看好中国。”江苏省昆山市委书记周伟代表说，现在我们又在瞄准数字经济的新赛道，紧紧围绕产业链强链、创链，引导更多企业布局千亿级的智能穿戴产业创新集群。
	面对如何加强国际文化交流互鉴的问题，故宫博物院院长王旭东代表说出了自己的思考：“求同存异应该是我们今天这个时代大家共同遵循的思想观念。”他说，中华五千多年文明能够生生不息，就是因为开放包容，不断交流互鉴，才有了巨大的生命力。
	奋斗
	十年来，甘肃蓝天救援队从刚开始的3个人发展到现在的上千人，参与国内外救援行动900多次。
	二十大代表、甘肃蓝天救援队队长於若飞说，他和他的队友在抢险救灾的现场留下了奋斗的足迹，书写了无悔的青春。在他们的队伍里，像他这样的“90后”占比达70%以上。
	“请党放心，强国有我！”他们用实际行动践行这一青春誓言。
	接受采访的党代表们用自身的成长经历、奋斗故事、切身感受、诠释永远跟党走的决心。
	30多年来，林占熺代表带着自己研发的菌草，从福建出发，把这棵“生态草”“扶贫草”种到了沙漠里、戈壁滩、黄河边，种到了国外。他说：“菌草援外小而美、见效快、惠民生，菌草技术和减贫经验已经传播到世界106个国家和地区。我将以党的二十大为新起点，再接再厉，继续奋斗。”
	征途漫漫，唯有奋斗。
	二十大代表、中国男子短道速滑队运动员武大靖说：“身为运动员，我会在赛场上继续为国争光。同时也会做好冰雪运动推广工作，继续弘扬北京冬奥精神，迎难而上，追求卓越，为体育强国建设贡献自己的力量。”
	“我所在的单位是获得过56面英雄旗的英雄部队。”入伍15年的孙金龙代表说，这次能当选党的二十大代表他感到无比光荣和自豪。今后他会以加倍的付出，努力捍卫荣誉，续写英雄部队新的辉煌。
	盛会开启，未来可期。
	“党的第二十次全国代表大会一定会成为实现中华民族伟大复兴进程中的重要里程碑。”二十大代表、中央党校(国家行政学院)分管日常工作的副校(院)长谢春涛表示，二十大报告对中国未来5年以至更长时间的发展作出规划和部署，一定会对中国未来的发展起着重要的引领、推动作用，一定能够使中国式现代化更稳、更快、更好地推进。【编辑:田博群】
</body></doc>