<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>944</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2022/10-17/9874658.shtml</url><title>日元汇率跌至32年新低后日本会否再次干预？这一次市场恐不买账</title><datetime>2022-10-17 15:59:00</datetime><body>	当美国9月通胀数据再超预期且连续第7个月位于8%的上方后，上周五美元对日元继续走高，一度创下了32年来的新高148.86。今日亚太时段，美元对日元报148.59。虽然日元有所反弹，但仍远不及上月触发日本政府进行外汇干预的145.90点位。与此同时，美元对日元的隐含波动率也重新走高。
	为此，市场再次密切留意，日本政府有多大可能再次出手阻止日元的下滑。不过，市场同时预期即使日方再次出手干预，对日元的支撑作用也将有限。
	150是关键点位？
	一些市场人士表示，日本官员不一定会有一条具体的干预点位线，比起具体点位，可能会更关注日元贬值的速度。但也有分析师表示，150是日本公民的一个关键心理位，触及这一点位可能会给日本政府施加压力，迫使其再次采取行动。
	上个月，在日元对美元触及145.90后，日本政府动用2.84万亿日元(约合196亿美元)进行了1998年以来的首次外汇干预，以支撑日元。联合信贷的外汇策略师米亚利希(RobertoMialich)在近日的报告中写道：“市场可能进一步将干预门槛提高至150，许多投资者都怀疑这是日本当局目前可能容忍的日元最大跌幅。”由于货币政策分歧导致利差走阔，日元对美元今年至今已累计贬值23%，上周日元的再度贬值已经抹去了上月干预后日元的反弹，并录得连续第八周收跌，为5月以来的最长连续走低。
	事实上，越来越多的日本政府官员已经放出再次干预的“试探论调”。
	日本财务大臣铃木俊一17日再度重申，日本准备对日元快速下跌采取“果断”行动。他称：“我们一直怀着紧迫感关注着外汇市场的走势。如果投机者或其他人引发外汇市场过度波动，我们的立场绝对不会改变，我们将采取大胆行动。”
	日本央行副行长瓦卡塔贝(MasazumiWakatabe)上周六也表示，日元最近的波动“显然太快，且太过单向”。日本负责外汇事务的最高官员神田真人(MasatoKanda)周一表示，二十国集团(G20)财长和央行行长在上周于华盛顿举行的会议上一致认为，汇率波动正在加剧，一周内日元隐含波动率已从近期低点攀升，日本将坚决应对任何过度的货币波动。
	澳大利亚联邦银行(CBA)的外汇策略师孔(CarolKong)表示：“鉴于多名日本政府官员都于近期发出了强烈表态，我认为日本央行很快会再次干预汇市的风险非常高。”
	美元对日元隐含波动率重新走高也给了日本央行更多再次干预的理由。此前，在日本央行第一次出手干预汇市后，一周隐含波动率一度大幅下跌，但从上周开始重新走高。米亚利希称，随着一周美元对日元隐含预期波动率居高不下，市场紧张情绪将持续下去。孔也指出：“鉴于G20多边表态不希望出现无序的货币波动，如果日本政府的干预被视为在应对汇市过度波动，这种干预就不难获得默认的支持。”
	“对于什么程度算是外汇市场过度波动，什么是干预行动的催化剂，都没有明确的定义。”大和证券(DaiwaSecurities)的高级外汇策略师石岛由纪夫(YukioIshizuki)称：“因此，虽然日本此前表示会更关注日元贬值的速度和波动程度来决定干预的时点，但最终仍有可能还是会由某一具体点位触发。如果美元对日元升至接近150，日本国内会有很多噪音，这可能会迫使局采取行动。”
	再次干预作用有限？
	而在密切关注日本政府下一次干预时点的同时，市场也认为，干预效果料将有限。
	“考虑到整个货币市场的流动性，日本上月为阻止日元大幅下跌而进行的货币干预规模是一个相当小的数额。因此，这似乎更像是一种为了平息市场而进行的信号类行动，但这类行动的影响往往是短期的。”国际货币基金组织(IMF)亚太部副主任潘特(SanjayaPanth)上周表示，“当有干预措施时，确实会减缓日元贬值的速度，就像9月那次干预一样。但从历史上看，这种干预措施的影响不会持续很长时间。”
	日本第一生命经济研究所(Dai-ichiLifeResearchInstitute)的首席经济学家的熊野秀夫(HideoKumano)称：“日本当局没有明确表示会否干预，而是让市场上继续猜测，这可以起到遏制日元下跌的作用。但在黑田东彦于明年4月卸任日本央行行长之前，日本央行的政策都不会改变，因而从现在开始，这场汇率战不取决于干预规模，而更多将是心理战。”
	一些分析师也指出，日本的外汇干预会受到外储数量的影响。美国银行策略师山田修介(ShusukeYamada)在研报中写道，日本财务省可能通过出售短期美国国债(T-Bills)等美国证券为上月的干预提供资金。但最终，日本政府不得不动用外储或出售更长期限的美国国债，而这会为进一步干预增加障碍。“抛售美元来支撑日元会受到日本所持有美元外储规模、干预对日本整体外储资产流动性影响以及干预对美国利率市场影响等多个因素的限制。”他称。
	更重要的是，即使包括日元在内的非美货币都受到强美元的冲击，但上周的G20会议显示，这一次，不会有“新广场协议”。
	铃木俊一在上周G20财长会议后的新闻发布会上表示：“许多国家认为有必要对全球货币紧缩的溢出效应保持警惕，并提到了在这种背景下的汇率变动，但没有讨论可以采取哪些协调措施来应对。”美国财政部长耶伦(JanetYellen)已明确表示，美国没有采取共同外汇干预行动的意愿。她称，美元的整体强势是“美国和其他国家货币紧缩步伐不同的自然结果”。当被问及是否会考虑签订“广场协议2.0”(PlazaAccord2.0)时，她称：“我曾多次表示，我认为由市场决定的美元价值符合美国的利益，我现在仍持这个观点。”
	三菱日联摩根士丹利证券(MitsubishiUFJMorganStanleySecurities)的首席外汇策略师大坂上野(DaisakuUeno)表示：“单独干预无法扭转日元的下跌趋势。一旦日元对美元跌破150，这种下跌趋势可能很难停止在这一点位，下一个技术支撑位在160左右。”【编辑:彭婧如】
</body></doc>