<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>950</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2022/10-17/9874650.shtml</url><title>勠力强军 奋勇前行</title><datetime>2022-10-17 15:43:00</datetime><body>	第七十三集团军某旅官兵满怀豪情庆盛会，砺剑沙场练精兵——
	勠力强军奋勇前行
	本报记者赖文湧特约记者廖晓彬通讯员杨烨鋆
	深秋塞北，旌旗猎猎。
	10月16日，党的二十大胜利召开的喜讯传到朱日和演兵场，第73集团军某旅官兵第一时间展开学习讨论，把欢庆盛会的政治热情转化为练兵备战的实际行动。
	两天前带领官兵在演练中成功夺控重点目标的连长苏强，明天将指挥连队参加新一轮对抗演练。
	“强军有我，请党放心。”采访中，苏强说，从一名普通士兵成长为合成营的一名连长，他亲眼见证了部队在改革东风吹拂下，从传统步兵向合成精兵转型重塑的全过程。当新时代的号角吹响，他感受到了那份沉甸甸的责任。
	使命记心头，重担扛在肩。回首过去的10年，习主席领导开展新中国成立以来最为广泛、最为深刻的国防和军队改革，重构人民军队领导指挥体制、现代军事力量体系、军事政策制度，国防和军队现代化进入“快车道”，我军的全面建设和实战能力上了一个大台阶。
	展望未来，面对党的二十大报告中“全面加强练兵备战，提高人民军队打赢能力”的号召，苏强告诉记者，他们有信心，也有能力，担负起新时代赋予的使命任务，续写强军征程的崭新篇章。
	使命在肩，锤炼全域作战能力
	收看党的二十大开幕直播后，该旅“抗洪抢险英雄营”营长贾勇心潮澎湃。
	一个多月前的那个深夜，一阵急促的紧急集合哨声响起，“抗洪抢险英雄营”官兵迅速进入战位，一场不打招呼的跨区机动演练拉开战幕。
	车辆刚刚编队，一系列“敌情”便接踵而至。见招拆招，贾勇迅速组织官兵紧急疏散隐蔽，遴选备用路线，顺利抵达铁路装卸载平台。
	一路向北，起伏的丘陵日趋平缓。贾勇无心欣赏沿途的风光变化，他的目光早已越过崇山峻岭、滚滚铁流，望向远方的战场。
	“这个季节，南北方温差较大，容易导致捆绑加固器材刚性降低，需加强检查更换、留足承压空间；秋冬季器材故障率升高，卸载时要预储替换零件、预留抢修力量，防止故障车辆堵塞机动通道……”工作笔记上梳理的一条条注意事项，让官兵顺利通过气候变化带来的第一道考验。
	走南闯北，不只是时空距离的跨越，更是突破全域作战能力生成路径上的道道藩篱。
	2019年的那个夏天，一级上士杨光林记忆犹新。彼时，营队官兵首次前往西北某地，进行跨区基地化演训。
	本以为早就习惯了野外扎营的各种问题，没想到这一次超乎想象。
	那天，炊事班的晚饭还没端上来，不期而遇的沙尘暴便涌入了帐篷。杨光林和战友彻夜未眠。沙尘暴终于过去，可风口处的宿营区，在一夜之间被夷为平地。
	风沙扑面的“下马威”只是开始。战术训练考核展开，杨光林所在的“尖刀班”，在高原反应、沙漠地形等因素影响下迷失了方向，最终贻误战机。
	曾经只见于书本上的战例，在一次次陌生地域的考验中变得鲜活无比。
	此时再领会习主席训词中“加快实现区域防卫型向全域作战型转变，努力建设一支强大的现代化新型陆军”的战略要求，杨光林深刻认识到西北砺兵的意义所在。
	从单兵单装到合成力量，全旅官兵在旅党委带领下砥砺前行，打造跨区作战“数据库”“战法库”，通过多课目连贯考核校正能力指标，接连取得练兵备战多项佳绩。
	战场在变，任务在变，但向战而行的路永无止境。
	深夜的帐篷内，曾在集团军分队军官指挥专业比武中获得总评第一的贾勇，已经列出了一串串崭新的跨区作战“问题清单”……
	随着一个个问号在练兵实践中被拉直，官兵们正在朝着全面提高新时代打赢能力的目标迈出新的步伐。
	转型重塑，直面未来战场考验
	认真学习党的二十大报告，二级上士宋亚平在讨论中谈起了自己的经历。
	上天能伞降、下海能操艇……10年前，看着电视荧幕中特种兵们的精彩身手，入伍不久的列兵宋亚平无比羡慕：“我们这些步兵什么时候也能像他们一样征战海空战场？”
	10年光阴，10年奋斗。如今的宋亚平，已多次参与重大军事活动，在联合演训中实现了曾经的梦想。他说：“踩上了改革强军的鼓点，不知不觉我也成了当年人人羡慕的‘三栖精兵’。”
	在改革中重塑自己的，何止宋亚平一人。从专业“独奏”、兵种“协奏”到多军兵种体系“合奏”，每一名官兵作为时代乐章中跳跃的音符，都在部队转型升级中收获了成长与进步。
	对于火力连一级上士万中勇而言，合成营初建时的失利是那样刻骨铭心——
	2017年，刚刚从摩步营转型为合成营的他们，迎来了首次对抗演练。
	当万中勇和战友们准备展开火力行动时，通信链路遭“敌”强电磁干扰，目标信息不能及时传递，新型火炮成了“睁眼瞎”。
	“立体攻防，牵一发而动全身。”从那以后，万中勇刻苦训练，不仅成长为新型火炮训练的行家里手，还时常前往侦察、通信专业“拜师学艺”，把新的制胜机理、练兵思维深深刻在脑海里。
	对于旅作训科参谋吴颉而言，合成营攥指成拳的力量是那样锐不可当——
	2020年，当时从火力连连长转岗为合成营首席参谋的吴颉，和战友们重回3年前“折戟”的某训练基地。战斗打响时，通信被干扰、火力被拦阻、兵力被分割，“敌”攻势凶猛，处处告急，败局仿佛又将重演。
	此时，吴颉临危不乱，研判态势，辅助营指挥员进行判断决策，调动各要素分工协作、力量协同，成功化解危局。
	对于某合成营营长何海彬而言，合成营的练兵之路是那样波澜壮阔——
	2021年，从旅机关作训科负责人转任合成营营长的何海彬，带领全营官兵迎接了多维战场的洗礼。
	乘空军战鹰驭风而起、超越天地之距；登海军战舰劈波斩浪，突破海陆之限……何海彬和官兵们在多军种联合作战、体系制胜的“界面”上实现能力“破圈升级”。
	“今天的新质力量，明天可能就落伍；今天的制胜机理，明天可能就过时。”何海彬时时保持着紧迫感，“必须走得再快一点，看得再远一点。”
	夜深千帐灯，记者漫步驻训营地，发现官兵们仍在一起学习讨论党的二十大报告。在思想和实践的交融中，他们的转型实践正在蕴育新的动能。
	创新求进，催生科技练兵动能
	党的二十大报告描绘的宏伟蓝图，让一级上士李昶桦信心倍增。
	这一次演练，李昶桦也没想到，10年前只见于电视荧幕中的无人作战装备，竟然这么快就“飞入寻常百姓家”。
	演练中，面对蓝军层层阻击，他们运用小型无人侦察车探明对手部署，无人机配合狙击反制、突击爆破，成功啃下“硬骨头”。李昶桦感慨道：“无人化装备的应用，让我们得以最大限度保存自己、消灭敌人。”
	“第三艘航母下水命名，新型核潜艇交接入列，歼-20、运-20崭露锋芒……”谈起10年来我国武器装备体系化、信息化、自主化、实战化快速发展的步伐，李昶桦如数家珍。现如今，营队不仅有了作战力量精干化、模块化、多能化等转变，也见证着各类无人作战系统的战场实际运用。
	2020年，长江流域多处水位超过极值，该旅“抗洪抢险英雄营”官兵千里机动，时隔22年后再战九江。
	官兵使用无人机通过三维立体成像、热成像甄别、低空抵近侦察等功能查明险情，指挥员据此科学分析研判情况、实施救援。鏖战30个日夜，“抗洪抢险英雄营”再一次挡住了洪水的侵袭，守护了人民群众的生命财产安全。
	习主席强调“打造强大战略威慑力量体系，增加新域新质作战力量比重，加快无人智能作战力量发展，统筹网络信息体系建设运用。”近些年来，从目标搜索、火力引导到战场感知、态势采集，科技赋能为合成营官兵插上新翅，向战强能、换羽高飞。
	“前瞻未来战场，先要对指战员‘升芯换脑’。”该旅领导告诉记者，随着无人装备日趋推开应用，惟有积极主动谋战研战，探索创新训练模式，才能在未来战场立于不败之地。
	在该旅机关、基层的联动下，官兵们在专业训练基础上努力强化未来作战学习钻研，全方位锻造信息化条件下“指、通、观、动、打、防、保”多种作战能力。
	强军之路踔厉奋发，未来征程辉煌可期。欢庆党的二十大，正在演兵场锤炼战斗本领的官兵信心满怀、激情澎湃，他们纷纷表示，在习近平强军思想指引下，必将以时不我待的紧迫感和责任感，深入学习党的二十大报告，肩负新时代新使命，向着建设强大的现代化新型陆军阔步前行。(解放军报)【编辑:田博群】
</body></doc>