<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>954</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2022/10-17/9874642.shtml</url><title>家禽业景气度回升，鸡肉板块连续走强</title><datetime>2022-10-17 15:39:00</datetime><body>	近段时间鸡肉板块连续走强。华统股份、益生股份、仙坛股份、民和股份在10月10日纷纷涨停，晓鸣股份涨幅更是超过18%。10月12日，华统股份、益生股份均发布股票交易异常波动公告，称公司连续3个交易日收盘价格涨幅偏离值累计超过20%。10月17日，鸡肉板块延续上涨态势，截至午间休盘，禾丰股份涨停，民和股份、圣农发展、湘佳股份、立华股份等均有所上涨。
	受国际禽流感疫情暴发、产能去化、消费需求向好、猪肉价格走强等因素影响，黄羽肉鸡、白羽肉鸡自今年二季度起行情回暖，企业盈利水平有所提升。业内预计，白羽肉鸡将呈现“产量缓慢增加，价格震荡”走势，全年有望盈利，黄羽肉鸡周期也已开启上行通道。
	家禽业景气度回升
	消息面上，此轮鸡肉板块上涨与国际禽流感疫情暴发有关。据欧洲疾控中心、欧盟参考实验室最新数据，今年6月-9月，在欧洲野生鸟类和家禽中检测到高致病性禽流感病(HPAI)病例，已有4770万只禽鸟被扑杀。而今年以来，美国已经有超过4700万只鸟类死于禽流感或被扑杀，逼近史上最高纪录。
	中航证券9月24日研报认为，肉鸡供需基本面改善，叠加国外禽流感催化行情，行业有望回暖。供给端，黄羽肉鸡产能去化趋势明显。父母代种鸡存栏降至近三年最低水平，2020年祖代和父母代存栏量达峰值，分别为153.46万套和4302.2万套，按养殖周期推算，其对应商品代出栏高峰将逐渐过去，黄羽肉鸡供给压力有望减轻。需求端，疫情好转、消费向暖有望提振肉鸡需求。活禽禁售政策有所消化，冰鲜消费趋势提升。猪肉价格走强也将提升禽肉消费性价比，消费替代或提升肉鸡行业景气度。
	结合几大上市公司销售数据看，立华股份2022年9月销售肉鸡3676.83万只，销售收入13.66亿元，毛鸡销售均价18.66元/公斤，环比变动分别为4.07%、10.34%、4.66%，同比变动分别为5.61%、50.09%、40.51%。立华股份将收入上升主要归因于市场供求关系改善，行情回升。
	同月，湘佳股份销售活禽396.89万只，销售收入11360.29万元，销售均价15.86元/公斤，环比变动分别为5.81%、12.01%、5.42%，同比变动分别为34.07%、81.55%、31.27%。湘佳股份称，2022年9月公司活禽销售数量、收入、均价同比显著上升，主要是随着市场供求关系改善，整个家禽行业景气度进一步回升。
	肉鸡业自二季度回暖
	各上市公司财报显示，黄羽肉鸡、白羽肉鸡市场自今年二季度开始回暖。
	立华股份半年报显示，黄羽肉鸡是我国自主培育的肉鸡品种，具有品种繁多、生长周期长、价格较高的特点。受2019年下半年行业产能扩张、2020年新冠肺炎疫情冲击消费、2021年猪价低迷等因素影响，黄羽肉鸡行情在2020年-2021年处于低迷状态，同步行业产能持续去化，供给收缩。2022年5月，黄羽肉鸡周期开启上行通道，鸡价显著上升，6月呈现出淡季不淡的特征。
	另据圣农发展方面介绍，鸡肉是我国仅次于猪肉的第二大消费肉类，其中白羽肉鸡占据过半市场份额。2022年上半年，整个白羽肉鸡产业链中，除商品代养殖环节外，其余环节均处于亏损状态，产能持续去化。
	长时间的低价位导致行业产能去化较多，鸡苗供给量呈现下降趋势。据中国畜牧业协会统计，2022年1月-7月我国祖代白羽肉种鸡更新量同比下降23.5%，父母代肉雏鸡供应量同比下降7.5%，商品代雏鸡供应量同比降低12%。此外，今年4月以来多个国家发生禽流感，海关总署发布《禁止从动物疫病流行国家地区输入的动物及其产品一览表》。行业数据显示，2022年5月-7月，我国海外引种量均为零，1月-7月累计引种量约46.85万套，较上年同期相比下滑26.95%。
	受上述系列因素影响，自今年3月下旬开始，商品代白羽肉鸡苗价格开始波动上涨。随着行业产能去化、消费恢复和猪价上行，第二季度鸡苗价格环比明显上涨。益生股份第二季度亏损较第一季度大幅收窄，圣农发展6月经营业绩大幅改善且实现盈利。
	由于国内自繁并不足以弥补缺口，考虑到祖代引种量不确定性较大的情形下，圣农发展预计未来白羽肉鸡祖代种鸡或供应不足，后续父母代和商品代鸡苗供应量相应减少，驱动鸡价上涨。益生股份也预计，疫情好转，消费需求增加，将带动鸡肉和鸡苗价格上涨，猪肉价格上涨也利好鸡苗价格。从供给和需求两方面判断，下半年白羽肉鸡鸡苗行情将明显好于上半年。
	农业农村部肉鸡生产检测预警专家组首席分析师郑麦青公开分析认为，白羽肉鸡供需处于微妙的平衡状态，鸡肉、毛鸡价格和种鸡在产存栏量仅是小幅波动，饲料价格和消费需求的变化是主要影响因素；饲料价格降低会使产量提升，鸡肉价格下行；整体来看后续形势为“产量缓慢增加，价格震荡”的走势，全年有望盈利。黄羽肉鸡行情持续好转，产量增加，生产收益较好。【编辑:彭婧如】
</body></doc>