<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>960</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2022/10-17/9874629.shtml</url><title>和陌生人拼单，靠谱吗？</title><datetime>2022-10-17 15:26:00</datetime><body>	一年一度的“双11”临近，你有没有开始“蠢蠢欲动”？日前，部分电商平台已公布今年“双11”优惠活动，优惠力度再次升级。相比往年，今年“双11”不少赠品开始升级为同等量正装。在这样的规则下，消费者往往需要购买更多的产品，才能获得更优惠的价格。因此，不少网友开始在社交媒体上“求拼单”，力求在买到心仪产品的同时，也拿到更优惠的价格。
	日前，社交平台上已经涌现了一些本地拼单群，部分小众产品还有异地拼单群。这样的拼单方式究竟靠谱吗？记者进行了调查。
	“双11”来临陌生人拼单很“流行”
	近年来，“双11”“618”等大促节点，各大平台在玩法上一直推陈出新，尤其在美妆赛道，买正装送正装的活动越来越普遍。今年的“双11”，“买一送一”已经算不上什么新鲜事，买二送N个正装可谓比比皆是，目的就是吸引更多消费者“剁手”。但是，这样的优惠活动普遍不直接打折，而是通过加码赠品以及囤货装的形式，让产品单价显得更低。单笔订单拍下来，得到的产品数量可能远远超出个人需求，因此，催生了网络拼单群。
	记者在一个社交平台上发现，在搜索栏输入“双11拼单”，弹出了近2万条记录，并且该关键词后加上城市名，还可以得到更精准的搜索结果。网友们在帖子里写上自己的需求和所在地，就能吸引到不少志同道合的网友评论留言。为了验证这样的拼单方式能否找到“拼友”，记者根据评论区里的组群链接，顺利加入了多个重庆拼单群。
	记者注意到，这些拼单群的人数一般在几十人到上百人，进群的大多数人在同一个城市。当一个人说出需求，有人响应后，很快就会转入私聊，然后组建自己的小群。一位家住江北区观音桥的网友告诉记者，自己是第一次尝试拼单购物，为了买到心仪产品，已经加了很多微信群了。在她看来，和住得近的人拼单，然后选择当面交货。“我和拼单的人约定先验货，再付钱，就是为了减低风险。”该网友表示。
	如果在本地没有找到“拼友”，能否寻找到异地“拼友”呢？记者搜索发现，在部分小众产品求拼单的评论区，就有不少异地网友在此留言“组团”。此外，在一些二手交易平台上，输入“双11拼单”以及具体的产品名，也能找到数量众多的拼单卖家。值得一提的是，相比本地拼单，异地拼单往往需要邮寄交货。为了吸引大家和自己“组团”，一些网友会在拼单介绍中提到拍摄开箱视频和发订单截图，此外，还会要求对方先支付定金，以免跑单。
	拼单有风险
	去年就有网友被“坑”
	无论当面交货，还是邮寄交货，拼单的对象都是陌生人。那么，这样的方式有没有风险呢？
	去年“双11”，家住渝北区的杨小姐就差点遭遇了网友跑单。她告诉记者，自己在一个二手平台上挂出了想拼单的产品，很快就有网友找她私聊，支付了定金。后来货收到后，那位网友忽然表示自己不想要了，要找她退钱。“按照平台的规则和我们之前的约定，一旦跑单，定金不退。”在她的努力沟通下，最后这位网友还是和杨小姐完成了拼单。“之前大家都不认识，出现反悔的情况也是可能的，所以要提前约定好。”杨小姐说。
	不过，并非人人都能这么幸运。90后张小姐就曾经和网友在大促时拼单，最后在分配赠品时闹出了不愉快。“正装肯定是一人一个，但赠品的数量并非一一对应。我当时拼单的群主就把最好的赠品留给了自己，把不值钱的赠品分给了他人，让我们其他拼单的人都很生气。”她表示，自己后来找群主私聊，直接被拉黑，后来也就不了了之了。
	记者在网络上搜索发现，拼单“被坑”的情况其实并不少见，在多个购物平台上都有出现。例如，有网友在微信转钱给对方后，发现对方不发货，还拉黑了该网友。还有网友参加了免税店拼单群，对方不发货也不退款，发现被骗后，最后报警才拿到了退款。这些现象提醒大家在与陌生人拼单时要格外注意风险。尽量不提前在第三方平台转账，并且还需做好产品及赠品分配、付款方式、交货方式等细节约定。
	商家不负责
	出现纠纷维权难度大
	由于近年来各大平台的大促规则，都倾向于购买量越多单价越便宜。这让大家对拼单有了更多需求，也让纠纷发生的概率大大增加。如果出现不发货、跑单、甚至买到假货的情况，消费者又该如何维护自身的正当权益呢？
	中国法学会消费者权益保护法研究会秘书长陈音江认为，陌生人之间的拼单行为，比熟人之间拼单存在更大风险，集中在这几个方面：一是商家主要对该笔订单的付款者负责，而不对其他拼单者负责，一旦出现退货或者对产品质量不满意等情况，商家不会对其他拼单者的售后问题负责；二是由于是陌生人之间共同参与优惠活动，不排除会出现跑单、售卖假货等现象，消费者维护自身正当权益的难度相对更大。
	“拼单属于个人行为，是几个人之间通过约定达成的购买行为，属于民法典合同篇的范畴。而消费者通过电商平台等渠道下单属于消费行为，受到消费者权益法的保护。当这两种情况出现纠纷时，维权的主体并不相同，前者是个人，后者是商家。”陈音江说，如果陌生人之间拼单出现纠纷，则需要通过法院起诉、仲裁等方式进行维权，维权时间和难度将有所增加。
	陈音江建议消费者理性购物，同时通过正规渠道购买商品。如果要参与陌生人拼单，一定要提前把价格、交货方式、付款方式等约定清楚，对高于正规渠道的优惠力度提高警惕，尽量避免纠纷的发生。
	重庆晚报-上游新闻记者唐小堞【编辑:彭婧如】
</body></doc>