<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>99</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2022/10-14/9873205.shtml</url><title>北京完善急救网络布局 地铁站、学校等实现AED配置全覆盖</title><datetime>2022-10-14 18:32:00</datetime><body>	中新网北京10月14日电(记者杜燕)十年来，北京不断健全院前急救体系，提升服务能力和水平。北京完成393处院前急救设施标准化建设，较十年前增加254处，增长了183%，急救网络布局更完善，急救服务更贴近群众需求。2021年，院前急救平均反应时间缩短至15分钟左右，较十年前缩短一半以上，城乡差距同步显著缩小。这是北京市卫生健康委应急办主任曹昱今天介绍的。
	院前急救设施增长183%
	北京加强顶层设计，健全服务体系。颁布《北京市院前医疗急救服务条例》，首次印发《关于加强本市院前医疗急救体系建设的实施方案》《北京市院前医疗急救设施空间布局专项规划》，制定《北京市院前医疗急救相关标准规范》等系列配套文件，推动实现院前急救“六统一”，基本建成统一规划布局、统一指挥调度、统一服务规范、统一监督管理、统一保障标准、统一绩效考核的院前急救服务体系。
	北京完成393处院前急救设施标准化建设，较十年前增加254处，增长了183%，急救网络布局更完善，急救服务更贴近群众需求。院前急救进入高质量、可持续发展的新时代。
	院前急救呼叫满足率稳定在98%以上
	北京院前急救资源配置持续完善，服务供给能力显著增强。2021年，日均院前急救值班车组数达到650个，较十年前增加了145%；120受理急救电话784056人次，较十年前增长了111.64%；出车741163车次，较十年前增长了130.09%；处置各类突发事件的时效也大幅提升，有力保障了首都城市安全运行。
	在完成新冠肺炎患者以及相关风险人员转运任务的同时，目前院前急救呼叫满足率稳定在98%以上，较十年前提升20个百分点。
	院前急救平均反应时间显著缩短
	北京院前急救工作流程持续优化，平均反应时间不断缩短。十年来，北京解决了院前急救两个呼叫号码、两套调度系统问题，实现全市院前急救统一呼叫号码，统一指挥调度。
	救护车统一安装ETC，实现了过收费站不停车快速通行；车载地图指引APP实时向驾驶员推荐最优行驶路线，向社会车辆播报语音提醒避让，最大程度提升救护车通行速度。
	2021年，院前急救平均反应时间缩短至15分钟左右，较十年前缩短一半以上，城乡差距同步显著缩小。
	服务质量显著改善
	北京院前急救管理体系不断健全，服务质量明显改善。院前急救服务更加便捷化、同质化，服务水平整体大幅提升。建立专门质控体系，不断强化质量控制；完善培训体系，持续分类开展院前急救人员培训。配置担架员，着力解决急救患者搬抬问题。实现“120”一个急救号码面向社会，方便市民呼叫急救服务。开发APP小程序，实现残障人士文字呼叫120、一键呼叫120。实现院前急救线上、线下多种方式收费，推行医保卡在救护车上刷卡结算，方便患者缴费报销。完善急危重症患者急救绿色通道，建立院前院内急救信息衔接平台，120指挥调度中心与30家医院急诊科信息实时传输；创建“5G院前医疗急救联合创新实验室”，实现5G救护车与120指挥调度中心、医院急诊高清医疗影像数据同步传输，提高院前院内衔接效率。
	社会急救能力建设进入新阶段
	北京印发《北京市重点公共场所社会急救能力建设三年行动方案》，统筹规划全市社会急救培训体系和公共场所AED等急救设施设备配置；发布社会急救科普培训教学标准《北京市社会医疗急救培训大纲》和社会面医疗应急指导性文件《家庭医疗应急物品指导目录》，制定《北京市公共场所急救设施设备配置清单》；推动急救科普内容首次纳入国家基础教育课本，首都社会急救能力建设进入整体规划、系统推进和实质性建设的新阶段。
	2021年，北京共组织开展线下取证急救培训21万人次，线上专题培训覆盖396万人次；利用手机、轨道交通等移动视频多种形式，广泛开展急救知识宣传和急救技能普及活动，持续增强公众自救互救能力。
	目前，北京市地铁站、火车站及学校已实现AED配置全覆盖，现场人员已使用AED及时除颤，成功抢救数名患者。
	倾力投入新冠疫情防控工作
	2020年新冠肺炎疫情发生以来，北京不断强化对院前急救疫情防控设施建设和设备配置的投入，各区实现了救护车洗消站建设和负压救护车配置“零突破”，全市院前急救系统疫情防控能力显著提升。
	目前，全市已完成标准化救护车洗消站建设19处，配置负压救护车341辆，疫情防控物资储备进一步完善。院前急救系统严格落实疫情防控措施，规范工作流程，阳性感染者、疑似病例使用负压救护车专项转运，工作人员实施闭环管理等，有效保障了院前急救系统疫情防控的能力和安全。
	2021年，全市院前急救系统共执行新冠疫情相关转运任务45539车次，实现了工作人员“零感染”，取得了阶段性重大成果。
	曹昱表示，下一步，北京将继续坚持改革创新，推动院前急救事业可持续发展，有效保障首都城市安全运行，有效保障首都民众生命安全和身体健康。(完)【编辑:刘欢】
</body></doc>