<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>991</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2022/10-17/9874504.shtml</url><title>金融活水“滋养”美丽乡村建设 交通银行助力全面推进乡村振兴</title><datetime>2022-10-17 14:19:00</datetime><body>	交通银行将助力乡村振兴作为重要的政治责任，持续加大金融支持力度，为巩固拓展脱贫攻坚成果，全面推进乡村振兴贡献交行力量。
	体系化支撑，为乡村振兴持续蓄力
	创新助力乡村振兴，一系列顶层设计的支撑是关键。交行在总行层面成立乡村振兴领导小组，统筹乡村振兴工作；成立专班，为各类政策、制度、方案的快速传导及响应奠定管理基础；积极对接监管部门、农业农村部、乡村振兴局等相关机构，及时了解最新政策，为优化产品和服务提供支撑。总分行成立乡村振兴金融服务专业部门，承担乡村振兴金融服务和定点帮扶的日常推动工作。
	为更好地发挥金融优势，助力乡村振兴，交行建立了涵盖信贷融资、金融市场及投行、支付结算、财富管理和政策咨询等多种服务为一体的“交银益农通”综合金融服务体系，“这是交行为农村、农业、农民而打造的综合化、全方位金融服务体系”，交通银行乡村振兴部相关负责人表示，该体系依托交行全牌照优势、整合全行资源，旨在为乡村振兴客群提供综合、贴心、一致的客户服务体验。
	数字化转型，让金融更好服务乡村
	农业农村农民问题，是关系国计民生的根本性问题。近年来，交行加快农村金融产品和服务方式创新，推动金融资源更好为乡村服务，切实发挥金融支农惠农的服务保障作用。
	交行针对客群不同需求、基于数字化创新形成包含“场景定制产品线”“产业链产品线”“标准化产品线”在内的“兴农e贷”三大产品线，为客户提供差异化产品服务方案。在此基础上，交行以中标农业农村部金融支农创新试点为契机，丰富乡村振兴垂直数据库，形成支持不同农业生态场景的指标模型，打造出“可融合、可扩展、可复制”的新型农业经营主体信用体系，并实际应用于以“兴农e贷”为代表的业务全流程。交行融合“兴农e贷”、信用体系建设成果和农业农村部信贷直通车，因地制宜推出一批有特色的乡村振兴场景定制产品，持续提升服务实体经济能力。
	在江苏兴化，交行基于新型农业经营主体信用体系建设成果，结合江苏兴化河蟹养殖产业而创新推出“螃蟹贷”，不仅实现了线上申请、审批、签约、提款、还款等的“一站式”服务，还在前端触达、贷后管理等环节实现了客户全旅程数字化和智能化，有效解决了蟹农融资门槛高、融资渠道少的问题，极大畅通了国有大行服务新农主体的融资渠道。产品在正式上线后短短几个月内，客户数呈百倍增长，得到了客户和当地有关部门的高度认可。
	交行江苏省分行乡村振兴部相关负责人介绍，“螃蟹贷”只是交行结合不同场景、利用数字赋能乡村振兴的一个缩影，接下来，将持续丰富场景应用，延伸产业链条，扩大覆盖范围，助力“三农”走出一条新时代的共富之路。
	在乳业大省河北，奶牛养殖在石家庄、张家口、衡水等地已形成集群优势，但由于缺少实物资产抵押，融资难、融资贵成为不少奶牛养殖牧场头疼的事情。针对此，交行通过多次实地调研，从产业链架构及经营数据、牧场运作模式、行内政策和产品对接多方面深入，创新推出“奶牛贷”产品，无需抵押、利率优惠且贷款期限与养殖场生产周期匹配，为一大批养殖户扩大产能、增加收入下了一场“及时雨”。
	针对交行重点帮扶县甘肃天祝县菌菇种植产业，在甘肃上线“菌菇贷”；针对蒜黄种植户，在河北上线“蒜黄贷”；针对农产品批发市场冷链食品商户，在湖南上线“冷链贷”；针对渔民，在浙江上线“渔夫贷”；围绕支持寿光蔬菜产业发展，在山东推出“蔬菜E贷”……交行通过提供更为精准的客户画像和丰富的应用场景，提高在农村地区市场环境下的金融服务能力，打通金融产品直达农户的“最后一公里”。
	2022年上半年末，交行全口径涉农贷款余额较年初净增1020.65亿元，增幅15.8%。
	“造血”式帮扶，助乡村产业兴旺
	“摘帽不摘责任，摘帽不摘政策，摘帽不摘帮扶，摘帽不摘监管”。2021年来，在脱贫攻坚全面胜利的基础上，交行继续定点帮扶甘肃天祝县、四川理塘县、山西浑源县，发挥金融专长，持续助力定点帮扶地区巩固拓展脱贫攻坚成果、有效衔接乡村振兴。
	交行持续探索帮扶新途径、新方法、新模式，打出产业帮扶、金融帮扶、消费帮扶、就业帮扶、培训帮扶等一套“组合拳”，努力把金融定点帮扶“责任田”，打造成金融服务乡村振兴的“示范田”，真正实现由助脱贫向促发展的转变。
	以产业振兴为例，交行因地制宜发展县域富民产业，始终坚持授人以渔，秉持“一县一业、一村一品”的理念，通过扶持当地特色产业做大做强，实现由“输血”向“造血”的转变。在甘肃天祝县，打造“中国高原食用菌之乡”，投入帮扶资金，将帮扶力量集中到支柱性产业食用菌种植发展上。打造大数据农业金融产品“菌菇贷”，为数百户食用菌种植户提供授信支持，带动脱贫人口就业。在四川理塘县，以投资结合引资的方式修建民宿、打造藏文化特色旅游景点，建设“天空之城”藏文化高原旅游示范点。开发专属“牦牛贷”专属金融产品，延伸牦牛养殖深加工产业链条。在山西浑源县，围绕黄芪产业，打造村集体经济示范点，投入资金盘活集体和群众闲置资产，捐建黄芪文化产业园，吸引青年返乡创业。
	值得一提的是，交行还持续推动巩固“两不愁三保障”，助力人才振兴、文化振兴、生态振兴、组织振兴。在支持补足医疗短板，加强疫情防控方面，交行捐资引资为浑源县人民医院援建了高压氧舱，移动核酸检测实验室，有效满足当地百姓医疗救治需求和保障人民生命安全。在添置必要教育设施方面，引入帮扶资金支持三个帮扶县基层中小学计算机室、网络改造、智慧黑板等基础教育项目。在美丽乡村建设方面，投入资金为甘肃天祝岔口驿村、山西浑源峣村改善基础设施，打造乡村振兴示范村。为理塘县农业园区配置污水处理设备，6所小学配置安全饮水净水设备，保障师生饮水安全。在打造“三农”队伍方面，按照“小班高频”方式持续开展培训班，安排帮扶县学员分批次赴浙江、湖北等省实地观摩学习共同富裕先进经验，提升定点帮扶地区基层干部、技术人员、致富带头人等群体推动乡村振兴工作能力。在促进农民持续增收方面，持续通过“三个一批”推进消费帮扶，即“员工餐厅采购一批、卖品销售上线一批、加大宣传动员一批”，推进乡村振兴农特产品走向客户、走上餐桌、走入家庭。2021年以来，实现消费帮扶5000余万元。
	下阶段，交行还将持续加大服务乡村振兴的创新力度，依托金融科技优势助力业务下沉、提升三农服务质效，用金融活水“滋养”美丽乡村建设和百姓美好生活，助力乡村振兴战略全面推进。(杨帆)
	来源：光明网【编辑:程春雨】
</body></doc>