<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>995</id><url>http://www.chinanews.com/life/2022/10-17/9874571.shtml</url><title>行走京城山水，不负金色季节</title><datetime>2022-10-17 14:14:00</datetime><body>	金秋十月，户外活动正当时，带娃一起登高徒步，强健筋骨，是秋天再惬意不过的事情。
	这次给大家盘点了几条房山、门头沟、平谷、昌平和怀柔的轻徒步赏秋步道。有微风迎面，有碧波荡漾，还有满眼层叠的秋色。主要是这些步道都很好走，不论长度，还是强度都非常适度，有小朋友的家庭完全可以放心选择。
	霞云岭花盆山步道全程木栈道信步观景
	“花盆山登山步道”看似是很新的线路，事实上人家是条成熟的老步道，只是太过小众了，知道的人还不多。
	这条步道是霞云岭森林公园的一部分，自驾的朋友导航“霞云岭国家森林公园”就行。起点处有个大石头上写着“花盆山步道”。此处有停车场，沿着停车场走几十米就能看到栈道。
	步道全长有3000米，其中有2000多米都是平整的木栈道。栈道有台阶部分，也有大段平坦的木板小路，好看又好走，不会特别累，小朋友和老人都可以轻松驾驭。所到之处，扶手修得也很平，没有扎手的毛刺。
	山上四周层峦叠嶂，可以看到硕果累累的柿子树和野生梨树。近处有大片松林，远处有梯田，秋天登高赏景美不胜收。山顶有个巨石，倚靠在古柏旁，形成独特的一景，颇有点“木石奇缘”的意思。
	南港村步道整修一新的休闲登山路
	位于门头沟的王平镇，有一个少有人知的健走步道“南港步道”，新近修整的，漆面很新很干净。步道位置离市里不算远，直接导航“南港村”就行。
	进了南港村后，把车停在村里的社区服务站停车场，之后沿着红色步道向前走上栈道。需要注意的是，红色路面连通多处步道，容易走错，怕绕晕的朋友，可以按照管理员的指引上山。沿路有不少果园，樱桃园、梨园，还可以顺道去马致远故居的小院看一看。
	步道分成了两段，两边都可以走，并且有台阶栈道、石板台阶、塑胶跑道三种路面，不仅可以徒步，还能骑车哦，走起来颇有乐趣。
	这条路距离不算长，走走停停2小时左右就能盘旋到山顶。不愧是新整修的登山步道，走起来平坦舒展，蜿蜒起伏但没有很大的坡度，对小朋友非常友好。
	不得不说的是，山上的景色意料之外地好看，不仅栈道两侧有果树环绕，半山腰还有小亭子可以休息，站在上面看风景视野又美又开阔，让人神清气爽。
	金海湖北山步道全方位湖光山色
	金海湖不算是京郊小众景点，但位于金海湖的北山步道，就比较少有人知道了。绝美的免费栈道+温柔的湖景+香喷喷的湖畔烤鱼，喜欢欣赏湖光山色的朋友们可别错过这里。
	在金海湖3.5公里环湖登山徒步，漫山遍野的黄栌就环绕在你身边，一边登山锻炼，一边沉浸在浓烈的“油画”色彩中，高低起伏的金黄山脊太有秋天的感觉。
	整条步道围成一个圈，不走回头路，可以从黄草洼开始上山，一路顺着木栈道走就好。走到观景台后，就可以慢慢欣赏金海湖的好风景了。
	一路上，脚下台阶和石板路交替出现，比较好爬也很休闲，走走停停3小时一点不觉得累，徒步新手也无压力，还可以带宠物同行。
	美中不足的是，途中没有卫生间，也没有小卖部，大家登山前要做好准备，带好足够的水和零食。下山之后，可以找家临近的湖畔烤鱼店，美餐一顿招牌烤虹鳟鱼。
	长峪城休闲登山步道有水库，有风车，有长城
	金秋时节真的可以来一次长峪城登山步道，这里不仅仅是爬山，乐趣在于可以看到多种风景大片。
	这里有碧波水库，有郊野风车，有神秘沧桑的残长城，而且全程不收门票，停车也不花钱，最后还能在村里大吃一顿特色猪蹄宴。
	因为有水库相伴，使这条登山步道显得特别有灵气，道路有土路和石板路，比较好走，边爬山边欣赏沿途的美丽风景，带着三四岁的娃也能走完，是很理想的入门级徒步线路。
	开车到达水库，尽头有两条上山路都可以走，最终形成一个闭环，左侧道路轻松，右侧有很长的台阶，会需要更多体力。
	登顶处会惊喜地发现一片高山草甸，比不上白草畔那么大的规模，但霎那间竟有坝上草原的既视感。前往长城的线路就没有那么好走了，但胜在有特色，体力充足的宝宝别错过。
	怀山柔水公园线路短不费力，还能赏日落
	周末想赏景，又不想花费太长时间，可以选择到怀山柔水公园转转，总体来说这个地方不需要多大运动量，爬个山也就是个逛公园的强度，而且没有熙熙攘攘的游客，还算静谧。
	整个景区面积不大，上山路线少，所以不用自己规划线路，更不会迷路。低矮的小山台阶又矮又平整，拾阶而上10分钟就能爬到最高处了，根本不费啥体力，很适合带小龄娃来玩。
	山顶风光很不赖，视野开阔，可以坐在凉亭里休息，俯瞰美丽的怀柔水库，居然有点像海岛的感觉呢！值得一提的是，凉亭朝西，是看日落的绝佳景观位，建议呆到傍晚再离开，晚霞的金光铺满整个水面，画面简直太美！
	栗花沟徒步公园可徒步可骑行，还能捡栗子
	怀柔渤海镇有个叫“栗花溪谷”的地方，这里有山水有花桥，还有一路板栗，可以徒步，可以露营，还可以骑行。自驾导航“栗花沟”，在怀黄路和渤三路的交叉口就能看到标识牌了，附近有停车场，可以停十几辆车，停好车就可以钻进树林，进入“徒步公园”。
	公园环境很梦幻，清澈见底的小河、绿油油的草地，还有果树、野花，一派田园郊野风情，往深处走能见到有人搭帐篷，带孩子来玩玩十分休闲惬意。
	可以顺着小河边的木栈道散步，也有两旁铺满野花的石子路，幽静又别有趣味。想骑车的朋友有两个选择，一处是三渡河徒步公园里，另一处是四渡河村的沿河步道。
	据说十一时有很多人来栗花沟捡栗子，满山坡都是栗子树，挂树上的栗子老早就被摘完了，但树下还能凭运气捡个漏，在满地的栗子壳中挑一挑，捡几个解馋不在话下。
	文/宋雅婷【编辑:刘阳禾】
</body></doc>